Predhovor

Knižka, ktorá sa Vám dostáva do rúk, má svoju históriu. Po prvý raz sa objavila pred dvadsiatimi rokmi. Pri súčasnom rytme pisateľskej a vydavateľskej produkcie to znamená dlhé obdobie, a to aj v oblasti filozofie, v ktorej diela starnú pomalšie. Okrem toho má táto knižka ešte svoju dlhú prehistóriu. Prehistóriu, ktorú písali skúsenosti mnohých ľudí, ktorá vznikala do istej miery aj skúsenosťami samého autora ako ich duchovného pastiera a priateľa, ktorý spolu s nimi prežíval ich najintímnejšie záležitosti. Tieto skúsenosti sa sústredili a stretli s jeho vlastnými pocitmi, vyvolali reflexie a zamýšľanie sa a po čase vyvolali potrebu vydať svedectvo. Toto svedectvo našlo svoj výraz najprv vo forme prednášok, ktoré odzneli v rokoch 1958 a 1959 na Katolíckej univerzite v Lubline, aby napokon dostalo podobu knižky Láska a zodpovednosť, ktorú v roku 1960 vydala Vedecká spoločnosť Katolíckej univerzity (Towarzystwo Naukowe Katolickiego Uniwersytetu Lubelskiego) v Lubline.

Od tej chvíle začalo toto dielo žiť svojím vlastným životom. Odvtedy ono samo píše svoje dejiny. Habent sua fata libelli... Píše ich sebe samému. A v istom zmysle aj samému autorovi.

Tieto dejiny sú predovšetkým dejinami stretnutia tých skúseností a toho svedectva, ktoré tu dostávajú svoj výraz, s koncepciami a s propozíciami, ktoré sa chcú odvolať na ten istý prameň, alebo aspoň v tom istom prameni hľadajú legitimizáciu a splnomocnenie pre seba. Ako z tejto konfrontácie vychádza láska a zodpovednosť? Táto otázka sa prirodzene vynára vo vzťahu ku knižke, ktorej prislúcha byť v čase tak veľmi sa napĺňajúcom problémami, ktoré si vytýčila. Zrozumiteľná je najmä preto, že čitateľ si tiež kladie otázky a očakáva na ne odpovede. A predsa, odpovedať na ne na tomto mieste by bolo urážkou samej podstaty diela, lebo toto dielo chápeme ako výzvu. Ako niečo, čo možno privolať ako svedectvo skúsenosti a kedykoľvek znovu podrobiť úsudku skúsenosti, hneď ako sa vynorí - hoci aj z nového napätia - potreba odvolať sa na tie isté pramene a na podstatu dôležitosti našich súdov. A preto Tolle et lege! A predovšetkým Vide! „Pri takomto charaktere knižka - ako uviedol sám autor v predhovore k jej druhému vydaniu, spolu s ďalšími spoluautormi predpokladá, že ďalej ju budú dotvárať tí, ktorí v teórii i v praxi do konca premyslia a vytvoria jej hlavné formulácie“. Dielo je otvorené každému ohlasu, skúsenosti, nech pochádza odkiaľkoľvek, a súčasne neustále apeluje na čitateľa o vypočutie hlasu skúsenosti v celej šírke: čo do rozsahu, aj do hĺbky.

Ak je reč o hĺbke, ide o všetko to, čo sa zvyčajne nejaví jednoducho a na prvý pohľad nie ako skúsenosť, čo však do istej miery, hoci skryte, určuje jej zložku, že ju nemožno nezohľadniť v mene identifikovania jej obsahu. Lebo v opačnom prípade by z nej bolo potrebné niečo odobrať, zredukovať, a tým prečiarknuť autoritu samej integrálne ponímanej skúsenosti, jediného zdroja informácií a základu skutočných vedomostí o hocičom. Láska a zodpovednosť zakladajúca sa na takomto metodologickom základe sa nemusí obávať ničoho, čo je schopné preukázať sa skúsenosťou. Správne interpretovanú skúsenosť nemôžu ohroziť nijaké ďalšie skúsenosti. Z takejto konfrontácie môže pravda len získať.

Dejiny knižky Láska a zodpovednosť práve z tohto hľadiska ukazujú jej osobitnú životnosť. Bolo by zjednodušené hovoriť o jej „víťaznom pochode“. Vieme však, že nemusela ďakovať za svoje „nové objavenie“ či „vzkriesenie“ skutočnosti, že sa jej autor stal pápežom. Láska a zodpovednosť žila a žije nielen svojimi vydaniami - troma poľskými (z nich dvoma celoštátnymi) a niekoľkými cudzojazyčnými: francúzskym, talianskym a španielskym.[1]

Napriek tomu, že si dielo ani po uplynutí dvadsiatich rokov od svojho vydania nevyžaduje odporúčanie, predsa je zrejmé, že potrebuje isté predstavenie v novom kontexte. Čo určuje tento kontext? V najvšeobecnejšom náčrte ho vyjadrujú dve navzájom sa doplňujúce „súradnice“.

Z jednej strany tento kontext vyjadruje diskusia okolo ústredných otázok, ktoré vyslovil pápež Pavol VI. v encyklike Humanae vitae. Ako vieme, táto diskusia - v prvej fáze skoncentrovaná na nie vždy skoordinovanom vyhľadávaní argumentov „za“ či „proti“ antikoncepcii s cieľom získať partnera sporu - prešla po čase do fázy metodologickej, prehĺbenej sebareflexie. Stala sa diskusiou o spôsobe odôvodnenia morálnych noriem v aspekte ich oprávnenosti.[2] Niektorí, ktorí zásadne nespochybňovali oprávnenosť noriem encykliky Humanae vitae, diskutovali odvtedy o okruhu ich záväznosti. Rozhodnutie tohto osobitného problému závisí od rozriešenia sporu medzi dvoma teóriami etickej argumentácie - deontologickou a teologickou. Hlbšia analýza predmetu tohto sporu však odhaľuje väčšiu zložitosť problematiky, ale aj možnosť, ba dokonca nevyhnutnosť mediálneho stanoviska. Odhalila aj to, že pri podstate riešenia, ktoré môže počítať s úplným prijatím, musí sa na jednej strane ukázať opravdivá antropológia - „teória ľudskej osoby“, a na druhej strane prehĺbené videnie samého skutku: že v konkrétnosti nemožno smerovať k takému izolovaniu okamihu oprávnenosti skutku, aby zostal oddelený od zásadnej funkcie činu v medziosobných vzťahoch - funkcie vyjadrovania[3] lásky, čiže od afirmácie osoby so zreteľom na dôstojnosť, ktorá jej nevyhnutne prislúcha. Je z každej stránky zaujímavé pozrieť sa na celú túto diskusiu po desiatich rokoch od vydania encykliky Humanae vitae z hľadiska diela, ktoré ju takmer o desať rokov predišlo. Diela, ktorému je celkom cudzia akákoľvek atmosféra podráždenosti, protestu či protiprotestu diela, ktorého atmosféru dokonale vymedzuje jedno jediné úsilie - umožniť pravde skúsenosti až do konca sa vysloviť na tému lásky, ktorá je hodna ľudskej osoby. Pre tento dôvod jestvuje potreba zasadenia diela práve do tohto kontextu a ukázať ho na jeho podklade. Práve to si vyžaduje uvádzanie poznámok, ktoré plnia úlohu komentára, viažúceho text knižky Láska a zodpovednosť so spomínaným kontextom. Komentár tohto druhu sa tu stáva priam nevyhnutným.

Z druhej strany však nemožno prehliadnuť skutočnosť, že v priebehu tých istých dvadsiatich rokov autor knižky Láska a zodpovednosť publikoval viacero článkov, v ktorých rozvíjal túto tematiku v rozličných smeroch, osobitne s ohľadom na etiku rodiny a filozofie i teológie tela. Potreba zohľadnenia tohto úzko autorského kontextu sa zdá byť celkom zrejmá. Z tohto dôvodu sa spočiatku totiž vynorila myšlienka pripojiť spomínané štúdie ku knižke Láska a zodpovednosť ako prílohu. Keď aj ponecháme bokom skutočnosť, že takáto príloha by musela svojím rozsahom veľmi rozšíriť knižku, vystúpil do popredia iný dôvod. Mimo rámca tejto prílohy by sa totiž muselo dostať dielo autora, ktoré má celkom výnimočný dosah na sformovanie onoho kontextu. Ide o „Osobu a čin“ - o prácu, v ktorej sa autor najúplnejšie vyslovil - hoci zásadne spôsobom mimo - o ľudskej osobe. Netreba strácať slová na presviedčanie o tom, ako veľmi sa problematika tohto diela spája s otázkou zodpovednej lásky, hlavným problémom knižky Láska a zodpovednosť. Práve osoba v svojom čine a prostredníctvom svojho skutku sa stane podmetom a adresátom zodpovednej lásky. Ona je hlavnou postavou drámy - persona dramatis - v ktorej sama píše „svoju najpravdivejšiu históriu“, históriu lásky alebo jej negovania, a tým svojho naplnenia či nenaplnenia. Text knižky Láska a zodpovednosť by ostal ochudobnený, keby sme ho nejakým spôsobom nespojili s textom práce Osoba a čin, keby sme ho neukázali v kontexte „rozpravy o človeku“, od Karola Wojtylu. To je druhá príčina, ktorá rozhodla o nevyhnutnosti uvedenia komentára, ale aj o jeho charaktere.

V poznámkach nájde čitateľ na jednej strane odvolania na diela autora a na druhej strane odvolania, ktoré ukazujú jeho dielo ako výzvu na konfrontáciu.

Je to výzva na konfrontáciu s inými názormi a koncepciami, nie natoľko s dielom autora, ale skôr jeho prostredníctvom - akoby prostredníctvom média quo - s výpoveďou integrálnej etickej skúsenosti lásky osoby k osobe. Lásky, ktorá - ako súvisle o tom hovorí vlastná skúsenosť - je tým, čím je iba vtedy, keď sa buduje na teréne uznávania osobnej dôstojnosti tak podmetu lásky, ako aj jej adresáta vo všetkom, z čoho táto dôstojnosť vyrastá, čo preniká a v čom definitívne korení.

V Lubline dňa 18. mája 1979

Vdp. Tadeusz Styczeň

Jerzy Galkowski

Adam Rodziňski

Vdp. Andrzej Szostek

Úvod k prvému vydaniu

Jestvuje názor, že o manželstve môžu hovoriť len ľudia, ktorí v ňom žijú, a o láske medzi ženou a mužom len tie osoby, ktoré ju prežívajú. Tento názor sa dožaduje osobitnej a bezprostrednej skúsenosti ako základu na vyjadrenie sa v tejto oblasti. Podľa toho duchovní a ľudia, ktorí žijú v celibáte, nemajú čo hovoriť o veciach lásky a manželstva. Napriek tomu aj oni často hovoria a často píšu o týchto témach. Nedostatok vlastnej osobnej skúsenosti im pritom neprekáža preto, lebo majú veľmi bohaté skúsenosti, ktoré vyplývajú z pastoračnej činnosti. V tejto činnosti sa totiž veľmi často a v rozličných chvíľach či situáciách stretávajú práve s týmito problémami, takže si na základe toho vytvárajú istú skúsenosť, bezpochyby nepriamu a „cudziu“, ale súčasne oveľa širšiu. Avšak práve množstvo informácií z tejto oblasti ich väčšmi nabáda na všeobecné úvahy a na hľadanie syntézy.

Takto vznikla aj táto knižka. Nepredstavuje výklad doktríny, naopak, je predovšetkým plodom neustálej konfrontácie doktríny so životom (práve v tom spočíva práca duchovného). Doktrína - učenie Cirkvi - sa v oblasti „pohlavnej“ morálky opiera o Evanjelium, ktorého výpovede o tejto problematike sú stručné a súčasne dostačujúce. Je to až zvláštne, že na základe takého malého množstva viet možno vybudovať taký kompletný systém. Očividne zasahuje neuralgické body problému, centrá, ktoré rozhodujú o celom množstve morálnych zásad a noriem. Stačí mať k dispozícii niekoľko textov: Mt 5, 27, 28; Mt 19, 1-13; Mk 10, 1-12; Lk 20, 27-35; Jn 8, 1-11; 1 Kor 7 (vcelku); Ef 5, 22-33 - aby sme si urobili zreteľný názor na danú problematiku. V tejto knižke, ktorá nepredstavuje nejaké exegetické štúdium, nadväzujeme práve na tých niekoľko najdôležitejších viet.

Ak je samo zostavenie noriem katolíckej etiky na úseku „pohlavnej“ morálky ľahké, tak naproti tomu každým krokom vystupuje potreba ich odôvodnenia. Tieto normy totiž veľa razy narážajú na odpor, možno väčšmi v praxi ako v teórii, a duchovný pastier, ktorý sa predovšetkým stretáva s praxou, musí hľadať odôvodnenia. Jeho úlohou totiž nie je len prikazovať či zakazovať, ale odôvodňovať, vysvetľovať a objasňovať. Táto knižka sa zrodila predovšetkým z potreby odôvodnenia podľa možnosti konečného, ktoré sa odvoláva na najzákladnejšie a bezprostredné morálne pravdy a na najzákladnejšie hodnoty či dobro. Takým dobrom je osoba a morálnou pravdou najužšie spätou so svetom osôb je práve „prikázanie lásky“ - lebo láska je vlastným dobrom vo svete osôb. A preto najzákladnejším vyjadrením sexuálnej morálky je vyjadrenie na základe „lásky a zodpovednosti“, a z toho vychádza titul celej knižky.

Uvedený zámer si vyžaduje rad analýz a táto knižka je svojím syntetickým zameraním výrazne analytická. Predmetom analýzy je najprv osoba vo vzťahu k sexuálnemu pudu, ďalej láska, ktorá na jeho podklade vyrastá medzi ženou a mužom, potom cnosť čistoty ako nevyhnutný spolučiniteľ lásky a napokon problém manželstva a povolania. Všetky tieto problémy sú premetom analýz - nie opisov, lebo ide práve o získanie odôvodnení, ktorým vďačia za dôvod svojho jestvovania pravidlá a normy katolíckej „sexuálnej“ etiky. Knižka má vcelku filozofický charakter - etika je a môže byť - iba časťou filozofie.

Má praktický význam? Je „pre život“? V predpokladoch čo najväčšmi, hoci nikde sa neusiluje podať hotové recepty či podrobné predpisy konania. Nie je kazuistická, usiluje sa väčšmi o vytvorenie celkového pohľadu na problém, než o konkrétne riešenia - lebo všetky sú nejakým spôsobom obsiahnuté v tomto pohľade. Titul knižky je jej najcharakteristickejším vyjadrením: so zreteľom na vzťahy, ktoré sa vyskytujú medzi osobami rozdielneho pohlavia, keď hovoríme o „sexuálnej etike“, myslíme práve na „lásku a zodpovednosť“.

Pojem lásky je tu hlavným pojmom, a práve jemu venujeme najviac analýz - do istej miery dokonca všetky, ktoré sa nachádzajú v tejto knižke. Existuje totiž - osobitne na základe kresťanskej etiky, ktorá vychádza z Evanjelia - problém, ktorý možno vyjadriť ako „uvádzanie lásky do lásky“. Slovo „láska“ znamená v prvom prípade to, čo je obsahom najväčšieho prikázania, ale v druhom všetko to, čo na podklade sexuálneho pudu vzniká medzi ženou a mužom. V opačnom smere by bolo možné povedať, že jestvuje problém zredukovania tej druhej lásky do prvej, teda do tej, o ktorej hovorí Evanjelium.

Je to otvorený problém. Príručky etiky a morálnej teológie vyjadrujú tieto dve lásky trocha odlišne: o prvej hovoria v rozprave o téme teologických cností, pričom láska je najväčšou z nich, naproti tomu o druhej hovoria predovšetkým v rámci rozpravy o kardinálnej cnosti miernosti, lebo s ňou sa spája sexuálna čistota. V ľudskom vedomí môže následkom toho vzniknúť určitý hiatus, nejaký pocit nemožnosti prenesenia druhej lásky do prvej, no v každom prípade neznalosť ciest, ktorými sa to môže uskutočniť. Súčasne však pozorovanie života (ale najmä pastoračná skúsenosť) dokazuje mimoriadne veľkú potrebu poznania týchto ciest. Avšak morálne učenie Evanjelia akoby tomu vytváralo výraznú inšpiráciu. Evanjelium čítajú veriaci i neveriaci. Prví nachádzajú v prikázaní lásky hlavnú väzbu celého nadprirodzeného poriadku, ale jedni aj druhí sú schopní nájsť v ňom afirmáciu veľkého ľudského dobra, ktoré môže a musí byť údelom ľudí. V tejto knižke dokonca kladieme hlavný dôraz na to druhé.

Veľmi často sa vyskytuje názor, že problematika „pohlavia“ je eo ipso predovšetkým problematika „tela“. Z toho vyplýva tendencia, aby sa v tejto oblasti dalo slovo výhradne fyziológii a medicíne - psychológia sa pripúšťa až v druhom slede. Sú aj názory, podľa ktorých tieto vedy samy zo seba vytvoria etické normy. Táto knižka sa ujíma tohto problému od základu inak. Sexuálna etika je doménou osoby. Nie je možné v nej nič pochopiť bez pochopenia osoby, jej bytia, konania a práv. Poriadok osoby je jedinou vlastnou rovinou pre všetky úvahy v oblasti sexuálnej etiky. Fyziológia či medicína môžu tieto úvahy len dopĺňať. Samy nevytvárajú úplné základy pre chápanie lásky a zodpovednosti, a predsa práve o to ide vo vzájomnom vzťahu bytostí rozdielneho pohlavia.

Preto aj všetky úvahy, uvedené v tejto knižke, majú personalistický charakter. Fyziologické a medicínske podrobnosti nájdu svoje miesto v poznámkach. Napriek tomuto ich autor vložil do hlavného textu, do zátvoriek. Niektoré úvahy na tému vzťahu sexuológie k etike sú v 5. kapitole tohto vydania ako doplňujúci pohľad.

Pri tejto príležitosti veľmi pekne ďakujem všetkým, ktorí mi umožnili zostavenie týchto podrobností, ako aj skompletizovanie a prezretie veľkého množstva literatúry.

Autor

Úvod k druhému vydaniu

Knižka Láska a zodpovednosť, ktorá vyšla po prvý raz v roku 1960 vo Vedeckej spoločnosti KUL, vychádza teraz po druhý raz vo vydavateľstve Znak. Zaoberá sa problémami sexuálnej etiky - preto je určená všetkým, ktorých tieto problémy zaujímajú teoreticky či prakticky. Pri druhom vydaní, podobne ako aj pri prvom, sa žiada povedať niekoľko slov o jej vzniku, ale aj o jej koncepcii a stavbe. Súčasne sa žiada povedať, že knižka vďačí za svoj vznik mnohým. Jedni vedome podporovali autora pri jej písaní a rozličným spôsobom mu pritom pomáhali - chcem im za to srdečne poďakovať. Iní sa pričinili o jej vznik nevedome - poskytovaním podnetov na jej napísanie.

Láska a zodpovednosť vznikla na základe dvoch zdrojov, ktoré jej rovnocenne dodávali podklady. Aby sme pochopili tie zdroje a celý mechanizmus ich spolupráce, treba mať na zreteli skutočnosť, že autor knižky je duchovnou osobou. Duchovným však často odopierajú kompetenciu na vyjadrovanie sa o sexuálnych problémoch - práve preto, že sa s nimi nestretajú tak ako laici, ktorí žijú v manželstve, že nemajú tejto oblasti osobné skúsenosti. So zreteľom na to treba podčiarknuť, že jedným z dvoch zdrojov tejto knižky je práve nepriama skúsenosť, akú poskytuje pastoračná práca. Veľmi často a v toľkých rozličných situáciách stavia duchovného zoči-voči sexuálnej problematike, že sa z toho vytvára celkom svojská skúsenosť. Súhlasím, že táto skúsenosť nie je osobná, ale súčasne je širšia než ktorákoľvek osobná skúsenosť. Treba však hneď dodať, že je iná ako odborná skúsenosť - napríklad lekárov, ktorí sa rovnako stretajú so sexuálnou problematikou. Uhol pohľadu, ktorý špecifikuje túto skúsenosť, je iný.

Funkcia skúsenosti - pokiaľ ide o vznik knižky - nie je napokon výlučná a jediná. Práve so zreteľom na stav autora pôsobil popri skúsenosti, ba do určitej miery cez pastoračnú skúsenosť, druhý zdroj. Týmto vyšším zdrojom je Evanjelium a v jeho predĺžení učenie Cirkvi. Evanjelium obsahuje pomerne málo textov, ktoré hovoria priamo o sexuálnej a manželskej etike: Mt 5, 27, 28; Mt 19, 1-13; Mk 10, 1-12; Lk 20, 27-35; Jn 8, 1-11; 1 Kor 7 (v celku); Ef 5, 22-33, pričom nehovoríme o veľmi dôležitých textoch v Starom zákone, najmä v Knihe Genezis. Všetky spomínané úryvky sú organickou časťou celého Evanjelia a musíme ich čítať v tej celosti, ako v jeho podstatnom kontexte. Takto čítané dávajú podnet na úvahy s filozofickým charakterom. Predsa vieme, že pri vychádzaní zo Zjavenia vznikla nielen teológia, ktorá používala filozofiu ako nástroj myšlienkovej špekulácie. Zjavenie dodalo aj silné impulzy filozofii - stačí spomenúť hoci len koncepciu bytia, ako ju vypracoval svätý Tomáš. Zdá sa teda, že podobne Evanjelium dodáva impulz na filozofické uvažovanie o sexuálnej problematike.

Je to problematika morálky, ako je načrtnutá v Evanjeliu a v učení Cirkvi. A preto jej filozofické analyzovanie musí nadobudnúť charakter určitého štúdia z etiky (alebo „etická štúdia“ - ako je uvedené v podtitule). Aspekt morálnosti je napokon v celej sexuálnej problematike najpodstatnejší, ako na to nepriamo poukazuje dokonca aj sexuológia. Morálnosť je osobitnou oblasťou ľudskej existencie, a najmä ľudského konania, spojená s vedomím a so slobodnou vôľou. Ľudské skutky, ktoré sa opierajú o vedomie a slobodnú vôľu, majú morálnu hodnotu, sú morálne dobré alebo zlé. Etika ako osobitná sféra filozofického myslenia vychádza z morálnosti, aby hľadala predovšetkým odôvodnenie morálneho dobra a zla. Neuspokojí sa s vyjadrením noriem, ktoré usmerňujú ľudskú morálku, ale usiluje sa vnikať hlbšie a objasniť, prečo sú ľudské skutky, ktoré sa riadia týmito normami, morálne dobré, a v opačnom prípade zlé. Jeden zo spomínaných zdrojov - skúsenosť - približuje skutočnosti z oblasti živej sexuálnej či manželskej morálky. Druhý zdroj - Evanjelium - dáva nielen hotové normy a pravidlá konania v oblasti sexuálnej a manželskej morálky, ale nám aj výdatne pomáha hľadať odôvodnenie týchto noriem. A vďaka tomu umožňuje filozofickú úvahu - v našom prípade etickú - o sexuálnej problematike. Týmto je vysvetlený podtitul knižky „etická štúdia“.

Úvaha, ktorá vychádza zo spomínaných zdrojov, vedie k personalistickému chápaniu sexuálno-manželskej problematiky, čo - berúc to meritórne - vyjadruje hlavnú koncepciu knižky. Je to zdôraznené už v samom obsahu, keď prvá kapitola má titul „Osoba a pud“, druhá „Osoba a láska“ a tretia „Osoba a čistota“. Štvrtá kapitola „Spravodlivosť vzhľadom na Stvoriteľa“ možno najväčšmi zo všetkých rozoberá náboženské predpoklady a dôsledky personalizmu v oblasti sexuálnej etiky. Piata kapitola predstavuje (veľmi nekompletný) pokus konfrontácie tohto stanoviska v etike s tézami a smermi biologickej a medicínskej sexuológie. Treba priznať, že biológia a medicína zaberajú v obsahu knižky oveľa menej miesta ako psychológia - je to jeden z dôsledkov personalistickej koncepcie prijatej pri tvorbe knižky. Osobu charakterizuje predovšetkým jej „psyché“, a to dokonca aj v sexuálnej oblasti. Táto psychológia má v knižke filozofický charakter, pričom veľmi často sa pokúšame ísť cestou fenomenologickej analýzy.

Je ťažké odpovedať na otázku v úvode: „Má knižka praktický význam pre život?“ Odpoveď na ňu je dôležitá pre adresátov knižky. Tak ako v prvom vydaní, aj v tomto čiastočne prepracovanom chcem podčiarknuť, že sa neusiluje podávať hotové recepty či podrobné predpisy konania. Nie je kazuistická, usiluje sa skôr o vytvorenie celkového pohľadu na problematiku, než o podrobné riešenia, lebo tie sa vždy akosi prejavujú v celkovom pohľade. Poukazuje na to aj sám titul Láska a zodpovednosť. Súčasne knižka predpokladá ďalšie spracovanie: ráta s tým, že ju budú v dotvárať tí, ktorí do dôsledkov „v teórii i v praxi“ premyslia, ako uskutočnia jej hlavné myšlienky.

Autor

OSOBA A PUD

Analýza slova „užívať“

Osoba ako podmet i predmet konania

Svet, v ktorom žijeme, sa skladá z mnohých predmetov. Výraz „predmet“ v tomto prípade označuje viac alebo menej to, čo „bytie“. Nie je to vlastný význam tohto výrazu, lebo „predmet“ označuje to, čo sa nachádza vo vzťahu k nejakému „podmetu“. Podmet je taktiež bytie; bytie, ktoré istým spôsobom jestvuje a koná. Môžeme preto povedať, že svet, v ktorom žijeme, sa skladá z mnohých podmetov. O podmetoch by bolo treba hovoriť skôr než o predmetoch. Ak je tu poradie obrátené, stalo sa to preto, aby sa od prvých slov v tejto knižke zdôraznil objektivizmus a spolu s ním aj realizmus. Keď totiž začíname od podmetu, a zvlášť od toho podmetu, ktorým je človek, vtedy je možné ľahko zaobchádzať so všetkým ostatným, čo sa nachádza za podmetom, čiže celý svet predmetov, spôsobom iba podmetovým, subjektívnym, to znamená natoľko, nakoľko ten svet prichádza do vedomia podmetu, v ktorom žije a v ktorom sa usádza. Preto si od počiatku treba byť vedomý toho, že každý podmet je súčasne predmetovým bytím, že je predmetovým niečím alebo niekým.[4]

Človek je predmetovo „niekým“ - a to ho odlišuje od ostatných bytí viditeľného sveta, ktoré sú predmetovo vždy iba „niečím“. Toto jednoduché a základné rozlíšenie skrýva v sebe hlbokú priepasť, ktorá oddeľuje svet osôb od sveta vecí. Predmetový svet, do ktorého patríme, sa skladá z osôb a z vecí. Za vec zvykneme považovať bytie, ktoré nielenže nemá rozum, ale okrem toho je ešte aj bez života - vec je mŕtvy predmet. Zaváhame však, ak máme ako vec nazvať živočícha alebo rastlinu. Jednako však nik nehovorí s presvedčením o živočíšnej osobe. Naproti tomu sa hovorí o živočíšnych jedincoch, pričom ich považujeme jednoducho za jednotky daného živočíšneho druhu. A takéto vymedzenie nám postačuje. Nestačí však vyjadrovať sa o človeku ako o jedincovi druhu homo sapiens. Výraz „osoba“ vznikol preto, aby zaznamenal, že človeka nemožno v žiadnom prípade zaradiť do toho, čo sa skrýva v pojme „jedinec druhu“, ale má v sebe niečo viac, akúsi osobitnú plnosť a dokonalosť jestvovania, pre zdôraznenie ktorej treba použiť slovo „osoba“.

Najbližšou a najvlastnejšou príčinou toho je skutočnosť, že človek má rozum, že je rozumným bytím, čo nemožno tvrdiť o nijakom inom bytí viditeľného sveta, lebo pri žiadnom sa nestretneme so stopami pojmového myslenia. Z toho vznikla aj známa Boetiova definícia, podľa ktorej osoba je jedinec rozumnej prirodzenosti (individua substantia rationalis naturae). To odlišuje osobu v celom svete predmetových bytí, to určuje jej osobitosť.

Skutočnosť, že osoba je jedincom rozumnej prirodzenosti - čiže jedincom, ku ktorého prirodzenosti patrí rozum - spôsobuje, že osoba je súčasne uprostred celého sveta bytia jediným podmetom svojho druhu, podmetom celkom odlišným od tých, akými sú napríklad živočíchy - bytosti, ktoré sú z hľadiska svojej telesnej štruktúry najpodobnejšie človeku - zvlášť niektoré z nich. Pri trochu obraznom vyjadrení treba povedať, že osoba sa ako predmet odlišuje aj od najdokonalejších živočíchov svojím vnútrom a osobitým životom, ktorý sa v nej koncentruje, čiže vnútorným životom. Pri živočíchoch o ňom nemožno hovoriť, hoci vo vnútri ich organizmov, podobne ako u človeka, prebiehajú biofyziologické procesy spojené s podobnými - viac alebo menej - v ľudskom organizme. Na podklade tohto organizmu sa v nich rozvíja - zasa menej alebo viac - bohatý zmyslový život, ktorého funkcie presahujú základnú, rastlinnú vegetáciu, ba občas pripomínajú typické funkcie ľudského života - poznanie a túžba, alebo širšie pomenujúc túto druhú funkciu - chcenie.

U človeka dostáva poznanie a túžba duchovný charakter, a preto sa podieľajú na vytváraní skutočného vnútorného života, čo sa u živočíchov nedeje. Vnútorný život je duchovný život. Sústreďuje sa okolo pravdy a dobra. Vstupuje doň veľké množstvo problémov, z ktorých sa najústrednejšími zdajú byť dva - aká je konečná príčina všetkého a ako byť dobrým a vlastniť plnosť dobra. Prvý z týchto ústredných problémov vnútorného života človeka aktivizuje viac poznanie a druhý túžbu, či skôr chcenie. Obe tieto funkcie sa zdajú byť viac než funkciami, sú akýmisi prirodzenými orientáciami celého človeka - bytia. Je významnou skutočnosťou, že prostredníctvom svojho vnútra a vnútorného života je človek nielen osobou, ale súčasne ich prostredníctvom sa nachádza vo svete predmetov, vo „vonkajšom“ svete, nachádza sa v ňom spôsobom sebe vlastným a významným. Osoba je také predmetové bytie, ktoré ako vymedzený podmet je v najužšom kontakte s celým vonkajším svetom a najpodstatnejšie v ňom tkvie práve svojím vnútrom a svojím vnútorným životom. Kontaktuje sa tak - treba dodať - nielen s viditeľným svetom, ale aj s neviditeľným, a predovšetkým s Bohom. A to je ďalší symptóm odlišnosti osoby vo viditeľnom svete.

Kontaktovanie sa osoby s objektívnym svetom, so skutočnosťou, nie je iba „prírodné“, fyzické, ako je to pri všetkých iných tvoroch prírody, ale ani zmyslové, ako je to pri živočíchoch. Ľudská osoba, ako výrazne vymedzený podmet, nadväzuje kontakt s ostatnými bytiami prostredníctvom svojho vnútra a celý „prírodný“ kontakt, ktorý jej tiež prislúcha - má telo a dokonca do istej miery „je telom“ - a tiež zmyslový kontakt na spôsob živočíchov, nepredstavujú pre ľudskú osobu charakteristické cesty spojenia so svetom. Spojenie ľudskej osoby so svetom sa v skutočnosti začína na „prírodnom“ a zmyslovom základe, ale formuje sa spôsobom vlastným človeku až vo sfére vnútorného života. Tu sa taktiež črtá pre osobu významný okamih - človek nielenže preberá obsahy, ktoré do neho prenikajú z vonkajšieho sveta, a spontánne - či skôr mechanicky na ne reaguje, ale v celom svojom vzťahu k tomuto svetu skutočnosti sa usiluje zdôrazniť seba, svoje „ja“ - a musí tak postupovať, lebo prirodzenosť jeho bytia si to vyžaduje. Človek má od základu inú prirodzenosť ako živočíchy. Je v nej sila samostatného rozhodovania, ktoré sa opiera o uvažovanie a ktoré sa prejavuje v tom, že človek si z činností vyberá, čo chce robiť.[5] Táto sila sa nazýva slobodnou vôľou.

Vďaka tomu, že človek - osoba - má slobodnú vôľu, je aj pánom samého seba, o čom hovorí latinský zvrat, ktorý potvrdzuje samého seba, že osoba je sui iuris. V úzkom spojení s touto charakteristickou črtou osoby zostáva jej druhá významná vlastnosť. Latinčina filozofov ju vyjadrila v tvrdení, že osoba je alteri incommunicabilis, nezameniteľná, neodstúpiteľná. Nejde v tomto prípade o vyjadrenie, podľa ktorého je osoba vždy jediným a neopakovateľným bytím, lebo to možno tvrdiť o každom inom bytí - o živočíchovi, rastline či kameni. Táto neodstupiteľnosť či nerozlučnosť osoby je najužšie spätá s jej vnútrom, so samostatným rozhodovaním, so slobodnou vôľou. Nikto iný nemôže chcieť za mňa. Nikto nemôže vydávať svoj vôľový skutok za môj. Stáva sa, že občas niekto veľmi chce, aby som urobil to, čo chce on. Vtedy sa najlepšie ukáže tá neprekročiteľná hranica medzi ním a mnou, ktorú určuje práve slobodná vôľa. Ja môžem nechcieť to, čo chce on, aby som ja chcel - a práve v tom som incommunicabilis. Som a musím byť vo svojom konaní samostatný. O túto skutočnosť sa opiera celé ľudské spolužitie - pravda o výchove a kultúre k nemu vedie.

Človek totiž nie je len podmetom konania, ale býva aj jeho predmetom. Sústavne sa vyskytujú také skutky, ktoré majú za predmet druhého človeka. V rozsahu témy tejto knižky, ktorou je sexuálna morálka, bude stále reč práve o takých skutkoch. Vo vzťahoch osôb rozdielneho pohlavia, ale najmä v sexuálnom spolužití je žena neustále predmetom nejakej činnosti muža a muž predmetom činnosti ženy. Aj preto sa patrí dať si odpoveď na otázku, kým je ten, kto koná - podmet, a tiež ten, na koho sa konanie zameriava - predmet konania. Vieme už, že je osobou - tak podmetom, ako aj predmetom konania. Treba dobre zvážiť zásady, ku ktorým musí smerovať konanie človeka, keď je jeho predmetom druhá ľudská osoba.[6]

Prvý význam slova „užívať“

Práve preto musíme od základu rozobrať slovo „užívať“. Znamená určitý objektívny spôsob konania. Užívať, to znamená použiť nejaký predmet konania ako prostriedok na dosiahnutie cieľa, konkrétne toho, ku ktorému smeruje konajúci podmet. Cieľom je vždy to, na čo sa zameriavame pri konaní. Cieľ vyvoláva aj jestvovanie prostriedkov (prostriedkami nazývame tie predmety, na ktoré sa upriamuje naše konanie so zreteľom na cieľ, ktorý chceme dosiahnuť). Z prirodzenosti veci je teda prostriedok podriadený cieľu, ale súčasne je do určitej miery podriadený aj tomu, kto koná. Nemôže byť ináč, lebo ten, kto koná, používa prostriedky pre svoj cieľ - samotný výraz vyvoláva vedľajší a akoby „služobný“ vzťah k prostriedku so zreteľom na konajúci podmet - prostriedok slúži cieľu aj podmetu.

Zdá sa teda, že nemožno pochybovať o tom, že v takom vzťahu k človeku - osobe môžu a musia byť rozličné veci, skutočnosti, ktoré sú iba jedincami, čiže jednotkami vo svojom druhu. Človek vo svojom rozličnom konaní používa celý stvorený svet, využíva jeho bohatstvo na dosiahnutie cieľov, ktoré si sám vytyčuje, lebo len on im rozumie. Takýto vzťah človeka k mŕtvej prírode, ktorej bohatstvo znamená tak veľa pre hospodársky život, či k živej prírode, ktorej energiu a hodnoty si človek prisvojuje, nevyvoláva zásadné pochybnosti. Od rozumnej ľudskej bytosti sa vyžaduje len to, aby tieto prírodné bohatstvá neničila a aby ich nepremárnila, ale aby ich využívala v takej miere, ktorá človeku nesťaží osobný rozvoj, ale ľudskému spoločenstvu zabezpečí spravodlivé a harmonické spolužitie. Osobitne vtedy, keď ide o vzťah k živočíchom, tvorom obdarených citom, citlivých na bolesť, žiada sa od človeka, aby využívanie týchto tvorov nebolo nikdy spojené s trápením alebo s fyzickým trýznením.[7]

To všetko sú jednoduché a ľahko zrozumiteľné zásady pre každého normálneho človeka. Problém sa začína vtedy, keď ide o vzťah k inému človeku, k inej ľudskej osobe. Je dovolené používať osobu ako prostriedok na dosiahnutie cieľa a užívať ju takýmto spôsobom? Touto otázkou postavený problém má veľmi široký rozsah, dostáva sa do mnohých oblastí života a ľudského spolužitia. Ako príklad spomeňme také prípady, akými je organizácia práce v nejakej továrni, vzťah veliteľa k vojakovi v armáde alebo aj vzťah rodičov k dieťaťu v rodine. Či nepoužíva zamestnávateľ robotníka, čiže ľudskú osobu, na dosiahnutie cieľov, ktoré si sám vytýčil? Či nepoužíva veliteľ jemu podriadených vojakov na uskutočnenie určitých bojových cieľov, ktoré on vytýčil a ktoré často len on sám pozná? Či nepoužívajú rodičia, ktorí len sami poznajú ciele, pre ktoré vychovávajú svoje deti, tieto deti v istom zmysle ako prostriedky na dosiahnutie cieľa, keď ony samy (deti) tieto ciele nepoznajú, ani sa ich neusilujú vedome dosiahnuť? Ale predsa tak robotník, ako aj vojak sú dospelými ľuďmi a plnohodnotnými osobami, a dieťaťu - dokonca aj ešte nenarodenému - nemožno odoprieť to, že je osobou v najobjektívnejšom ontologickom význame, hoci je pravda, že veľa znakov, ktoré určujú túto osobu v psychologickom a v etickom význame, má ešte len získať.

Rovnaký problém sa črtá v miere zahĺbenia sa do analýzy vzájomného vzťahu žena - muž, ktorý je náčrtom úvah v oblasti sexuálnej etiky.[8] Tento problém budeme odkrývať akoby v rozličných vrstvách našej analýzy. Či žena nie je pre muža v sexuálnom spolužití niečím ako prostriedkom, ktorý slúži na dosiahnutie jeho rozličných cieľov, práve tých, ktorých realizáciu on hľadá v sexuálnom spolužití? Nie je - podobne - muž pre ženu prostriedkom na dosiahnutie jej vlastných cieľov?

Zostaňme zatiaľ pri otázkach, v ktorých je veľmi podstatný etický problém. Predovšetkým nie psychologický, ale naozaj etický.[9] Osoba totiž nesmie byť pre inú osobu iba prostriedkom na dosiahnutie cieľa.[10] Je to vylúčené so zreteľom na samu prirodzenosť osoby, so zreteľom na to, čím každá osoba jednoducho je. Ona je predsa mysliacim podmetom, schopným samostatne sa rozhodovať. Predovšetkým tieto dve vlastnosti nájdeme vo vnútri osoby. Naproti tomu je však každá osoba vo svojej prirodzenosti schopná toho, aby si sama určovala vlastné ciele. Ak ju niekto iný používa výhradne ako prostriedok na dosiahnutie cieľa, vtedy je znehodnotená v tom, čo patrí k samej jej podstate, ale čo súčasne vytvára jej prirodzené založenie. Je zrejmé, že treba od osoby vyžadovať, ako od mysliaceho jedinca, aby boli tie ciele skutočne dobré, lebo úsilie dosiahnuť zlé ciele sa protiví rozumnej prirodzenosti osoby.[11] To vysvetľuje aj zmysel výchovy, a to tak výchovy detí, ako aj vzájomného vychovávania sa ľudí vôbec. Ide vlastne o hľadanie pravdivých cieľov, čiže pravdivého dobra, ako cieľov konania, a tiež o nachádzame a ukazovanie ciest na ich realizovanie.

Avšak v tejto vychovávateľskej činnosti, najmä pokiaľ ide o výchovu malých deti, nemožno nikdy používať osobu ako prostriedok na dosiahnutie cieľa. Tento princíp má ten najvšeobecnejší dosah. Nikto nemôže používať osobu ako prostriedok na dosiahnutie cieľa - ani nijaký človek, ba ani Boh - Stvoriteľ.[12] Práve zo strany Boha je to celkom vylúčené, keď On, dajúc osobe rozumnú a slobodnú prirodzenosť, tým samým rozhodol, že ona sama si bude určovať ciele konania, že nebude slúžiť ako nástroj cudzím cieľom. Keď však mieni Boh usmerniť človeka k nejakým cieľom, tak mu dá predovšetkým tieto ciele spoznať, aby si ich človek mohol osvojiť a samostatne sa usiloval o ich dosiahnutie. Okrem iného je v tom najhlbšia logika zjavenia - Boh dáva človeku spoznať nadprirodzený cieľ, ale rozhodnutie usilovať sa o dosiahnutie tohto cieľa - jeho voľba - je ponechané na človeka. Preto Boh ani nespasí človeka proti jeho vôli.

Táto základná pravda, podľa ktorej nemôže byť osoba prostriedkom konania - v odlíšení od všetkých iných predmetov konania, ktoré nie sú osobami - je teda určujúcim prvkom prirodzeného morálneho poriadku. Vďaka nej dostáva tento poriadok personalistické vlastnosti - poriadok prírody, v rámci ktorej sú tiež osobné bytia, musí mať také vlastnosti. Možno nebude od veci na tomto mieste dodať, že na konci 18. storočia sformuloval Immanuel Kant (1724 - 1804) tento základný princíp morálneho poriadku v nasledujúcom imperatíve: „Konaj tak, aby osoba nikdy nebola len prostriedkom tvojho konania, ale vždy cieľom“. Vo svetle predchádzajúcich tvrdení nemusí byť tento princíp sformulovaný iba v znení podľa I. Kanta, ale skôr v takomto znení: „Koľko ráz je v tvojej činnosti osoba predmetom konania, toľko ráz pamätaj, že ju nemôžeš používať len ako prostriedok na dosiahnutie cieľa, ako nástroj, ale počítaj s tým, že ona sama má alebo dokonca musí mať svoj cieľ“. Tento princíp v takejto formulácii stojí pri základoch každej správne ponúkanej slobody človeka, ale najmä slobody svedomia.[13]

Láska ako protiklad „užívania“

Všetky doterajšie úvahy o prvom význame slova „užívať“ dávajú iba negatívne riešenie v probléme vlastného vzťahu k osobe - ona nemôže byť ani výlučne, ani predovšetkým predmetom užívania preto, lebo úloha slepého nástroja či prostriedku na dosiahnutie cieľa iným podmetom sa protiví jej prirodzenosti.

Keď však vzápätí hľadáme pozitívne riešenie toho istého problému, vtedy sa črtá - len na prvý pohľad - láska ako jediný výrazný protiklad používania osoby v úlohe prostriedku na dosiahnutie cieľa či nástroja vlastného konania. Je totiž známe, že je možné túžiť po tom, aby druhá osoba chcela to isté dobro, ktoré chcem ja. Je zrejmé, že tento môj cieľ musí ona poznať, musí ho uznať za dobro a taktiež si ho musí zvoliť za svoj cieľ. Vtedy sa medzi mnou a tou osobou rodí osobité puto - puto spoločného dobra a spoločného cieľa, ktorý nás spája. Toto osobité puto sa neobmedzuje len na to, že sa spoločne usilujeme o spoločné dobro, ale zjednocuje „zvnútra“ konajúce osoby, a vtedy ono určuje podstatné jadro všetkej lásky. V každom prípade žiadna láska medzi osobami nie je mysliteľná bez istého spoločného dobra, ktoré ich spája.[14] Práve to dobro je súčasne cieľom, ktorý si vybrali obe tieto osoby. Spoločné vedomie voľby cieľa rozličnými osobami spôsobuje, že sa stávajú so zreteľom na seba rovnými, ale zároveň vylučuje, aby si ktorákoľvek z nich podriadila druhú. Naproti tomu obe (hoci spoločným cieľom spojených osôb môže byť viac ako dve) sú rovnomerne a rovnocenne podriadené tomu dobru, ktoré určuje spoločný cieľ.

Keď sa pozeráme na človeka, vtedy u neho pozorujeme elementárnu potrebu dobra, prirodzenú náklonnosť k nemu a úsilie získať ho - to ešte nesvedčí o schopnosti milovať. Pri živočíchoch pozorujeme prejavy inštinktu, ktoré postupujú v analogickom smere. Ale samotný inštinkt ešte nerozhoduje o schopnosti milovať. V ľuďoch, naproti tomu, je takáto schopnosť spätá so slobodnou vôľou. Schopnosť milovať určuje to, že človek je ochotný vedome hľadať dobro s inými a podriadiť sa tomu dobru so zreteľom na iných alebo iným so zreteľom na to dobro. Láska je výlučne údelom osôb.

Láska vo vzájomných vzťahoch medzi ľuďmi nie je niečím hotovým. Je zásadou alebo ideou, ku ktorej musia ľudia usmerňovať svoje konanie, ak sa chcú - lebo sú povinní chcieť - oslobodiť od spotrebného, čiže konzumného (po latinsky consumere - spotrebovať) zamerania so zreteľom na iné osoby. Vráťme sa na chvíľu k vyššie uvedeným príkladom. Vo vzťahu zamestnávateľ - pracovník je vážne nebezpečenstvo používania toho druhého len ako prostriedku. Dokazujú to rozličné chyby v organizácii práce. Ak však zamestnávateľ a pracovník uspôsobia svoje spolužitie tak, že bude medzi nimi výrazne užívania nižšie postavenej osoby, čím ona skutočne je, zmenší a priblíži sa až k nule. Lebo láska bude postupne vytláčať v konaní oboch zúčastnených strán čisto úžitkový, konzumný postoj voči osobe pracovníka. Tento príklad je veľmi zjednodušený, lebo stavia iba rámcovú podstatu problému. Podobne to bude aj v druhom príklade, v ktorom ide o vzťah medzi veliteľom a vojakom. Ak ich oboch spája určitá principiálna poloha lásky (nejde, samozrejme, o samotný pocit lásky), vyvolaná obojstranným hľadaním spoločného dobra, akým je v danom prípade obrana či bezpečnosť vlasti, tak jednoducho preto, že obaja túžia po tom istom. Nemožno hovoriť len o používaní osoby vojaka ako slepého nástroja či prostriedku na dosiahnutie cieľa.

Celé toto uvažovanie[15] žena - muž, vytvára náčrt sexuálnej etiky. Taktiež môže v tomto vzťahu - samozrejme, v ňom osobitne - len láska vylúčiť používanie jednej osoby druhou. Lásku, ako bolo povedané, podmieňuje spoločný vzťah osôb k tomu istému dobru, ktoré si ony vyberajú ako cieľ a ktorému sa podriaďujú. Manželstvo je jednou z najzávažnejších oblastí tejto zásady. V manželstve sa totiž spájajú dve osoby, žena a muž, takým spôsobom, že sa do istej miery stanú „jedným telom“ (ak použijeme slová Knihy Genesis), čiže, akoby jedným spoločným podmetom sexuálneho života. Ako zabezpečiť osobu proti tomu, aby sa vtedy nestala pre druhú - žena pre muža, muž pre ženu - iba prostriedkom na dosiahnutie cieľa, čiže predmetom užívania na dosiahnutie iba vlastného cieľa? Ak má byť táto možnosť vylúčená, musia mať obaja spoločný cieľ. Týmto cieľom, ak ide o manželstvo, je prokreácia, potomstvo, rodina, ale súčasne úplná, stále vzrastajúca zrelosť spolužitia dvojice osôb vo všetkých oblastiach, ktoré so sebou prináša manželské spoločenstvo.

Objektívna cieľovosť manželstva principiálne vytvára možnosť lásky a zásadne vylučuje možnosť používať osobu ako prostriedok na dosiahnutie cieľa a ako predmetu užívania. Aby však mohla byť táto prvá možnosť v rámci objektívnej cieľovosti manželstva realizovaná, treba konkrétnejšie premyslieť samotný princíp, ktorý by vylučoval možnosť používať osobu inou osobou ako predmet užívania v celom sexuálnom kontexte. Len samo ohraničenie objektívnej cieľovosti manželstva problém celkom nerieši.

Zdá sa totiž, že osobitne sexuálna oblasť ponúka veľa príležitostí na používanie osoby - hoci nevedome[16] - ako predmetu užívania. Pritom treba rátať so skutočnosťou, že celková problematika sexuálnej morálky je širšia, ako je problematika manželskej morálky, a obsahuje veľa prvkov z oblasti spolužitia, či dokonca priamo spolujestvovania mužov a žien.

Avšak v rámci tohto spolužitia či spolujestvovania sa všetci musia stále s plným vedomím a s plným pocitom zodpovednosti usilovať o to základné dobro každého a všetkých súčasne, akým je jednoducho „človečenstvo“, alebo - inými slovami - hodnota ľudskej osoby. Ak o tomto základnom vzťahu žena - muž uvažujeme, čo možno najširšie, nielen v ohraničení manželstva, vtedy láska, o ktorú v tomto vzťahu ide, sa stotožňuje s akousi osobitou pripravenosťou podriadiť sa tomu dobru, ktoré pri celej odlišnosti pohlavia určuje „človečenstvo“, či ešte bližšie - hodnota osoby. Toto podriadenie sa napokon najväčšmi zaväzuje v samom manželstve, ale objektívne ciele tejto inštitúcie možno realizovať len na tom najširšom základe, aký vyplýva z uznania hodnoty osoby v celom vybudovanom sexuálnom kontexte. Tento kontext vytvára celkom špecifický problém morálnosti - a vo vede zasa špecifickú etickú problematiku - keď ide o manželstvo, ako aj o veľa iných foriem spolužitia či jednoducho spolujestvovania osôb odlišného pohlavia.

Druhý význam slova „užívať“

Aby sme obsiahli úplnosť tejto problematiky, treba uvažovať ešte o druhom význame, v akom dosť často vystupuje slovo „užívať“. Naše myslenie a skutok vôle, čiže to, čo určuje objektívnu štruktúru ľudského konania, sprevádzajú rôznorodé emocionálno-afektívne momenty, stavy. Tie predbiehajú samo konanie, idú s ním ruka v ruke alebo sa odrážajú vo vedomí človeka, keď sa už konanie skončilo.[17] Tie isté emocionálno-afektívne momenty či stavy, ako keby boli osobným obsahom, ktorý sa zväčša silou a naliehavosťou vplieta a vtiera do celej objektívnej štruktúry ľudských skutkov. Samotný objektívny skutok by bol neraz bledým a nevýznamným pre vedomie človeka, keby ho v tom vedomí nezvýrazňovali a zreteľne neohraničovali rozlične sfarbené emocionálno-afektívne prežitia. Čo viac, tieto vzruchové a pocitové momenty či stavy majú zväčša istý vplyv na to, čo určuje objektívnu štruktúru ľudských skutkov.

Zatiaľ tento problém podrobne neanalyzujeme, ale budeme sa neraz k nemu vracať. Tu však treba zamerať pozornosť len na jedinú skutočnosť - na emocionálno-afektívne momenty či stavy, ktoré tak veľa znamenajú pre vnútorný život človeka. Spravidla sú sfarbené pozitívne alebo negatívne, akoby v sebe niesli pozitívny alebo negatívny vnútorný náboj. Pozitívnym nábojom je príjemnosť, negatívnym zasa nepríjemnosť. Príjemnosť sa vyskytuje v rozličných podobách či odtieňoch - v závislosti od toho, na aké emocionálno-afektívne zážitky alebo na aké zmyslové nasýtenie či citové uspokojenie sa viaže, alebo ako hlboká a principiálna je radosť. Nepríjemnosť tiež závisí od charakteru emocionálno-afektívnych zážitkov, ktoré ju vyvolávajú, a vystupuje v rôznych podobách, obmenách či odtieňoch; ako zmyslová nepríjemnosť, ako citová nespokojnosť alebo ako hlboký smútok.

Pozornosť treba obrátiť na osobité bohatstvo, rôznorodosť a intenzitu emocionálno-afektívnych momentov či stavov, ktoré sa prejavujú vtedy, keď sú predmetom konania osoby druhého pohlavia. Vtedy prifarbujú toto konanie svojským spôsobom a dodávajú mu výnimočnú výraznosť. Týka sa to najmä niektorých činností najväčšmi spätých so vzájomným vzťahom osôb rozličného pohlavia a so sexuálnym spolužitím ženy a muža. Práve preto sa v rámci týchto konaní mimoriadne ostro načrtáva druhý význam slova „užívať“. Užívať znamená prežívať príjemnosť - tú príjemnosť, ktorá sa v rozličných odtieňoch spája s konaním a s predmetom konania. Vieme, že vo vzájomnom vzťahu ženy a muža a v ich sexuálnom spolužití je tým predmetom konania vždy osoba. Ona sa tiež stáva skutočným zdrojom rozlične sfarbenej príjemnosti, či dokonca priamo rozkoše.

Skutočnosť, že práve osoba je pre druhú osobu zdrojom prežitia s osobitným emocionálno-afektívnym nábojom, je ľahko zrozumiteľná. Predsa práve človek musí byť pre človeka rovnocenným predmetom - partnerom konania. Táto rovnocennosť podmetu a predmetu konania určuje osobitý základ emocionálno-afektívnych zážitkov a s nimi spojených pozitívnych či negatívnych nábojov v podobe príjemnosti alebo nepríjemnosti. Nemožno však pripúšťať, že tu vstupuje do hry akási čisto a výhradne zmyslová príjemnosť. To by sa rovnalo zmenšeniu prirodzenej veľkosti kontaktu, ktorý v každom prípade zachováva svoj medziosobný, ľudský charakter. Ba ani čisto „telesná“ láska so zreteľom na prirodzenosť partnerov, ktorý sa jej zúčastňujú, neprestáva byť skutočnosťou toho druhu. Preto ani nemožno porovnávať sexuálny život živočíchov a ľudí, hoci je zrejmé, že u živočíchov tiež existuje a určuje základ prokreácie, základ udržania a zachovania druhu. U živočíchov však jestvuje na rovine prírody a na úrovni inštinktu s ňou spätým, naproti tomu u ľudí na rovine osoby a morálnosti. Sexuálna morálnosť nevyplýva iba z toho, že osoby majú vedomie cieľovosti sexuálneho života, ale aj z toho, že majú vedomie, že sú osobami. S ňou sa spája aj celý morálny problém užívania ako protikladu lásky.

Tento problém sme načrtli, keď išlo o prvý význam slova „užívať“. Druhý význam tohto slova je rovnako dôležitý pre morálku. Človek práve vďaka tomu, že má rozum, môže vo svojom konaní nielen odlíšiť príjemnosť či nepríjemnosť, ale ich môže aj oddeliť a chápať ako osobitný cieľ konania. Vtedy sa jeho skutky formujú so zreteľom na príjemnosť, ktorú chce dosiahnuť, alebo aj výhradne so zreteľom na nepríjemnosť, ktorej chce uniknúť. Keď sa skutky spojené s osobou druhého pohlavia sformujú výhradne alebo aspoň predovšetkým z tohto pohľadu, vtedy sa táto osoba stane istým spôsobom iba prostriedkom na dosiahnutie cieľa - druhý význam slova „užívať“, ako vidíme, určuje zvláštny prípad prvého významu. Takýto prípad je však v konaní človeka veľmi častý. Naproti tomu sa neobjavuje v sexuálnom živote živočíchov, ktorý prebieha výhradne na úrovni prirodzenosti a inštinktu, a preto smeruje výlučne k tomu cieľu, ktorému slúži sexuálny pud, čiže k prokreácii, k zachovaniu druhu. Na tejto úrovni sexuálna príjemnosť - samozrejme, čisto živočíšna - nemôže určovať osobný cieľ. U človeka je to ináč. Tu je zreteľne vidieť, ako osobnosť a rozumnosť plodí morálku. Morálka je v tomto prípade podmetovo i predmetovo personalistická. Predmetovo preto, lebo ide o skutočný vzťah k osobe v kontexte sexuálnej príjemnosti.

Osoba (odlišného pohlavia) nemôže byť pre inú osobu iba prostriedkom na dosiahnutie cieľa, ktorý určuje príjemnosť, alebo dokonca sexuálna rozkoš. Presvedčenie, že človek je osobou, vedie k prijatiu požiadavky, aby sa užívanie podriadilo láske. Nielen „užívať“ v prvom význame, širšom a objektívnom, ale aj v druhom význame, užšom, subjektívnom, lebo prežívanie príjemnosti je od svojej prirodzenosti niečím subjektívnym. Môže byť vnútorne usporiadané a privedené na úroveň osôb iba pomocou lásky. Iba láska vylučuje „užívanie“ v tom druhom význame. A preto aj etika, ak má splniť svoju vlastnú úlohu v oblasti sexuálnej morálky, musí v celom bohatstve a v rôznorodosti konania, ba aj v ľudských zážitkoch spojených s touto oblasťou presne odlíšiť to, čo je láskou k osobe od toho, čo ňou nie je, ale je iba jej užívaním, hoci sa pokúša vyvolať zdanie lásky a v jej mene sa snaží urobiť ho legitímnym. Pre dôkladnejšie vniknutie do problému na základe etiky ako vedeckého systému (ktorý nachádza svoje potvrdenie v jemu zodpovedajúcej morálnosti) je potrebná kritika takzvaného utilitarizmu.

Kritika utilitarizmu[18]

Na základe doterajších úvah sa kritika utilitarizmu načrtáva ako určitá teoretická koncepcia v etike a tiež aj ako praktický program konania. K tejto kritike sa musíme často vracať, lebo utilitarizmus je významnou vlastnosťou mentality a životného postoja súčasného človeka. Je však ťažké pripisovať túto mentalitu a tento postoj iba novovekému človeku; utilitarizmus totiž predstavuje akoby odveké riečište, ktorým má tendenciu tiecť život jednotlivcov i ľudských spoločenstiev - avšak v novoveku je to vedomý utilitarizmus, sformovaný so zreteľom na jeho filozofické zásady a vedecky spresnený.

Samotný názov sa spája s latinským slovesom uti (užívať, využívať) a s prídavným menom utilis (užitočný). V súlade s takýmto slovným koreňom utilitarizmus v celom konaní človeka zdôrazňuje užitočnosť. Užitočné je to, čo prináša príjemnosť a vylučuje nepríjemnosť, lebo príjemnosť určuje skutočný symptóm šťastia človeka. Byť šťastným znamená podľa zásad utilitarizmu toľko, ako žiť príjemne. Vieme, že sama príjemnosť dostáva rozličné podoby a odtiene. Nie je potrebné, aby sme uznávali iba jednu oblasť príjemností - duchovno a zmyslovosť, telesnosť, materiálnosť zanedbávali. Pre utilitaristu je dôležitá príjemnosť ako taká, lebo jeho náhľad na človeka neodhaľuje v ňom výraznú zložitosť hmoty a ducha ako dvoch spoločníkov vytvárajúcich jedno osobné bytie, ktoré za svoju špecifickosť vďačí práve duchovnej duši. Pre utilitaristu je človek podmetom obdareným schopnosťou myslenia a citlivosťou. Citlivosť ho robí žiadostivým na príjemnosti a prikazuje mu odstraňovať nepríjemnosti. Avšak schopnosť myslenia - čiže rozum - je človeku daná na to, aby si svojím konaním zabezpečil možné maximum príjemností pri možnom minime nepríjemností. Zásadu maximalizácie príjemností pri súčasnej minimalizácii nepríjemností považuje utilitarista za hlavnú normu ľudskej morálky a dodáva, že sa musí používať nielen jednotlivo, egoisticky, ale hromadne, spoločne. Vo svojej konečnej formulácii teda princíp užitočnosti (principium utilitatis) hlása maximum príjemností pre čo najväčší počet ľudí, samozrejme, pri súčasnom minime nepríjemností.

Na prvý pohľad vyzerá tento princíp ako správny, spravodlivý a lákavý. Je ťažké predstaviť si, aby ľudia konali ináč, aby chceli nachádzať v živote jednotlivca či spoločenstva viac nepríjemností než príjemností. Predsa však hlbší rozbor musí odhaliť slabosť a povrchnosť tohto spôsobu myslenia a tohto princípu normovania ľudských skutkov. Podstatný omyl spočíva v uznávaní samej príjemnosti za jediné alebo za najväčšie dobro, ktorému musí byť podriadené všetko v konaní človeka i ľudskej spoločnosti. V skutočnosti sama príjemnosť nie je jediným dobrom, nie je ani skutočným cieľom konania človeka, ako to ešte budeme môcť potvrdiť v ďalších častiach tejto práce. Príjemnosť je vo svojej podstate čímsi vedľajším, čiastkovým, čímsi, čo sa môže prejaviť pri konaní. Organizovanie konania so zreteľom na príjemnosti ako na výlučný a najvyšší cieľ sa nezhoduje so štruktúrou ľudských skutkov. Môžeme chcieť alebo konať niečo, s čím sa spája príjemnosť, môžeme však aj nechcieť alebo nekonať niečo také, s čím je spojená nepríjemnosť. Môžeme to dokonca chcieť alebo nechcieť, robiť alebo to nerobiť vzhľadom na tú príjemnosť či nepríjemnosť. To všetko je pravda. Nesmiem však s touto príjemnosťou zaobchádzať (ako s kontrastom nepríjemnosti) ako s jedinou normou konania, tým viac ako s princípom, na základe ktorého sa rozhodujeme, čo je v našich skutkoch alebo v skutkoch nejakej inej osoby morálne, dobré a čo je v nich zlé. Vieme predsa, že neraz to, čo je naozaj dobré, to, čo nám prikazuje morálka a svedomie, sa spája práve s určitou nepríjemnosťou a vyžaduje si odriecť nejakú príjemnosť. Napokon táto nepríjemnosť, tak ako aj príjemnosť, ktorej sa v určitom prípade zriekame, nie je niečím definitívnym pre naše rozumné počínanie. Okrem toho vôbec nie je niečím najvýznamnejším. Príjemnosť a nepríjemnosť sa vždy spája s konkrétnym skutkom, a preto ich nemožno určiť, tým skôr naplánovať, či dokonca - ako to chcú utilitaristi - vyrátať. Príjemnosť je, pravdaže, čímsi v istom zmysle nepostihnuteľným.

Dalo by sa poukázať na veľa ťažkostí a neporozumení, ktoré v sebe skrýva utilitarizmus, a to tak v teórii, ako aj v praxi. Necháme však bokom všetky ostatné, aby sme obrátili našu pozornosť len na jednu, a to predovšetkým na tú, na ktorú zameral svoju pozornosť taký odhodlaný protivník utilitarizmu, akým bol Immanuel Kant, Jeho meno sme spomenuli v spojení s morálnym imperatívom. I. Kant v ňom požadoval, aby osoba nikdy nebola prostriedkom na dosiahnutie cieľa, ale vždy iba cieľom v našom konaní. Táto požiadavka odkrýva jednu z najslabších stránok utilitarizmu - ak je jediným nenahraditeľným dobrom i cieľom človeka príjemnosť, ak tá určuje základnú morálnu normu v ľudskom konaní, tak sa principiálne musí so všetkým v tomto konaní zaobchádzať ako s prostriedkom na dosiahnutie toho dobra a cieľa. A teda každá ľudská osoba musí vystupovať v tejto úlohe. Ak prijmem predpoklady utilitarizmu, musím sa na seba samého pozerať ako na podmet, ktorý chce mať čo najviac skúseností a zážitkov s pozitívnym emocionálno-afektívnym nábojom, ale súčasne aj ako na predmet, ktorý možno použiť na vyvolanie týchto skúseností a zážitkov. Avšak na každú osobu okrem seba sa musím pozerať z rovnakého hľadiska, lebo ona je prostriedkom na dosiahnutie maximálnej príjemnosti.

V tejto forme utilitaristická mentalita a postoj sa v rozličných oblastiach života a ľudského spolužitia musia stať záťažou, zdá sa však, že najviac ohrozujú práve sexuálnu oblasť. Skutočné nebezpečenstvo spočíva v tom, že pri utilitaristických postojoch nevidno, ako môže byť spolužitie a vzťah osôb rozdielneho pohlavia kladené na rovinu skutočnej lásky, a dokonca oslobodzované cez lásku aj od užívania osoby (rovnako v druhom ako aj v prvom význame slova „užívať“), i od zaobchádzania s ňou ako s prostriedkom na dosiahnutie cieľa. Utilitarizmus sa zdá byť programom konzekventného egoizmu bez akýchkoľvek možností prechodu k autentickému altruizmu. Ak sa aj vo vyhláseniach predstaviteľov tohto názoru stretávame so zásadou - maximum príjemnosti („šťastia“) pre čo najväčší počet osôb, tento princíp skrýva v sebe hlboký vnútorný protiklad. Príjemnosť je vo svojej podstate len aktuálnym dobrom a len pre daný podmet, nie je dobrom nad-podmetovým, transsubjektívnym. Ako dlho je totiž toto dobro uznávané za celkový základ morálnej normy, tak dlho nemôže byť reč o akomsi vychádzaní mimo toho, čo je iba pre mňa dobre.

Môžeme to doplniť len fikciou, zdaním altruizmu. Ak sa totiž pri predpoklade, že príjemnosť je jediným dobrom, usilujem o maximum príjemnosti aj pre niekoho iného - nie iba pre seba samého, čo by už bolo výrazným egoizmom - vtedy hodnotím túto príjemnosť inej osoby len podľa svojej vlastnej príjemnosti. Prináša mi príjemnosť to, že niekto druhý okúsil príjemnosť. Ak mi však tento postoj neprináša príjemnosť alebo to nevyplynie z môjho „účtu šťastia“ (termín, ktorý veľmi často používajú utilitaristi), vtedy prestane byť táto príjemnosť inej osoby pre mňa niečím záväzným, niečím dobrým, ba môže sa stať niečím zlým. Vtedy sa budem - v súhlase s princípmi utilitarizmu - usilovať odstrániť túto cudziu príjemnosť, lebo sa s ňou nespája moja vlastná príjemnosť, ale dokonca mi vtedy bude cudzia príjemnosť ľahostajná a nebudem sa o ňu ani usilovať. Zreteľne to vidno vtedy, ak pri predpokladoch utilitarizmu subjektívny postoj v chápaní dobra (dobro - príjemnosť) vedie priamou cestou - možno ani nie programovo - k egoizmu. Jediné východisko z toho egoizmu je v uznaní nielen čisto subjektívneho dobra, ale aj objektívneho dobra, ktoré rovnako môže zjednocovať osoby - a vtedy dostáva znaky spoločného dobra. Toto spoločné objektívne dobro je základom lásky osôb, ktoré si spolu vyberajú spoločné dobro a súčasne sa mu i podriaďujú. Vďaka tomu sa navzájom spájajú skutočným objektívnym putom lásky, ktoré im umožňuje oslobodiť sa od subjektivizmu a v ňom nevyhnutne ukrytého egoizmu.[19] Láska je zjednotením osôb.

Voči takému chápaniu môže (a musí) konzekventný utilitarizmus postaviť len harmonizáciu egoizmov, navyše, ako sme videli, pochybnú; z egoizmu - podľa jeho predpokladov - niet východiska. Možno jednotlivé egoizmy zharmonizovať? Možno napríklad zharmonizovať v sexuálnej oblasti egoizmus ženy a muža? S istotou to možno robiť podľa zásady „maximum príjemnosti pre každú z oboch osôb“, ale realizovanie tejto zásady nás napriek všetkému nikdy nevyvedie z egoizmu. Egoizmus ostane v tejto harmonizácii naďalej egoizmom, hoci ženský a mužský egoizmus bude navzájom prospešný a navzájom osožný. V okamihu, keď sa táto prospešnosť a osožnosť skončí, neostane už z harmónie nič. Vtedy je láska ničím v osobách a ničím medzi nimi, nie je objektívnou skutočnosťou, chýba jej objektívne dobro, ktoré ju určuje. „Láska“ v tomto chápaní je spojením egoizmov, ktoré sú vytvorené tak, že sa jeden druhému neodkrývajú ako niečo nepríjemné, protiviace sa obojstrannej príjemnosti. Takéto chápanie lásky treba starostlivo skrývať, aby sa neodhalilo to, čo sa pod ním naozaj ukrýva - egoizmus, a to egoizmus najpažravejší, využívajúci druhú osobu pre seba, pre vlastné „maximum príjemnosti“. Ale vtedy osoba je a ostáva iba prostriedkom na dosiahnutie cieľa, ako o tom správne uvažoval vo svojej kritike utilitarizmu I. Kant.

Namiesto lásky, ktorá je prítomná v rozličných osobách, napríklad v konkrétnom mužovi X a v konkrétnej žene Y, im umožňuje vyjsť z postoja obojstranného a vzájomného užívania ako prostriedkov na dosiahnutie subjektívneho cieľa, utilitarizmus vsúva do ich vzájomného vzťahu protikladný paradox - každá z osôb, tak Y, ako aj X, sa principiálne nasmeruje na zabezpečenie vlastného egoizmu a súčasne súhlasí s tým, aby slúžila egoizmu druhej osoby preto, že jej to dáva príležitosť na uspokojenie vlastného egoizmu, ale tiež len natoľko, nakoľko poskytuje túto príležitosť. Táto paradoxná zostava vzťahov medzi Y a X, ktorá nie je iba možnou zostavou, ale ktorá pri realizovaní utilitaristickej mentality a utilitaristického postoja sa musí stať skutočnosťou, spôsobuje, že osoba sa tu skutočne dostáva do úlohy prostriedku, nástroja. Je v tom logicky nevyhnutná a prenikavá nutnosť: musím považovať seba samého za prostriedok a nástroj, keďže tým istým spôsobom zaobchádzam s druhým vzhľadom na seba. Je to akoby odvrátená strana príkazu lásky.

Prikázanie lásky a personalistická norma

V Evanjeliu sformulované prikázanie vyžaduje od človeka lásku k iným ľuďom, blížnym, v svojom plnom znení však vyžaduje lásku k osobám. Totiž Boh, ktorého prikázanie lásky je na prvom mieste, je najdokonalejším osobným Bytím. Celý svet stvorených osôb čerpá svoju odlišnosť a prirodzenú nadradenosť vo vzťahu k svetu vecí (nie osôb) z istej podobnosti s Bohom. V Evanjeliu sformulované prikázanie, ktoré vyžaduje lásku vo vzťahu k osobám, stojí nepriamo v opozícii k princípu utilitarizmu, lebo ten nie je schopný zabezpečiť lásku vo vzťahu človeka k človeku, osoby k osobe. Opozícia medzi evanjeliovým prikázaním a princípom utilitarizmu je o to nepriamejšia, že prikázanie lásky neformuluje samotný princíp, na základe ktorého uskutočňovanie tejto lásky vo vzťahoch medzi osobami je možné. Kristovo prikázanie sa však nachádza na inej úrovni ako princíp utilitarizmu, je normou iného stupňa. Netýka sa priamo tej istej veci - prikázanie hovorí o láske so zreteľom na osoby, ale princíp utilitarizmu poukazuje na príjemnosť ako na základ, a to nielen ako na základ konania, ale aj normovania ľudského konania. V kritike utilitarizmu sme potvrdili, že ak vychádzame zo základu normovania, ktorý tento smer prijíma, nikdy nedokážeme dosiahnuť lásku. Na ceste k nej totiž vždy stojí ako prekážka samotný princíp „užívania“, čiže zaobchádzania s osobou ako s prostriedkom na dosiahnutie cieľa, a to ešte cieľa, akým je príjemnosť - maximalizovanie príjemnosti.

Protiklad medzi princípom utilitarizmu a prikázaním lásky vyplýva teda z toho, že na základe tohto princípu jednoducho prikázanie lásky stráca význam. S princípom utilitarizmu sa, samozrejme, spája určitá axiológia. Príjemnosť je podľa nej jedinou alebo najvyššou hodnotou. Toto však teraz nemusíme analyzovať. Zrejmým sa naproti tomu stáva, že ak prikázanie lásky a láska, ktorá je predmetom tohto prikázania, majú mať zmysel, tak sa musíme oprieť o iný princíp ako o princíp utilitarizmu, o inú axiológiu a o inú základnú normu. V danom prípade to bude personalistický princíp a personalistická norma. Táto norma ako princíp s negatívnym obsahom potvrdzuje, že osoba je takým dobrom, s ktorým sa nezhoduje používanie, s ktorým nemožno zaobchádzať ako s predmetom užívania, ako s prostriedkom na dosiahnutie cieľa. Spolu s tým postupuje pozitívny obsah personalistickej normy. Osoba je takým dobrom, že vlastný a plnohodnotný vzťah k nej určuje iba láska. A práve tento pozitívny obsah personalistickej normy vyzdvihuje prikázanie lásky.

Možno so zreteľom na to povedať, že prikázanie lásky je personalistickou normou? Prikázanie lásky v užšom zmysle slova sa iba opiera o personalistickú normu ako o zásadu s negatívnym i pozitívnym obsahom, V užšom zmysle slova nie je personalistickou normou, iba z nej ako zo zásady vyrastá (ako zásadnej normy), lebo predstavuje vlastný základ prikázania lásky. Tento základ prikázania lásky treba hľadať v inej axiológii, v inom systéme hodnôt než je systém utilitarizmu. Musí to byť personalistická axiológia, v rámci ktorej je hodnota osoby vždy vyššia, než je hodnota príjemnosti (preto ani nemôže byť osoba jej podriadená, nemôže vytvárať prostriedky na dosiahnutie cieľa, ktorým je príjemnosť). Ak sa teda v užšom zmysle slova prikázanie lásky nestotožňuje s personalistickou normou, ale ju iba predpokladá, podobne ako personalistickú axiológiu, potom zo širšieho hľadiska možno povedať, že prikázanie lásky je personalistickou normou. Prikázanie v užšom zmysle slova hovorí: „Miluj osoby“, ale personalistická norma ako princíp hovorí: „Osoba je takým bytím, v ktorom vlastný a plnohodnotný vzťah k nej predstavuje láska“. Personalistická norma je ako uvidíme, odôvodnením prikázania Evanjelií. Ak teda berieme prikázanie spolu s týmto odôvodnením, vtedy môžeme povedať, že je personalistickou normou.

Táto norma, ako prikázanie, určuje a odporúča určitý spôsob vzťahu Bohu i k ľuďom, určitý postoj voči nim. Taký vzťah a taký postoj sa zhodujú s tým, čím osoba je, a preto sú správne. Táto správnosť prevyšuje samotnú užitočnosť (ktorú ako jedinú si všíma princíp utilitarizmu), hoci ju neruší, iba si ju podriaďuje. Všetko, čo je správne a užitočné vo vzťahu k osobe, sa nachádza v dosahu prikázania lásky.

Definovaním a odporúčaním určitého spôsobu vzťahu k bytostiam, ktoré sú osobami, určitým postojom voči nim vytvára nielen správnosť takého vzťahu a takého postoja, ale tiež jeho spravodlivosť. Spravodlivé je totiž to, čo niekomu právom patrí. Osobe právom patrí, aby s ňou bolo zaobchádzané ako s predmetom lásky, nie ako s predmetom užívania. V istom zmysle možno teda povedať, že láska je dožadovaním sa spravodlivosti a používanie osoby v úlohe prostriedku by sa tejto spravodlivosti priečilo. Poriadok spravodlivosti je skutočne dôležitejší než poriadok lásky - a v istom zmysle ho dokonca obsahuje potiaľ, pokiaľ môže byť láska požiadavkou spravodlivosti. Milovať človeka alebo Boha, milovať osobu je určite niečím spravodlivým. Súčasne však láska - ak uvažujeme o jej podstate - je niečím mimo spravodlivosti a nad ňou. Jednoducho, podstata lásky je iná a iná je aj podstata spravodlivosti. Spravodlivosť sa dotýka vecí (materiálnych aj morálneho dobra, napríklad dobrého mena) so zreteľom na osoby. Osôb sa dotýka skôr nepriamo, naproti tomu láska sa dotýka osôb priamo a bezprostredne. V jej podstate sa skrýva afirmácia hodnoty osoby ako takej. A ak môžeme správne povedať, že ten, kto miluje osobu, je so zreteľom na ňu spravodlivý, tak už nebude pravdivé tvrdenie, že láska k osobe spočíva v spravodlivosti voči nej. V nasledujúcom sa budeme usilovať širšie rozobrať otázku, v čom spočíva láska k osobe. Dosiaľ sme dosiahli jedno, že láska k osobe musí spočívať na prijímaní jej nad-vecnej a nad-konzumnej (nadúžitkovej) hodnoty. Kto miluje, ten sa bude snažiť vyjadrovať to v celom svojom konaní. A niet pochýb, že tým bude aj voči osobe ako takej spravodlivý.[20]

Tento aspekt problému, toto dotýkanie sa lásky na podklade personalistickej normy je veľmi dôležitý pre celkový obraz našich bádaní, ktorých predmetom je sexuálna morálka. Práve tu je základným problémom vypracovanie pojmu lásky spravodlivej pre osobu, čiže lásky vždy hotovej odovzdať každému človeku to, čo mu právom patrí, lebo je osobou. V sexuálnom kontexte totiž to, čo býva označované ako „láska“, môže byť veľmi ľahko pre osobu dokonca až nespravodlivé. Stáva sa tak však nie preto, že by na vytváraní takej lásky medzi osobami rozdielneho pohlavia mali určitý podiel zmyselnosť a citovosť, ale skôr preto, že sčasti neuvedomene a sčasti dokonca vedome sa dovoľuje interpretovať lásku v jej sexuálnom kontexte, opierajúc sa o utilitaristickú zásadu.

Takáto interpretácia sama vniká do istej miery do tejto lásky, pričom využíva prirodzenú príťažlivosť zmyslovo-citových faktorov, ktoré vníma ako príjemné. Od prežívania príjemnosti možno ľahko prejsť nielen k jej vyhľadávaniu, či dokonca k jej hľadaniu pre ňu samu, ale aj k jej uznávaniu za nadradenú hodnotu a za oprávnený základ normy. Na tom spočíva podstata deformácií, ktoré sú v láske medzi mužom a ženou.

Keďže sexuálna oblasť sa tak často spája s pojmom „láska“ a súčasne je oblasťou ustavičného potierania dvoch zásadne odlišných spôsobov hodnotenia a dvoch rozličných spôsobov normovania - personalistického a utilitaristického - treba pre prehľadnosť celého problému jasne potvrdiť, že tá láska, ktorá je obsahom prikázania v Evanjeliu, sa spája iba s personalistickou a nie s utilitaristickou normou. Preto treba aj v rámci personalistickej normy hľadať príslušné riešenia pre sexuálnu morálku, ak to majú byť kresťanské riešenia. Tieto riešenia sa musia opierať o prikázanie lásky. Ak prikázanie lásky v jeho evanjeliovom znení realizuje človek v celej jeho plnosti prostredníctvom nadprirodzenej lásky k Bohu a k blížnym, potom táto láska nie je v rozpore s personalistickou normou, ale sa ani nerealizuje v odtrhnutosti od nej. Na konci týchto úvah sa žiada pripomenúť, ako svätý Augustín (353-430) rozlíšil slová uti a frui. Svätý Augustín rozlíšil tieto dva základy takto: jeden, ktorý smeruje k riešeniu bez ohľadu na predmet - to je práve uti - a druhý, ktorý nachádza radosť v plnohodnotnom vzťahu k predmetu práve vďaka tomu, že tento vzťah je taký, aký si vyžaduje prirodzenosť toho predmetu, nazval frui. Prikázanie lásky rovnako ukazuje cestu k frui vo vzájomnom vzťahu osôb rozličného pohlavia v manželstve aj mimo neho.

Interpretácia pudu

Inštinkt alebo pud?

V doterajších úvahách sme sa usilovali definovať postavenie osoby ako podmetu i predmetu konania z hľadiska svojského kontextu činností, menovite sexuálneho kontextu. Skutočnosť, že žena a muž sú osobami, nemení nič na fakte, že tie osoby sú ženou a mužom. Sexuálny kontext však privádza nielen k „statickej“ odlišnosti pohlavia, ale aj k reálnemu podielu dynamického prvku na ľudskom konaní, úzko spätého s odlišnosťou pohlavia osôb. Máme ho nazývať inštinktom, alebo pudom?

Otázka sa vzťahuje na dva pojmy, ktoré majú z etymologického hľadiska rovnaký význam. „Inštinkt“ totiž pochádza z latinského instinguere, a to znamená „podnecovať“. Nuž teda inštinkt je to isté čo pud. Ak ide o pocitovú asociáciu, ktorú zvykneme spájať s nejakým výrazom, vtedy táto asociácia spojená s výrazom „pud“, použitým vo vzťahu k človeku, je skôr negatívna. Pud totiž poukazuje na činnosť nabádania, ale takáto činnosť, ak ju vykonáva človek, vzbudzuje v ňom pocit odporu. Človek si uvedomuje svoju slobodu, svoju slobodnú vôľu, a preto sa podvedome stavia proti všetkému, čo túto slobodu akýmkoľvek spôsobom narúša. Pud preto vnímame v istom konflikte so slobodou.

Pod inštinktom, ktorý sa etymologicky zhoduje s pudom, rozumieme určitý spôsob konania, ktorý súčasne poukazuje na svoj zdroj. Ide predovšetkým o spôsob spontánneho konania, ktoré nepodlieha reflexii. Je významné, že v inštinktívnom konaní sa prostriedky vyberajú bez akéhokoľvek pozastavenia sa (reflexie) nad ich vzťahom k cieľu, ku ktorému smerujú. Taký spôsob konania nie je typický pre človeka, ktorý má schopnosť uvažovať o vzťahoch prostriedkov k cieľu. Prostriedky si vyberá v závislosti od cieľa, ku ktorému sa uberá. V konečnom dôsledku človek, ktorý koná sebe vlastným spôsobom, si vedome vyberá prostriedky a vedome ich prispôsobuje cieľu, ktorý si taktiež uvedomuje. Keďže spôsob konania vrhá svetlo na samotný zdroj konania, treba uznať, že v človeku tkvie zdroj, ktorý mu umožňuje postupovať reflexívne, čiže svojprávne. Človek je od prírody schopný konať nadinštinktívne. Je schopný takto konať aj v sexuálnej oblasti. Ak by to bolo ináč, vtedy by morálka v tejto oblasti nemala nijaký zmysel - jednoducho by neexistovala - ale vieme, že sexuálna morálka je skutočnosťou vo všeľudskom rozsahu, je čímsi všeobecným. Preto je ťažké hovoriť o sexuálnom inštinkte u človeka v takom zmysle ako u živočíchov, je ťažké uznávať tento inštinkt za vlastný a jediný zdroj jeho konania v sexuálnej oblasti.

Slovo „pud“ znamená etymologicky to isté, čo slovo „inštinkt“ a pocitovo vyvoláva asociácie vari ešte negatívnejšie ako ten druhý výraz. Možno mu však dať iný význam, väčšmi prispôsobený tomu, čím je človek. Ak teda hovoríme o sexuálnom pude u človeka, vtedy nemáme na mysli vnútorný zdroj určených konaní akoby „zhora vnútených“, ale máme na mysli určitú orientáciu, určité nasmerovanie ľudskej bytosti, ktoré je späté s jeho vlastnou prirodzenosťou. V tomto chápaní je pud prirodzený smer úsilia vrodený každému človeku, podľa ktorého sa celá jeho bytosť zvnútra rozvíja a zdokonaľuje.

Sexuálny pud v človeku nie je v skutočnosti zdrojom hotových a vnútorne dokončených konaní, ale je určitou vlastnosťou ľudskej bytosti, ktorá sa odráža v konaní a v ňom nachádza svoj výraz. Táto vlastnosť je v človeku niečím prirodzeným, a teda i niečím hotovým. Dôsledkom tejto vlastnosti je nielen to, že človek koná určitým spôsobom, ale aj to, že sa s človekom čosi deje, že čosi sa začína diať bez akejkoľvek iniciatívy z jeho strany, a to vnútorné „dianie“ akoby vytváralo podklad pre vymedzené konanie, sčasti reflektované, v ktorom človek determinuje sám seba, sám rozhoduje o svojich činoch a berie za ne zodpovednosť. Na tomto mieste sa ľudská sloboda stretáva s pudom.[21]

Človek nie je zodpovedný za to, čo sa v ňom deje v sexuálnej oblasti, pokiaľ to zjavne nevyvolal sám; je však zodpovedný za to, čo koná. Skutočnosť, že sexuálny pud je zdrojom toho, čo sa deje v človeku, čo bez vplyvu jeho vôle vstupuje do jeho zmyslového a citového života, dokazuje, že tento pud je vlastnosťou celého ľudského bytia, nie iba jeho jednej sféry alebo schopnosti. Táto vlastnosť, ktorá preniká celú ľudskú bytosť, má charakter sily, ktorej výrazom však nie je iba to, čo sa bez vplyvu vôle „deje“ v ľudskom tele, v zmysloch či v pocitoch, ale aj to, čo sa formuje za účasti vôle.

Sexuálny pud ako vlastnosť jednotlivca

Každý človek je od prírody pohlavnou bytosťou, čiže patrí od narodenia k niektorému z dvoch pohlaví. Túto skutočnosť nevyvracia ani jav obojpohlavnosti (hermafroditizmu), ale ani akékoľvek iné ochorenie či iná odchýlka nevyvracia skutočnosť, že predsa existuje ľudská prirodzenosť a že každý človek, dokonca i ten s odchýlkou alebo chorý, má túto prirodzenosť, a práve vďaka nej je človekom. Každý človek je pohlavnou bytosťou a príslušnosť k jednému z dvoch pohlaví prináša so sebou určitú orientáciu jeho bytosti, ktorá sa prejavuje v konkrétnom vývoji tej istej bytosti zvnútra. Tento vývoj, ktorý ľahšie postrehneme v organizme než v psychike, rozoberieme podrobnejšie v poslednej kapitole, ktorá obsahuje isté množstvo údajov z oblasti sexuológie.

Orientácia ľudskej bytosti, ktorú určuje príslušnosť k jednému z pohlaví, sa prejavuje nielen vo vnútri, ale súčasne prechádza navonok (nehovoríme o ochoreniach a odchýlkach) a prejavuje sa istou prirodzenou náklonnosťou, smerovaním k druhému pohlaviu. K čomu smeruje táto náklonnosť? Na túto otázku odpovieme postupne. Sexuálna náklonnosť, berúc to povrchne, smeruje k „druhému pohlaviu“ ako k súboru určitých osobitých vlastností v celej psychofyziologickej štruktúre človeka.

Ak chápeme pohlavie iba zvonku, iba ako jav, možno ho definovať ako svojskú syntézu vlastností, ktoré sa výrazne prejavujú v psychologicko-fyziologickej štruktúre človeka. Sexuálna náklonnosť zdôrazňuje skutočnosť, že tieto vlastnosti si navzájom odpovedajú, lebo otvárajú pred ženou a pred mužom isté možnosti vzájomného dopĺňania. Tie vlastnosti, ktoré má žena, nemá muž, a naopak. Ako dôsledok pre každého z nich nielen že jestvuje dopĺňanie vlastností vlastnosťami osoby druhého pohlavia, ale, navyše, niekedy sa vyskytuje živo pociťovaná potreba takého doplnenia. Keby človek hľadel cez túto potrebu dostatočne hlboko na svoju podstatu, vtedy by mu to mohlo pomôcť aj pri chápaní vlastnej obmedzenosti a vlastnej nedostatočnosti, ba aj prostredníctvom toho, čo filozofia nazýva náhodnosťou bytia (contingentia). Ale ľudia väčšinou nezachádzajú tak ďaleko v svojich úvahách o pohlavnosti. Pohlavná rozdielnosť ľudí totiž poukazuje iba na isté rozdelenie psychofyziologických vlastností v rámci druhu „človek“, v podobnosti so zvyškom živočíšnych druhov. Náklonnosť k vzájomnému dopĺňaniu sa, ktorá za tým nasleduje, ukazuje, že tieto vlastnosti majú pre ľudí rozdielneho pohlavia akúsi osobitú hodnotu. Dalo by sa teda hovoriť o sexuálnych hodnotách, ktoré sú späté s psychofyziologickou štruktúrou ženy a muža. Majú tieto vlastnosti pre nich navzájom hodnotu, pre ktorú sa rodí to, čo nazývame pudom, alebo, naopak, majú tieto vlastnosti pre nich vzájomnú hodnotu preto, lebo existuje sexuálny pud? Prikláňame sa k druhému riešeniu. Pud je čímsi základnejším v porovnaní s psychofyziologickými vlastnosťami ženy a muža, hoci sa neprejavuje a nekoná bez nich.

Sexuálny pud ženy a muža sa nevyčerpáva obracaním sa k psychofyziologickým vlastnostiam druhého pohlavia. Tieto vlastnosti neexistujú a nemôžu existovať odtrhnuto, ale jestvujú vždy v konkrétnom človeku, v konkrétnej žene alebo v konkrétnom mužovi. V svojej podstate je sexuálny pud v človeku vždy od prírody obrátený k človeku - také je jeho normálne stvárnenie. Keď sa obracia len k sexuálnym vlastnostiam, vtedy to musíme považovať za jeho odchýlku, či dokonca za zvrátenosť. Keď sa obracia k týmto vlastnostiam v osobe rovnakého pohlavia, hovoríme o homosexuálnej úchylke. Tým viac hovoríme o úchylke, keď sa sexuálny pud neobracia k sexuálnym vlastnostiam človeka, ale živočícha. Prirodzené smerovanie sexuálneho pudu poukazuje na človeka druhého pohlavia, ale nie iba na samo „druhé pohlavie“. A práve preto, že pud sa obracia k človeku, vyrastá v jeho rámci a sčasti dokonca na jeho podklade možnosť lásky.

Sexuálny pud má u človeka prirodzenú tendenciu prechádzať do lásky práve preto, lebo oba predmety, ktoré sa odlišujú svojimi pohlavnými psychofyziologickými vlastnosťami, sú ľuďmi. Jav lásky je charakteristický pre svet ľudí, v živočíšnom svete sa prejavuje iba pohlavný inštinkt.

Láska nie je len prírodnou či, naopak, psychofyziologickou kryštalizáciou sexuálneho pudu, ale je niečím, čo sa od neho podstatne odlišuje. Hoci vyrastá a kryštalizuje sa na jeho podklade, v okruhu podmienok vytvorených týmto pudom v psychofyziologickom živote konkrétnych ľudí, vďaka vôľovým skutkom sa utvára na úrovni osoby.

Sexuálny pud nespôsobuje v človeku hotové, ukončené deje, poskytuje pre tieto činnosti len „materiál“ vyvolaný dianím pod vplyvom pudu vo vnútri človeka. To všetko však človeku neodoberá schopnosť sebaurčovania, na základe toho sa pud nachádza v prirodzenej závislosti od osoby, je jej podriadený a osoba ho môže využívať podľa svojho uváženia a podľa uváženia ním aj disponovať. Treba dodať, že táto situácia ani trochu nezmenšuje silu sexuálneho pudu, ba naopak, v skutočnosti pud nemá moc ohraničovať v človeku prejavy vôle, má však možnosť využívať vôľu. Sexuálny pud je u človeka v celkom inom postavení ako u živočíchov, kde predstavuje prameň inštinktívnych konaní podriadených prírode. U človeka je od prírody podriadený vôli, a tak je poddaný svojskej dynamike slobody, ktorou vôľa disponuje. Sexuálny pud prevyšuje determinizmus prírodného poriadku skutkom lásky. A práve preto musia byť prejavy sexuálneho pudu u človeka hodnotené na úrovni lásky a jeho aktualizáciou prechádzajú do zodpovednosti, a to zodpovednosti za lásku. To všetko je však možné preto, že so sexuálnym pudom sa nespája determinácia v psychologickom význame, ale že ponecháva v človeku miesto pre slobodu.

Teraz treba ešte potvrdiť, že sexuálny pud je vlastnosťou a všeľudskou silou, ktorá pôsobí v každom človeku. V každom jednotlivcovi sa však táto sila prejavuje rozličným spôsobom, ba čo viac, rozličnou psychofyziologickou intenzitou. Niečím iným je samotný pud a niečím iným sú jeho prejavy. Keďže sám pud predstavuje všeobecnú všeľudskú vlastnosť, treba na každom kroku rátať s jeho účasťou vo vzťahoch a tiež v celom spolujestvovaní osôb rozličného pohlavia. Toto spolujestvovanie vstupuje do rámca spoločenského života. Človek je spoločenský tvor, rovnako, ako je pohlavným tvorom. Zásady spolujestvovania a vzťahov osôb rôzneho pohlavia budú tiež súčasťou tých zásad, ktoré všeobecne regulujú spoločné spolužitie ľudí. Spoločenský moment v sexuálnej etike musí byť zohľadnený rovnako ako individuálny moment. Keďže sa v spoločenskom živote na každom kroku stretávame s prejavmi spolujestvovania osôb rozličného pohlavia, je úlohou etiky kodifikovať všetky tieto prejavy nielen na úrovni primeranej osobám, ale aj na úrovni spoločného dobra spoločnosti. Ľudský život je prirodzene v mnohých odtieňoch koedukačný.

Sexuálny pud a jestvovanie

Pojem determinácia je spätý s pojmom nevyhnutnosť. Determinované je to, čo nemôže byť inak, čo musí byť práve takým spôsobom. O nevyhnutnosti, a teda o istej determinácii v spojení so sexuálnym pudom, možno hovoriť z hľadiska ľudského druhu. Veď jestvovanie celého druhu homo sapiens bezprostredne závisí od tohto pudu. Tento druh by nemohol jestvovať, keby nebolo sexuálneho pudu a jeho prirodzených prejavov. Tu sa výrazne črtá určitá nevyhnutnosť. Ľudský rod môže udržať svoju existenciu len preto, lebo jednotliví ľudia, jednotliví muži a jednotlivé ženy, ľudské páry sa riadia sexuálnym pudom. Tento pud, ako sme videli, akoby poskytoval materiál pre lásku osôb, ženy a muža, ale to sa deje - pokiaľ ostaneme na pozícii samého cieľa pudu - len akosi pomimo, per accidens. Láska osôb je totiž - chápaná per se - dielom slobodnej vôle človeka. Osoby sa môžu navzájom milovať aj vtedy, keď medzi nimi nepôsobí pud. Je preto zrejmé, že láska muža a ženy nerozhoduje o cieľovosti pudu. Skutočným cieľom pudu, cieľom per se, je niečo nadosobné, je to existencia druhu homo sapiens, neustále predlžovanie jeho existencie.

V tom sa výrazne prejavuje podobnosť so svetom živočíchov, s rozličnými prírodnými druhmi. Druh homo sapiens je súčasťou prírody a sexuálny pud, ktorý pôsobí v jeho rámci, zabezpečuje existenciu tohto druhu, jeho jestvovanie. Jestvovanie je prvým a základným dobrom každého bytia. Jestvovanie druhu homo sapiens je prvým základným dobrom tohto druhu. Všetko ostatné dobro vyplýva z tohto základného. Len natoľko môžem konať, nakoľko jestvujem. Iba natoľko sú možné rozličné diela človeka, výtvory jeho génia, plody jeho svätosti, nakoľko ten človek, ten génius, ten svätec - jestvuje. Aby bol, musel začať jestvovať. Prirodzená cesta k začatiu jestvovania človeka vedie cez sexuálny pud.

Skutočne môžeme myslieť a hovoriť, že sexuálny pud je svojskou silou prírody, ale nemôžeme myslieť ani hovoriť, že má čisto prírodný význam. To nie je pravda. Sexuálny pud má existenčný význam, lebo je úzko spätý s jestvovaním človeka, s jestvovaním druhu homo sapiens, ale nie je spätý iba s fyziológiou, či dokonca s psychofyziológiou človeka, ktorou sa zaoberajú prírodné vedy. Jestvovanie neurčuje vlastný ani interdisciplinárny predmet žiadnej z prírodných vied. Každá z nich predpokladá jestvovanie ako konkrétnu skutočnosť obsiahnutú už v predmete, ktorý báda. Naproti tomu samo jestvovanie je predmetom filozofie, ktorá jediná sa zaoberá problémom jestvovania ako takým. Aj preto celkový pohľad na sexuálny pud, ktorý je veľmi úzko spätý s jestvovaním druhu homo sapiens a ktorý má existenciálny nie iba „prírodný“, charakter, patrí do filozofie. Je to veľmi dôležité, keď ide o pozorovanie vlastnej veľkosti tohto pudu, čo má tiež svoje zreteľné dôsledky v oblasti sexuálnej etiky. Ak má sexuálny pud iba „prírodný“ význam, tak ho možno uznať za oblasť užívania v takom zmysle, v akom sú ním pre človeka rozličné predmety živej či neživej prírody. Ak má však sexuálny pud existenciálny charakter, keďže je spätý so samým jestvovaním ľudskej osoby, ktoré predstavuje prvé a najzákladnejšie dobro, potom musí podliehať zásadám, ktoré ho zaväzujú vo vzťahu k osobe. Hoci je sexuálny pud k dispozícii človeku a on ho môže užívať, predsa však nikdy v odtrhnutí od lásky osoby, alebo dokonca proti nej.

V žiadnom prípade si teda nemožno myslieť, že sexuálny pud, ktorý má svoju vlastnú cieľovosť v človeku, cieľovosť, o ktorej sme hovorili, nezávislú od vôle a vlastného rozhodovania človeka, je niečím, čo sa nachádza nižšie než osoba a nižšie než láska.[22] Cieľom pudu je jestvovanie druhu homo sapiens, jeho predlžovanie, procreatio, i láska osôb, muža a ženy sa formuje v oblasti tejto cieľovosti, akoby v jej riečišti, stvárňuje sa z materiálu, ktorý poskytuje pud.[23] Môže sa teda skutočne správne stvárňovať iba natoľko, nakoľko sa formuje v úzkej harmónii s vlastnou cieľovosťou pudu. Výrazný konflikt s touto cieľovosťou bude súčasne narúšaním a podrývaním lásky osôb. Táto cieľovosť človeku neraz prekáža, a preto sa ju snaží umelým spôsobom obísť. Taký spôsob sa však jednoznačne musí negatívne odraziť na láske osôb, ktorá je v tomto prípade principiálne spätá s užívaním pudu.[24]

Skutočnosť, že táto cieľovosť neraz človeku prekáža, má rozličné príčiny. Jednou z príčin je určite aj to, že človek dáva vo svojom vedomí, vo svojom rozume sexuálnemu pudu často iba „prírodný“ význam a nevníma dostatočne dôrazne jeho skutočný existenciálny význam, jeho spätosť s jestvovaním. Práve to spojenie s jestvovaním človeka ako druhu homo sapiens dáva sexuálnemu pudu jeho objektívnu veľkosť a význam. Táto veľkosť sa však len vtedy zapisuje do vedomia, keď človek vyzdvihuje svojou láskou to, čo je obsiahnuté v prirodzenej cieľovosti pudu. Neprekáža mu v tom však tá determinácia, v rámci ktorej závisí jestvovanie človeka a jestvovanie druhu nevyhnutne od užívania sexuálneho pudu? Teda nevyhnutnosť a determináciu, spojenú s poriadkom jestvovania človeka a druhu, môže každá osoba poznať a vedome prijať. Nepredstavuje nevyhnutnosť v psychologickom význame, nevylučuje lásku - dáva jej iba svojský charakter. Práve taký charakter má plnohodnotná manželská láska dvojice osôb, muža a ženy, ktorí sa vedome rozhodli zúčastniť sa na poriadku jestvovania, slúžiť jestvovaniu druhu homo sapiens. Ak to berieme podrobnejšie a konkrétnejšie, tie dve osoby, muž a žena, potom slúžia jestvovaniu inej konkrétnej osoby, ktorá je ich vlastným dieťaťom, krvou z ich krvi a telom z ich tela. Táto osoba súčasne predstavuje potvrdenie a predĺženie ich vlastnej lásky. Poriadok ľudskej existencie, poriadok jestvovania nie je v konflikte s láskou osôb, ale úzko s ňou harmonizuje.

Náboženská interpretácia

Problém sexuálneho pudu je jedným z uzlových bodov etiky. V katolíckej etike má hlboký náboženský význam. Poriadok ľudského jestvovania, ako aj celého jestvovania, je dielom Stvoriteľa, dielom nielen jednorazovým uskutočneným kedysi v pradávnej minulosti vesmíru, ale je stálym dielom, neustále uskutočňovaným. Boh neustále tvorí, a len vďaka tomu, že On neustále tvorí, udržiava sa svet v jestvovaní (conservatio est continua creatio). Svet sa totiž skladá zo stvorení, čiže z takých bytí, ktoré nemajú samy v sebe vlastné jestvovanie, nemajú samy v sebe jeho konečný dôvod a zdroj. Ten zdroj, ale spolu s ním aj konečný dôvod jestvovania všetkých stvorení, sa neustále a nemenne nachádza v Bohu. Pravdaže, tieto stvorenia sa zúčastňujú poriadku jestvovania nielen tým, že samé jestvujú, ale tiež tým, že prinajmenšom niektoré z nich pomáhajú v odovzdávaní jestvovania novým bytostiam v rámci svojho druhu. Tak je to aj s človekom, s mužom a ženou, ktorí využívaním pudu v pohlavnom spolužití akoby vstupovali do kozmického prúdu odovzdávania jestvovania. Ich osobité postavenie je v tom, že sami súčasne vedome usmerňujú svoje konanie a predvídajú možné dôsledky, plody tohto konania.

Toto vedomie však siaha ďalej a jeho rozvoju v tomto smere pomáha náboženská pravda, ktorú nájdeme v Knihe Genesis a v Evanjeliu. Muž a žena prokreáciou, tým, že sa zúčastňujú diela vzniku nového človeka, sa svojím spôsobom zúčastňujú aj stvoriteľského diela. Vtedy sa môžu na seba pozerať ako na rozumných spolutvorcov nového človeka. Tento nový človek je osoba. Rodičia majú podiel na vzniku osoby. Je známe, že osoba nie je iba a predovšetkým organizmus. Ľudské telo je telom osoby preto, lebo predstavuje podstatnú jednotu s ľudským duchom. Ľudský duch sa nerodí telesným spojením muža a ženy. Duch vôbec nemôže vznikať z tela, ale ani sa nemôže rodiť a vznikať podľa takých princípov, podľa akých sa rodí telo. Sexuálny vzťah muža a ženy je zásadne telesným vzťahom, ktorý však musí súčasne vyplývať z duchovnej lásky. V poriadku prírody však nevieme nič o takom vzťahu duchov, ktorý by rodil nového podstatného ducha. Neplodí ho ani láska muža a ženy, hoci by bola najsilnejšia a najhlbšia. Keď sa však počína nový človek, vtedy sa počína aj nový duch, zjednotený s telom, embryo, ktoré začína jestvovať v lone ženy-matky. Bez toho nemožno pochopiť, ako by sa také embryo mohlo rozvinúť práve na človeka, na osobu.

Ľudská bytosť je preto - ako učí Cirkev - dielom samého Boha: On vytvára duchovnú a nesmrteľnú dušu tej bytosti, ktorej organizmus začína jestvovať ako dôsledok telesného vzťahu muža a ženy.[25] Telesný vzťah musí vyplývať z lásky osôb, lebo v nej nájde úplné naplnenie. Hoci táto láska nedáva jestvovanie novému duchu - duši dieťaťa, predsa však musí byť plne ochotná, aby túto novú osobnú bytosť, ktorá vznikla z telesného vzťahu, ale je súčasne aj výrazom duchovnej lásky osôb, prijala a zabezpečila jej úplný telesný aj duchovný rozvoj. Plný duchovný rozvoj ľudskej osoby predstavuje ovocie výchovy. Prokreácia je vlastným cieľom sexuálneho pudu, ktorý poskytuje súčasne materiál pre lásku osôb, muža a ženy. Táto láska vďačí pudu za plodnosť v biologickom význame, ale musí mať aj sebe vlastnú plodnosť v oblasti duchovnej, morálnej, osobnej. Teda tu, v diele výchovy nových osôb, sa zhromažďuje celá plodnosť lásky dvojice osôb, muža a ženy. Tu sa nachádza jej vlastný cieľ, jej prirodzený smer.

Výchova, to je tvorba s najosobnejším predmetom. Vychováva sa totiž vždy a výhradne iba osoba, zviera možno iba cvičiť, ale tvorba s úplne ľudským materiálom: všetko, čo sa od prírody nachádza vo vychovávanom človeku, predstavuje materiál pre vychovávateľov, materiál, po ktorom musí siahať ich láska. Do celkového obrazu tohto materiálu patrí aj to, čo dáva Boh v nadprirodzenom poriadku, čiže milosť. On neponecháva dielo výchovy, ktoré je v istom zmysle ustavičným formovaním osobnosti, celkom a výlučne rodičom, ale aj sám sa na tomto diele zúčastňuje. Nielen láska rodičov stála pri počiatku novej ľudskej osoby, oni boli iba spolutvorcami; o počatí osoby v lone matky rozhodla láska Stvoriteľa. Milosť je akoby ďalším priebehom tohto diela. Boh si sám berie najväčší podiel pri tvorení ľudskej osobnosti v oblasti duchovnej, morálnej, úzko nadprirodzenej. Ale rodičia, ak nemajú vypadnúť zo svojej úlohy spolutvorcov, musia v tom taktiež pomáhať.

Ako vidíme, celá skutočnosť, ktorú nazývame sexuálny pud, nie je niečím v podstate temným a nezrozumiteľným, ale je principiálne dostupná a prístupná pre svetlo ľudskej mysle, predovšetkým mysle, ktorá sa opiera o zjavenie, čo potom podmieňuje láska, v ktorej sa vyjadruje sloboda osoby. Sexuálny pud sa osobitým spôsobom spája s poriadkom jestvovania. Poriadok jestvovania je však božským poriadkom natoľko, že sa uskutočňuje pod ustavičným vplyvom Boha-Stvoriteľa. Avšak muž i žena manželským životom, plným sexuálnym spolužitím, sa do toho poriadku zapájajú, rozhodujú sa pre osobitú účasť na stvoriteľskom diele. Poriadok jestvovania je božským poriadkom, hoci samo jestvovanie nie je niečím nadprirodzeným. Predsa však nielen nadprirodzený poriadok je božským poriadkom, je ním aj poriadok prírody - aj ten ostáva vo vzťahu k Bohu-Stvoriteľovi. Výraz „poriadok prírody“ nemožno zamieňať ani stotožňovať s výrazom „prírodný poriadok“, aj ten napokon označuje poriadok prírody, ale iba natoľko, nakoľko je prístupný prírodovedeckým empiricko-opisným metódam, nie však ako svojský poriadok jestvovania so zreteľným vzťahom k prvej príčine, k Bohu-Stvoriteľovi.

Práve to miešanie poriadku jestvovania s „prírodným poriadkom“, či skôr prekrytie jedného druhým, spolu s empirizmom akoby doliehalo na myslenie súčasného človeka, ale predovšetkým súčasného inteligenta, a spôsobovalo mu ťažkosti v pochopení katolíckej sexuálnej etiky. V rámci týchto predpokladov nie sú sexus, pohlavie a sexuálny pud iba a výlučne špecifickou oblasťou psychofyziológie človeka. Sexuálny pud má svoju objektívnu veľkosť práve pre toto spojenie s božským stvoriteľským dielom, avšak táto veľkosť v zornom uhle názorov, vyplývajúcich iba z „prírodného poriadku“, takmer zaniká. Sexuálny pud na podklade tohto poriadku je iba súhrnom funkcií, ktoré z prírodného hľadiska nepochybne smerujú k biologickému cieľu, k rozmnožovaniu. Keďže je človek pánom prírody, nemá povinnosť tieto funkcie - hoci umelým spôsobom s použitím zodpovedajúcej techniky - vykonávať takým spôsobom, aký sám považuje za primeraný, aký mu vyhovuje? „Prírodný poriadok“ ako dielo ľudského myslenia, ktoré oddeľuje určité prvky tohoto poriadku od toho, čo reálne jestvuje, má bezprostredne autora v človeku. Stadiaľ možno ľahko preskočiť v etických názoroch k automatizmu. Iná situácia je s „poriadkom prírody“. Ten určuje súhrn kozmických daností, ktoré sú medzi reálne jestvujúcimi bytosťami. Je to poriadok jestvovania a súlad, ktorý je záväzný v jestvovaní, sa opiera o toho, ktorý je jeho ustavičným prameňom, o Boha-Stvoriteľa.[26]

Rigoristická interpretácia

Pochopenie sexuálneho pudu, jeho interpretácia má aspoň taký základný význam pre sexuálnu etiku, ako samotné pochopenie zásad, ktoré riadia medziosobové vzťahy. Tejto druhej otázke sme zasvätili prvú časť tejto kapitoly (Analýza slova „užívať“), lebo sa zdá, že je myšlienkovo skorším prvkom ako interpretácia sexuálneho pudu. Pud je vo svete osôb niečím iným, má iný význam než v celom svete prírody. Interpretácia pudu teda musí prebiehať súbežne s porozumením osoby a jej základných práv vo vzťahu k iným osobám.

Ak si dostatočne uvedomujeme sformulované zásady (personalistická norma), môžeme odstrániť chybné alebo jednostranné a jednostranne zveličené interpretácie sexuálneho pudu. Taká je „libidistická“ interpretácia (touto definíciou nadväzujeme na Sigmunda Freuda a na jeho koncepciu libida, ktorou sa budeme zaoberať neskôr. Taká je aj rigoristická, puritánska interpretácia a tú sa pokúsime predstaviť a zhodnotiť teraz. Tým skôr, že rigoristická, puritánska interpretácia môže vytvárať dojem, že na sexuálne problémy pozerá z hľadiska kresťanského presvedčenia, spojeného s Evanjeliom, pričom súčasne skrýva v sebe postoje naturalizmu, ba dokonca senzualistického empirizmu. V svojom čase vznikla pravdepodobne preto, aby sa v praxi postavila do protikladu k tým postojom, ktoré sama teoreticky prijíma (puritanizmus a senzualistický empirizmus sa totiž historicky i geograficky nachádzajú navzájom veľmi blízko - oba sa samostatne vyvíjali v Anglicku v priebehu 17. stor.). Ale práve ten zásadný protiklad medzi teoretickými základmi a na prax nasmerovanými zámermi sa pričinil o to, že rigoristická a puritánska koncepcia upadá v inom smere do utilitarizmu, ktorý je principiálne protikladným spôsobom hodnotenia a normovania vytváraného na podklade Evanjelia. Pokúsime sa demaskovať utilitaristické črty v rigorizme.

Keďže Stvoriteľ - tak by sa ten názor formoval - používa muža a ženu a ich sexuálne spolužitie na zabezpečenie existencie druhu homo sapiens, používa osoby ako prostriedky na dosiahnutie cieľa. Preto je manželstvo a sexuálne spolužitie dobré len preto, lebo slúži prokreácii. Muž teda koná dobre vtedy, ak používa ženu ako nevyhnutný prostriedok na dosiahnutie potomstva. Do podstaty manželstva patrí využívanie osoby ako prostriedku pre ten objektívny cieľ, ktorým je prokreácia. Takéto používanie osoby je niečím dobrým (ide o využívanie podľa prvého významu slova „užívať“). Zlé je však iba používanie v druhom význame, čiže hľadanie rozkoše v sexuálnom spolužití. Predstavuje vskutku nevyhnutnú súčasť používania v prvom význame, ale je to akási súčasť sama v sebe „nečistá“, akési sui generis, nevyhnutné zlo. To zlo však musíme tolerovať. lebo ho nemožno vylúčiť.

Tento názor nadväzuje na tradíciu manicheizmu, ktorý Cirkev odsúdila v prvých storočiach. V skutočnosti neodvrhuje manželstvo ako niečo, čo je samo o sebe zlé a nečisté alebo „telesné“ - ako tvrdili manichejci - ale uspokojuje sa s potvrdením prípustnosti manželstva vzhľadom na dobro druhu. Predsa však interpretácia sexuálneho pudu, akú nachádzame v tomto náhľade, môže byť údelom len veľmi jednostranných spiritualistov. Práve pre svoju jednostrannosť a prehnanosť v jednom smere upadajú do toho, čo sa Evanjelium a Cirkev usilujú odstrániť. V základoch tohto nesprávneho náhľadu je chybné chápanie vzťahu Boha - prvotnej príčiny - k tým druhým príčinám, ktoré sú osoby. Muž a žena, ktorí sa spájajú v sexuálnom spolužití, spájajú sa ako rozumné a slobodné osoby a ich zjednotenie má morálnu hodnotu, keď je kryté opravdivou manželskou láskou. Ak teda možno povedať, že Stvoriteľ „si slúži“ sexuálnym zjednotením osôb na realizáciu sebou samým nasmerovaného poriadku jestvovania v rámci druhu homo sapiens, rozhodne nemožno udržať to, že Stvoriteľ tým samým užíva osoby len ako prostriedok na dosiahnutie cieľa, ktorý sám určil.[27]

Stvoriteľ totiž tým, že dal mužovi a žene rozumovú prirodzenosť a schopnosť vedomého rozhodovania o svojich činoch, dal im tým možnosť samostatne si vyberať cieľ, ku ktorému vedie prirodzenou cestou sexuálne spolužitie. Avšak tam, kde si môžu dve osoby spoločne vybrať určité dobro ako cieľ, tam jestvuje aj možnosť lásky. Stvoriteľ teda nepoužíva osoby len ako prostriedok alebo nástroj svojej stvoriteľskej moci, ale otvára pred nimi možnosť osobitého realizovania lásky. Je v ich moci, či svoje sexuálne spolužitie postavia na úrovni lásky, na úrovni vlastnej osobám, či pod touto úrovňou. Vôľou Stvoriteľa je však nielen zachovanie rodu sexuálnym spolužitím, ale jeho zachovanie na zásade lásky, ktorá je dôstojná osôb. K takému chápaniu vôle Stvoriteľa nás nútia Evanjeliá tým obsahom, ktorý sa nachádza v prikázaní lásky.

Ale súčasne a napriek tomu, čo vnucuje jednostranný spiritualizmus puritánskych rigoristov, objektívnej dôstojnosti sa neprotiví skutočnosť, že v láske, ktorú realizujú v manželstve, je obsiahnuté sexuálne užívanie. V tomto prípade ide o to, čo sme zahrnuli pod druhý význam slova „užívať“. Rigoristická interpretácia chce práve toto umelo vylúčiť alebo aspoň obmedziť. A preto ten druhý význam slova „užívať“ v nej ostáva akoby dominantný, akoby určoval samostatný cieľ, ktorý by bolo potrebné oddeliť jednak od činnosti pudu, jednak od lásky osôb. A to je znova, ako sme videli už predtým, základná téza utilitarizmu: rigorizmus sa usiluje prekonať na základe praxe to, čo akceptuje na základe teórie. Zatiaľ však táto mnohotvárna príjemnosť spojená s odlišnosťou pohlaví, či dokonca priamo sexuálna rozkoš spojená s manželským spolužitím, nemôže byť chápaná ako oddelený cieľ činnosti, lebo vtedy, hoci neuvedomene, začíname zaobchádzať s osobou ako s prostriedkom na dosiahnutie toho cieľa, čiže ako s výlučne úžitkovým predmetom.

Etickým problémom je sexuálne užívanie bez redukovania osoby na „predmet užívania“. Rigorizmus, ktorý sa jednostranne usiluje o prekonanie sexuálneho uti, nevyhnutne k nemu vedie, hoci len v oblasti úmyslu. Jedinou cestou na prekonanie tohto uti je prijať popri ňom druhú, podstatne odlišnú možnosť, ktorú svätý Augustín označil slovom frui. Jestvuje však radosť zhodná s prirodzenosťou sexuálneho pudu a súčasne prispôsobená úrovni osôb, ktorá v širokej oblasti lásky medzi ženou a mužom vyplýva zo spoločného konania, zo vzájomného porozumenia a z harmonického uskutočňovania spoločne vybraných cieľov. Túto radosť, toto frui môže poskytnúť tá mnohotvárna príjemnosť, spojená s odlišnosťou pohlavia a tiež sexuálna rozkoš, ktorú so sebou prináša manželské spolužitie. Túto radosť mal Stvoriteľ na mysli a spojil ju s láskou ženy a muža, nakoľko sa táto láska na základe sexuálneho pudu správne stvárňuje, čiže tak, ako to zodpovedá človeku ako osobe.

„Libidistická“ interpretácia

Skreslenie v duchu prehnaného rigorizmu - v ktorom sme napokon odhalili prejav utilitaristického myslenia (extrema se tangunt! - extrémne sa dotýkajú!) - nie je vo všeobecnosti také časté, ako je opačná deformácia, ktorú nazveme „libidistickou“. Toto pomenovanie nadväzuje na latinské slovo libido (rozkoš plynúca z užívania), ktoré použil pri svojej interpretácii sexuálneho pudu S. Freud. Obíďme širšie rozoberanie freudovskej psychoanalýzy, jeho teórie podvedomia. S. Freud je považovaný za predstaviteľa pansexualizmu: je totiž náchylný všetky prejavy ľudského života už od dojčenského veku vysvetľovať ako prejavy sexuálneho pudu. V skutočnosti iba niektoré z týchto prejavov sa upriamujú priamo a výrazne na sexuálne hodnoty, všetky sa upriamujú možno nepriamo a nevýrazne k rozkoši libida. A táto rozkoš má vždy sexuálny význam. Preto Freud hovorí predovšetkým o pude k rozkoši (libido-trieb), nie o sexuálnom pude. Tu je dôležité práve to, že sexuálny pud v jeho chápaní je v podstate pudom k rozkoši.

Takto postavená otázka je pokračovaním partikularistického a čisto subjektivistického videnia človeka. V tomto chápaní o podstate sexuálneho pudu rozhoduje to, čo predstavuje najvýraznejší a najnápadnejší obsah ľudských zážitkov v sexuálnej oblasti. Tým obsahom - podľa Freuda - je práve rozkoš - libido. Človek sa do nej ponára, keď sa stane jeho údelom, a túži po nej, keď ju neprežíva. Je teda vnútorne determinovaný na jej hľadanie. Hľadá ju sústavne a vo všetkom čo robí. Ona je akoby prvoradým cieľom sexuálneho pudu, ba celého pudového života človeka - cieľom per se. Odovzdávanie života, prokreácia, je v tomto chápaní len vedľajším cieľom - cieľom per accidens. Objektívny cieľ pudu je teda akoby nepodstatný. Psychoanalýza načrtla človeka len ako podmet, a nie ako predmet, jeden z predmetov objektívneho sveta. Tento predmet je súčasne podmetom, ako sme už povedali, a tento podmet má iba jemu vlastné vnútro a vnútorný život. Črtou tohto vnútra je práve schopnosť poznania, čiže poznávania pravdy objektívne a úplne. Vďaka nej si človek - osoba uvedomuje aj objektívny cieľ sexuálneho pudu, lebo nachádza seba v poriadku jestvovania a spolu s tým nachádza v tomto poriadku tiež úlohu sexuálneho pudu. Je schopný pochopiť túto úlohu vo vzťahu k Stvoriteľovi ako účasť na jeho stvoriteľskom diele.

Keď naproti tomu chápeme sexuálny pud zásadne ako pud k rozkoši, vtedy sa tým akosi deformuje celé vnútro osoby. Osoba ostáva v tomto chápaní len podmetom „zvonku“ vnímavým na zmyslovo-sexuálne podnety, ktoré vyvolávajú prežitie rozkoše. Také chápanie stavia ľudskú psychiku - možno neuvedomene - na úroveň živočíšnej psychiky. Živočích môže byť upriamený na vyhľadávanie zmyslovo-vitálnej príjemnosti a na unikanie pred nepríjemnosťami istého druhu, lebo celý vzťah k objektívnym cieľom jeho bytia sa zákonite rieši cestou inštinktov. U človeka to však nie je tak - zákonité riešenie vzťahu k objektívnym cieľom jeho bytia ostáva u neho v moci rozumu, ktorý riadi vôľu, a preto toto riešenie nadobúda morálnu hodnotu. Je morálne dobré alebo morálne zlé. Keď človek nejakým spôsobom užíva sexuálny pud, vtedy tiež rieši - správne alebo nesprávne - vzťah k objektívnym cieľom svojho bytia. K tým cieľom, ktoré sú späté práve s pudom. Sexuálny pud nemá teda čisto libidistický charakter, ale má existenciálny charakter. Človek v ňom nemôže hľadať iba libido, lebo to sa protiví jeho prirodzenosti, protiví sa jednoducho tomu, čím človek je. Podmet vybavený takým vnútrom ako človek, podmet, ktorý je osobou, nemôže ponechať celú zodpovednosť za pud inštinktu tým, že sa upriamuje len na rozkoš, ale musí prijať plnú zodpovednosť za spôsob užívania sexuálneho pudu. Táto zodpovednosť určuje zásadnú životnú zložku sexuálnej morálky človeka. Treba dodať, že „libidistická“ interpretácia sexuálneho pudu veľmi úzko súvisí s utilitaristickým postojom v etike. V tomto prípade ide o druhý význam slova „užívať“, o ktorom sme už hovorili, že má výrazne subjektivistické sfarbenie. A práve preto sa s ním spája zaobchádzanie s osobou výhradne ako s prostriedkom na dosiahnutie cieľa, ako s predmetom užitia. „Libidistická“ deformácia predstavuje otvorenú formu utilitarizmu, kým prehnaný rigorizmus skrýva v sebe iba symptómy utilitaristického myslenia. Tieto v ňom vystupujú akoby okľukou - libido o nich hovorí priamo a bezprostredne.

Celý tento problém má však ešte iný aspekt, a to ekonomicko-spoločenský. Prokreácia je akousi funkciou kolektívneho života ľudstva. Ide však o existenciu druhu homo sapiens. Je to súčasne funkcia spoločenského života v rozličných konkrétnych spoločnostiach, systémoch, štátoch, rodinách. Spoločensko-ekonomický problém prokreácie sa prejavuje na mnohých stupňoch. Jednoducho ide o to, že nestačí deti len rodiť, treba ich potom aj živiť a vychovávať. Dnešné ľudstvo prežíva veľký strach, že nedokáže ekonomicky udržať prirodzený prírastok. Sexuálny pud sa prejavuje ako mocnejšia sila, než je ľudská podnikavosť v hospodárskej oblasti. Vari dvesto rokov pobáda ľudstvo - najmä v belošských civilizovaných spoločenstvách - potreba postaviť sa proti sexuálnemu pudu, proti jeho potenciálnym dôsledkom. Táto potreba sa vykryštalizovala do doktríny, ktorú spájame s Thomasom Róbertom Malthusom (1766 - 1834), známou preto ako maltuzianizmus alebo aj neomaltuzianizmus. K problému neomaltuzianizmu sa ešte vrátime. Sám maltuzianizmus je osobitným problémom, ktorý tu nebudeme podrobne rozvádzať. Patrí do oblasti demografie, ktorá sa zaoberá problematikou aktuálneho a potenciálneho počtu ľudí na zemeguli a v jej jednotlivých častiach. Treba však obrátiť pozornosť na to, že maltuzianizmus sa združil s čisto „libidistickou“ interpretáciou sexuálneho pudu. Keďže vraj Zemi hrozí preľudnenie, lebo ekonómovia sa sťažujú na „nadprodukciu“ ľudí, s ktorou nemôže držať krok produkcia životných potrieb, treba sa usilovať o obmedzenie užívania sexuálneho pudu pri uvedomení si jeho objektívneho smerovania. Avšak tí, ktorí, podobne ako S. Freud, si všímajú predovšetkým subjektívnu cieľovosť tohto pudu, spojenú so samotným libidom a na ňu kladú hlavný dôraz, sa budú dôsledne usilovať o úplné zachovanie subjektívneho smerovania spojeného s príjemnosťou sexuálneho spolužitia, pri súčasnom obmedzení, či dokonca priamo vylúčení objektívnej cieľovosti spojenej s prokreáciou. Vystupuje tu problém, ktorý chcú vyznávači utilitaristickej mentality uznať za problém čisto technický, hoci katolícka etika v ňom vidí záležitosť jednoznačne etického charakteru. Utilitaristická mentalita ostáva v tomto prípade verná svojim zásadám. Ide predsa o možné maximum príjemností, ktoré sexuálna oblasť poskytuje v podobe libida. Katolícka etika však protestuje v mene svojich personalistických predpokladov - nemožno sa riadiť iba samotným „hľadaním príjemností“ tam, kde do hry vstupuje vzťah k osobe. Osoba nemôže byť v žiadnom prípade predmetom užívania, a v tom je vlastne jadro konfliktu.

Katolícka etika je vzdialená od jednostranného rozhodovania o demografických otázkach, ktoré nastolil maltuzianizmus a ktoré podporujú súčasní ekonómovia. Problém prirodzeného prírastku, problém počtu ľudí na zemeguli či v jej jednotlivých častiach je otázka, ktorá prirodzeným spôsobom apeluje na ľudskú prezieravosť, na určitú prozreteľnosť, ktorou musí byť človek ako rozumná bytosť už kvôli sebe, tak v individuálnom, ako aj v spoločenskom živote. Avšak bez ohľadu na to, koľko pravdy sa skrýva v ťažkostiach demografického charakteru, ktorými hrozia národohospodári, problém sexuálneho spolužitia ženy a muža sa nemá riešiť spôsobom odporujúcim personalistickej norme. V tomto prípade ide totiž o hodnotu osoby, ktorá je pre celé ľudstvo najbližším dobrom - bližším a dôležitejším než ekonomické dobro. Nie je preto správne podriadiť samotnú osobu ekonomike, pretože jej vlastnou sférou hodnôt je sféra morálnych hodnôt, a tie zvláštnym spôsobom spájajú s láskou k osobe. Konflikt sexuálneho pudu s ekonomikou nevyhnutne musíme sledovať práve z tohto, ba dokonca predovšetkým z tohto hľadiska.

Na záver tejto kapitoly chceme uviesť ešte jednu myšlienku, ktorá leží v rovine uvažovania o pude. V základnej štruktúre ľudského bytia pozorujeme - napokon podobne ako v celom živočíšnom svete - dva základné pudy: pud sebazáchovy a sexuálny pud. Pud sebazáchovy pomáha súhlasne so svojím pomenovaním zachovať a udržať existenciu človeka či živočícha. Poznáme veľa prejavov tohto pudu, ktoré tu nebudeme rozoberať. Ak však chceme charakterizovať tento pud, môžeme povedať, že má isté výrazné egocentristické znaky, a to natoľko, že je vo svojej prirodzenosti nasmerovaný na jestvovanie „ja“ (zrejme ide o ľudské „ja“, lebo je ťažké hovoriť o živočíšnom „ja“ - „ja“, vystupuje spolu s osobnosťou). Aj preto sa pud sebazáchovy výrazne odlišuje od sexuálneho pudu. Prirodzené smerovanie toho druhého prechádza totiž vždy mimo vlastného „ja“, ale jeho bezprostredným predmetom je nejaká iná bytosť druhého pohlavia rovnakého druhu a jeho konečným cieľom je bytosť rovnakého druhu. Také je objektívne smerovanie sexuálneho pudu, v ktorého prirodzenosti - na rozdiel od pudu sebazáchovy - tkvie niečo, čo by bolo možné nazvať „alterocentrizmom“, a to vlastne vytvára základ pre lásku.

„Libidistická“ interpretácia sexuálneho pudu prináša zamieňanie pojmov. Dáva totiž sexuálnemu pudu čisto egocentrický význam, aký prirodzene patrí pudu sebazáchovy. Preto aj utilitarizmus, ktorý je spätý s touto interpretáciou, v sexuálnej etike nesie v sebe vari väčšie nebezpečenstvo, než sa vo všeobecnosti predpokladá - nebezpečenstvo akéhosi pomiešania podstatných a základných línií ľudských úsilí, ciest ľudskej existencie. Také pomiešanie sa musí, pochopiteľne, odraziť na celom duchovnom stave človeka. Predsa duša človeka tvorí tu, na zemi, substanciálnu jednotu s telom, a preto sa duchovný život nemôže správne rozvíjať vtedy, keď základné línie ľudskej existencie zostanú do hĺbky pomiešané v oblasti, v ktorej je priamo zaangažované telo. Úvahy a závery musia v sexuálnej etike siahať hlboko najmä vtedy, keď za orientačný bod týchto úvah a záverov prijmeme prikázanie lásky.

Záverečné úvahy

Na konci týchto úvah, ktoré sa zameriavali na interpretáciu sexuálneho pudu, okrem iného vylúčením jeho nesprávnych interpretácií, sa ponúkajú určité závery späté s tradičnou náukou o cieľoch manželstva. Cirkev, ako sme už spomínali, stále učí, že prvoradým cieľom manželstva je procreatio a druhoradým cieľom je to, čo sa latinskou terminológiou definuje ako mutuum adiutorium (vzájomná pomoc). Okrem toho sa vymenováva tretí cieľ remedium concupiscentiae (liek žiadostivosti). Objektívne vzaté, manželstvo má predovšetkým slúžiť existencii, potom spolužitiu muža a ženy a potom správnemu nasmerovaniu žiadostivosti. Takto usporiadané ciele manželstva sa priečia každej subjektivistickej interpretácii sexuálneho pudu, a tým samým vyžadujú od človeka ako od osoby objektivizmus v myslení o sexuálnych témach, ale predovšetkým v správaní. Taká objektivita je základom manželskej morálky.

Vo svetle úplnosti úvah obsiahnutých v tejto kapitole, najmä v jej prvej časti (Analýza slova „užívať“), treba potvrdiť to, že v manželstve ide o realizovanie uvedených cieľov na podklade personalistickej normy. Z dôvodu, že muž a žena sú osobami, musia vedome realizovať ciele manželstva podľa vyššie uvedeného poriadku, lebo je to poriadok objektívny, prístupný rozumu, a preto záväzný pre osoby. Súčasne však personalistická norma, ktorú obsahuje evanjeliové prikázanie lásky, poukazuje na zásadný spôsob realizovania týchto cieľov, ktoré samy vyplývajú z prírody, ku ktorým - ako to ukázala predchádzajúca analýza - nasmerováva človeka sexuálny pud. Sexuálna morálka či v užšom zmysle manželská morálka spočíva na stálej a čo najzrelšej syntéze cieľovosti prírody s personalistickou normou.[28] Keby sme chceli ktorýkoľvek zo spomínaných cieľov manželstva rozoberať nezávisle od personalistickej normy - teda bez ohľadu na skutočnosť, že muž a žena sú osobami - vtedy by to muselo viesť k nejakej podobe utilitarizmu (v prvom alebo v druhom význame slova „užívať“). Chápanie prokreácie týmto spôsobom vedie k rigoristickej deformácii; „libidistická“ deformácia sa opiera o podobné chápanie tretieho cieľa manželstva - remedium concupiscentiae.

Sama personalistická norma nie je, samozrejme, nijakým cieľom manželstva. Norma vo všeobecnosti totiž nikdy nie je cieľom, ale ani cieľ nie je normou. Je to zásada, ktorá podmieňuje správnu realizáciu každého z vymenovaných cieľov a všetkých cieľov spolu, správnu, čiže zodpovedajúcu človeku ako osobe. Táto zásada súčasne zaručuje to, že ciele sa budú realizovať podľa vytýčenej hierarchie, lebo odchýlenie od nej sa protiví objektívnej dôstojnosti osoby. Uskutočňovanie všetkých cieľov manželstva musí byť naplnením lásky ako cnosti, lebo iba ako cnosť zodpovedá láska evanjeliovému prikázaniu a požiadavkám personalistickej normy, ktorú to prikázanie obsahuje. Myšlienka, že ciele manželstva možno realizovať bez opretia sa o personalistickú zásadu, by bola od základu nekresťanská, lebo sa nezhoduje so základnou etickou požiadavkou Evanjelií. Aj preto sa treba vystríhať plytkej interpretácii učenia o cieľoch manželstva.

Vzhľadom na to sa zdá byť dôležité, aby sme ono mutuum adiutorium, ktoré býva v učení Cirkvi o cieľoch manželstva uvádzané ako druhý cieľ po prokreácii, neinterpretovali - ako sa to neraz robí - ako „vzájomnú lásku“. Vtedy totiž vystupuje možnosť takéhoto pomiešania pojmov - prokreácia ako prvoradý cieľ je niečím odlišným od „lásky“, ale z druhej strany niečím odlišným od „lásky“ je aj tretí cieľ, remedium concupiscentiae. Prokreácia, ako aj remedium concupiscentiae ako ciele manželstva musia vyplývať z lásky ako cnosti a musia sa nachádzať v rámci personalistickej normy. Mutuum adiutorium ako cieľ manželstva je iba účinkom lásky - cnosti. Niet žiadneho dôvodu na to, aby sme výraz mutuum adiutorium interpretovali ako „lásku“. Cirkev totiž chce objektívnym zoradením cieľov manželstva vyzdvihnúť, že prokreácia je v objektívnom ontologickom poriadku závažnejším cieľom než to, aby muž a žena žili spolu a navzájom sa dopĺňali a podporovali (mutuum adiutorium), podobne, ako to druhé je znova dôležitejšie ako uspokojenie prirodzenej žiadostivosti. Naopak, o žiadnom protiklade lásky voči prokreácii alebo tiež o poukazovaní na prvenstvo prokreácie nad láskou nemôže byť reč.

Realizovanie týchto cieľov je komplexnou skutočnosťou. Celkom pozitívne odmietnutie možnosti prokreácie nepochybne zmenšuje, či dokonca likviduje možnosť trvalého vzájomného obojstranného vychovávania sa manželov. Prokreácia, ktorú by nesprevádzalo práve to vzájomné vychovávanie sa a spoločné úsilie o najvyššie dobro, by bola v istom zmysle neúplná a nezhodujúca sa s láskou osoby. Nejde tu predsa výhradne len o rozmnožovanie počtu ľudského druhu, ale aj o výchovu, ktorej prirodzeným podkladom je rodina opretá o manželstvo, spevnené prostredníctvom mutuum adiutorium. Ak jestvuje v manželstve vnútorná spolupráca medzi ženou a mužom a ak sa vedia navzájom vychovávať a dopĺňať, vtedy ich láska dozrieva k tomu, aby sa stala základom rodiny. Predsa sa však manželstvo nestotožňuje s rodinou a vždy ostáva predovšetkým intímnym zväzkom dvoch ľudí.

Aj tretí cieľ - remedium concupiscentiae - vo svojej ľudskej realizácii závisí od predchádzajúcich dvoch. Znova treba priznať, že bezohľadné odtrhnutie sa od prirodzených účinkov manželského spolužitia narúša spontánnosť a hĺbku zážitkov, najmä ak sa za tým účelom používajú umelé prostriedky. Vari ešte viac k tomu vedie nedostatok vzájomného porozumenia a rozumnej starostlivosti o úplné dobro manželského partnera. K tomu sa však ešte vrátime.

OSOBA A LÁSKA

Metafyzická analýza lásky

Slovo „Láska“

Slovo „láska“ nie je jednoznačné. V tejto knižke vedome zužujeme okruh významov tohto slova, lebo nám ide o lásku medzi dvoma osobami s rôznym pohlavím. Vieme však, že aj pri takomto zúžení má slovo „láska“ ešte rozličné významy a nemožno uvažovať o jeho jednoznačnom používaní. Bola by potrebná zvláštna analýza, ktorá by možno v istej miere odhalila celé bohatstvo skutočnosti, ktorú zvykneme označovať slovom „láska“. Je to zložitá a mnohovýznamová skutočnosť. Za východisko prijmeme charakteristiku, že láska je vždy vzájomným vzťahom osôb. To vzápätí znova vychádza z istého vzťahu dobra. Každá z osôb ostáva v takom vzťahu a súčasne v ňom ostávajú obe. To je východiskový bod pre prvú časť našej analýzy lásky, pre metafyzickú analýzu, v ktorej ide o všeobecnú charakteristiku lásky medzi ženou a mužom. Ak ju chceme urobiť, musíme si vyčleniť základné prvky, ktoré sú v nej obsiahnuté. Obsahové prvky spojené vzťahom k dobru, ako aj štrukturálne prvky späté so vzájomným vzťahom osôb. Tieto prvky sú v každej láske. Napríklad v každej láske je obľúbenosť či dobroprajnosť. Láska medzi ženou a mužom je jednou z mnohých podôb lásky, v ktorej sa spoločné prvky lásky nachádzajú vo svojej špecifickosti. Preto sme túto analýzu pomenovali metafyzickou - slovo „láska“ má najvýraznejší analogický význam.

Metafyzická analýza nám otvorí cestu k psychologickej analýze. Láska ženy a muža sa formuje hlboko v psychike dvoch osôb a je spätá so zvláštnou sexuálnou vlastnosťou človeka. Nato je potrebná psychofyziologická aj biopsychologická analýza. O biofyziologických momentoch bude reč v poslednej kapitole („Sexuológia a etika“). Ľudská láska sa na ne neredukuje, ani sa s nimi nestotožňuje. Keby tak bolo, nebola by láskou, iba ak v najširšom význame, ako vravíme o amor naturalis alebo aj o kozmickej láske, pričom tú poslednú vidíme vo všetkých cielených tendenciách, ktoré sa vyskytujú v prírode.

Láska muža a ženy je vzájomným vzťahom ľudských bytostí a má osobný charakter. S tým sa spája jej hlboký etický význam a v tom etickom význame predstavuje obsah najväčšieho prikázania Evanjelia. Aj na tento význam sa musí zamerať naša analýza. Jej predmetom potom bude láska ako cnosť, ako najväčšia z cností, obklopujúca do určitej miery všetky ostatné a vyzdvihujúca ich na svoju úroveň, pričom im vtláča svoj vlastný profil.

Takáto trojčlenná analýza toho, čo spája ženu a muža, je nevyhnutná, aby sme spomedzi množstva významov, aké sa zlučujú v slove „láska“, postupne vyčlenili ten, o ktorý nám ide.

Láska ako zaľúbenie

Prvým prvkom vo všeobecnej analýze lásky je zaľúbenie. Láska - ako sme povedali - označuje vzájomný vzťah dvojice ľudí, ženy a muža, ktorý sa opiera o vzťah k dobru. Ten vzťah k dobru sa začína zaľúbením. Páčiť sa znamená prinajmenšom toľko, ako predstavovať si niečo ako určité dobro. Žena sa môže ľahko nájsť v zornom poli muža ako svojské dobro a on sa rovnako môže nájsť ako dobro v jej zornom poli. Táto obojstranná ľahkosť vzájomného zaľúbenia je plodom sexuálneho pudu, chápaného ako vlastnosť a sila ľudskej prirodzenosti, ale sila, ktorá pôsobí v osobách a dožaduje sa postavenia na úrovni osôb. Zaľúbenie, obrátené k osobe druhého pohlavia stavia túto silu prírody, akou je pud, na úroveň života osoby.

Zaľúbenie je veľmi úzko späté s rozumovým poznaním, akokoľvek je predmet poznania - žena či muž - konkrétny a ako taký spadá pod zmysly. Zaľúbenie sa opiera o cit, ale sám cit ešte o ňom nerozhoduje. V zaľúbení totiž odhaľujeme už isté poznávacie zaangažovanie sa podmetu s adresou predmetu, ženy voči mužovi a opačne. Samo poznanie či uvažovanie o danej osobe nie je zaľúbením, lebo to sa často formuje nezávisle od dôkladného spoznania osoby a bez dlhého uvažovania o nej. Zaľúbenie nemá čisto poznávaciu štruktúru. Naproti tomu treba uznať, že na tom poznávacom zaangažovaní sa, ktoré má charakter zaľúbenia, sa podieľajú činitele nielen mimorozumové, ale aj mimopoznávacie, menovite city a vôľa. Zaľúbenie nie je len uvažovaním o nejakej osobe ako o dobre. Zaľúbenie, to je zaangažovanie uvažovania vo vzťahu k tej osobe ako k istému dobru. Takéto zaangažovanie však môže byť napokon spôsobené iba vôľou. V tomto „páčení sa“ je prvok „chcem“, hoci je ešte veľmi nepriamy, a preto má zaľúbenie predovšetkým poznávací charakter. Je to akoby poznanie, ktoré angažuje vôľu, ale ktoré ju angažuje preto, lebo je ňou zaangažované. Zaľúbenie je ťažko vysvetliť bez prijatia vzájomného prieniku rozumu a vôle. Sféra pocitov, ktorá zohráva veľkú úlohu v zaľúbení, bude predmetom trochu podrobnejšej analýzy v nasledujúcej časti tejto kapitoly. Už teraz však treba povedať, že city sú prítomné pri zrode lásky tým, že pomáhajú pri formovaní záľuby muža voči žene a jej vo vzťahu k nemu. Celá citová sféra človeka nie je prirodzene uspôsobená na spoznávanie, ale skôr na prežívanie. Prirodzené uspôsobenie tejto sféry sa prejavuje vo vzruchovo (čiže emocionálno)-afektívnej reakcii na dobro. Takáto reakcia musí mať veľký význam pre zaľúbenie, v ktorom osoba - napríklad y - sa nachádza v zornom uhle druhej osoby x práve ako dobro.

Citovosť je schopnosť reagovať na dobro určitej akosti, schopnosť vzrušiť sa pri stretnutí s ním (z psychologickej analýzy prijmeme skôr konkrétnejší význam citovosti, stavajúc ju do protikladu so zmyslovosťou). Táto akosť dobra, na ktoré je v osobitnej miere schopný reagovať konkrétny muž či konkrétna žena, závisí v istej miere od rozličných, vrodených a zdedených činiteľov, a potom tiež od rôznych činiteľov nadobudnutých ako dôsledok iných vplyvov a tiež ako dôsledok vedomého úsilia danej osoby, ako dôsledok jej práce na sebe. A práve odtiaľ pochádza obsahové zafarbenie podstaty citového života, ktoré sa ozýva v jednotlivých vzruchovo-afektívnych reakciách, má však veľký význam pre zaľúbenie. Od neho vo veľkej miere závisí, v akom smere sa bude rozvíjať zaľúbenie, k akej osobe sa obráti a na čo predovšetkým sa pri tej osobe zameria.

Každá ľudská osoba je dobrom veľmi zložitým a do určitej miery nejednoliatym. Muž aj žena sú prirodzene telesno-duchovnou bytosťou a tiež sú dobrom. Ako také sa nachádzajú v zornom poli druhej osoby a stávajú sa predmetom zaľúbenia. Ak sa však na zaľúbenie budeme pozerať ako na klišé vedomia podmetu, ktorý žije so zreteľom na druhú osobu, vtedy bez akéhokoľvek násilia a narúšania podstatnej jednoliatosti toho zaľúbenia musíme v ňom odhaliť rozličné hodnoty. Všetky hodnoty prežívané osobou, ktorá prežíva zaľúbenie do druhej osoby, pochádzajú od tej poslednej. Podmet zaľúbenia sa y je v x. Práve vďaka tomu x stojí v jeho zornom poli ako dobro, ktoré vyvolalo zaľúbenie.

A predsa toto zaľúbenie nie je totožné s určitými zážitkami z kontaktov osoby x s osobou y. Všetky tieto zážitky sa vyskytujú pri schopnosti zaľúbenia vo vedomí osoby, ktorá bude jeho predmetom. Zaľúbenie je však čosi viac ako stav vedomia prežívajúceho rôzne hodnoty. Jeho predmetom je osoba a vyplýva tiež z celej osoby. Taký vzťah k osobe nie je ničím iným ako láskou, hoci len vo svojom zárodku. Zaľúbenie patrí do podstaty lásky a do istej miery je už láskou, hoci láska nie je len zaľúbením. Práve to vyjadrovali stredovekí myslitelia, keď hovorili o amor complacentiae - láska spolupáčiaca sa. Zaľúbenie nie je len jedným z prvkov lásky, akoby jej časťou, ale je jedným z podstatných aspektov celej lásky. Pri použití zásady analógie môžeme už o samom zaľúbení hovoriť ako o láske. Odtiaľ amor complatentiae. Avšak prežitie rozličných hodnôt, ktoré pritom možno vo vedomí akoby prečítať, je pre zaľúbenie do tej miery symptomatické, že stavia na ňom akoby jeden hlavný dôraz, alebo dokonca aj veľa takých. Tak v zaľúbení sa y do osoby x najmocnejšie zapisuje tá alebo iná hodnota, ktorú nachádza y v x a na ktorú osobitne silne reaguje.

Hodnota, na ktorú reaguje y (je zrejmé, že možno tak isto hovoriť o zaľúbení sa x do y), závisí však nielen od toho, že x ju skutočne má, ale aj od toho, že práve y je na ňu osobitne citlivý, osobitne náchylný k tomu, aby tú hodnotu postrehol a prežil. Má to veľký význam najmä v láske medzi ženou a mužom. Hoci je v láske predmetom zaľúbenia vždy osoba, predsa nemožno pochybovať o tom, že do osoby sa možno zaľúbiť rozlične. Ak napríklad konkrétny y je schopný reagovať predovšetkým na zmyslovo-sexuálne hodnoty, vtedy celé jeho zaľúbenie sa do x (a nepriamo i celá láska k x) sa musí sformovať inak než vtedy, keď je y väčšmi schopný reagovať na duchovné či morálne hodnoty x; napríklad na jej inteligenciu, charakter.

Vzruchovo-afektívna reakcia má významný podiel na zaľúbení a vtláča mu osobitnú pečať. Samotné city nemajú poznávaciu silu, ale majú silu usmerňovania a orientovania poznávacích aktov, a práve to sa najvýraznejšie prejavuje v zaľúbení, hoci práve to vytvára isté vnútorné ťažkosti, ak ide o osobno-sexuálnu oblasť.

Táto ťažkosť spočíva vo vzťahu zážitku k pravde. Pocity sa totiž prejavujú spontánne - preto aj zaľúbenie sa do nejakej osoby vzniká neraz náhle a neočakávane, ale táto reakcia je vlastne „slepá“. Prirodzená činnosť citov nesmeruje k zachyteniu pravdy o predmete. Funkciu poznať pravdu má u človeka rozum. A hoci boli takí myslitelia - Blaise Pascal (1623-1662) a Max Scheler (1874-1928), ktorí veľmi zdôrazňovali osobitnú logiku citov (logique du coeur), môžu vzruchovo-afektívne reakcie rovnako napomáhať záľube o opravdivom dobre, ako jej prekážať. A to je mimoriadne dôležitá vec v hodnote každého zaľúbenia. Hodnota zaľúbenia je v tom, že dobro, na ktoré sa ono obracia, je skutočne tým dobrom, o ktoré ide. Teda aj v zaľúbení medzi y a x je pravda o hodnote osoby, do ktorej je druhá osoba zaľúbená, niečím základným a rozhodujúcim. A tu sa neraz vzruchovo-afektívne reakcie pričiňujú o pokrivenie či sfalšovanie zaľúbenia, keď ich prostredníctvom v danej osobe vidia hodnoty, ktoré v skutočnosti nemá. To môže byť pre lásku veľmi nebezpečné. Keď totiž citová reakcia pominie - a k jej prirodzenosti patrí práve fluktuácia - vtedy podmet, ktorý celý svoj vzťah k danej osobe postavil na tejto reakcii, a nie na pravde o osobe, ostáva akoby v prázdnote, zbavený dobra, o ktorom sa domnieval, že ho našiel. A z prázdnoty a z pocitu sklamania, ktorý je s ňou spätý, sa neraz rodí citová reakcia s opačným zafarbením - citová láska často prechádza do rovnako citovej nenávisti k tej istej osobe.

Práve preto už v zaľúbení sa - ba dokonca v ňom najväčšmi - je taký dôležitý moment pravdy o osobe, ku ktorej sa toto zaľúbenie obracia. Treba však rátať s tým, že jestvuje tendencia zrodená z celej dynamiky citového života, ktorá nabáda k tomu, aby sa tento moment pravdy odvrátil od predmetu zaľúbenia, od osoby, a obracia ho k podmetu, lepšie povedané - k samým citom. Vtedy sa nemyslí na to, či osoba skutočne vlastní tie hodnoty, ktoré v nej zaľúbení vidia, ale myslí sa predovšetkým na to, či cit, ktorý sa vo vzťahu k nej zrodil, je opravdivým citom. Tu tkvie prinajmenej jeden zo zdrojov takého častého subjektivizmu v láske (v príhodnom čase sa k tomu vrátime).

V presvedčení ľudí sa láska redukuje predovšetkým na pravdu citov. Hoci sa to nedá celkom poprieť, pretože to vyplýva zo samotnej analýzy zaľúbenia, predsa so zreteľom na hodnotu zaľúbenia aj celej lásky sa treba domáhať toho, aby pravda o osobe, ktorá je predmetom zaľúbenia, hrala v tom zaľúbení úlohu nie menšiu ako samotná pravda citov. Od zodpovedného súhrnu týchto právd závisí kultúra zaľúbenia, jeden z prvkov pravdivo pripravenej a pravdivo vychovanej dobrej lásky.

Zaľúbenie sa veľmi úzko spája s prežívaním hodnôt. Osoba druhého pohlavia môže poskytnúť mnoho zážitkov rozličnej hodnoty. Všetky zohrávajú úlohu v zaľúbení, ktoré nachádza svoj hlavný dôraz vďaka niektorej z tých hodnôt, vďaka najsilnejšie prežitej hodnote. Keď je už reč o pravde v zaľúbení (a nepriamo o pravde v láske), treba sa nevyhnutne usilovať o to, aby sa toto zaľúbenie nikdy neohraničovalo do čiastkových hodnôt, do niečoho, čo spočíva len v osobe, ale ňou samou nie je. Ide o to, aby sme jednoducho živili zaľúbenie do osoby, to znamená, aby sme pri prežívaní rozličných hodnôt, ktoré sú v nej, vždy prežívali s nimi v priebehu zaľúbenia hodnotu samej osoby: to, že ona sama je hodnotou a nielen hodnou zaľúbenia so zreteľom na hodnoty, ktoré sú v nej. Teraz ešte nemožno ukázať, prečo je tento moment v zaľúbení tak veľmi dôležitý. Ukáže sa to predovšetkým pri etickej analýze lásky. V každom prípade zaľúbenie, ktoré spomedzi všetkých hodnôt ľudskej bytosti dokáže živo zachytiť predovšetkým samu hodnotu osoby, má hodnotu plnej pravdy. Dobrom, na ktoré sa zameriava, je vlastne osoba a nič iné. Avšak osoba ako bytosť - a teda aj ako dobro - sa odlišuje od všetkého, čo nie je osobou.

„Páčiť sa“ znamená predstaviť sa ako určité dobro, ba viac - ako to dobro, ktorým je. (V záujme pravdy treba dodať, že veľmi dôležitej v štruktúre zaľúbenia). Predmet zaľúbenia, ktorý vystupuje v zornom poli podmetu ako dobro, sa mu súčasne predstavuje ako krása. To je veľmi dôležité pre zaľúbenie, o ktoré sa opiera láska medzi ženou a mužom. Vieme, že jestvuje osobná, široko chápaná otázka - problém ženskej krásy a mužskej krásy. Zážitok krásy ide ruka v ruke so zážitkom hodnoty, ako keby v každom z nich bola ešte „doplnková“ etická hodnota. „Pôvab“, „čaro“, „krása“ - tieto a im podobné slová slúžia na určenie tohto dôležitého okamihu lásky. Človek je pekný a môže sa ako pekný „ukázať“ druhému človeku. Žena je svojím spôsobom pekná a môže sa touto svojou krásou postaviť do zorného poľa muža. Muž je taktiež svojím spôsobom pekný a môže sa touto svojou krásou postaviť do zorného poľa ženy. Krása si nachádza svoje vlastné miesto práve v zaľúbení.

Tu nie je čas na to, aby sme sa zahĺbili do analýzy krásy človeka. Naproti tomu treba pripomenúť, že človek je osobou, bytosťou, ktorej prirodzenosť určuje „vnútro“. Okrem vonkajšej krásy však treba vedieť odhaľovať aj vnútornú krásu človeka a obľúbiť si ju, ale možno si ju dokonca obľúbiť nadovšetko. Táto pravda je osobitne dôležitá pre lásku medzi mužom a ženou, keď je táto láska - a v každom prípade musí byť - láskou osôb. Zaľúbenie, z ktorého táto láska vyplýva, sa nemôže zrodiť len z viditeľnej a zmyslovej krásy, ale musí zohľadňovať celkovú a hlbokú krásu osoby.

Láska ako žiadostivosť

Na rovnakom princípe, ako sme predtým opísali zaľúbenie, môžeme hovoriť aj o žiadostivosti ako o jednom z aspektov lásky. Vysvetľuje to latinský výraz amor concupiscentiae, ktorý poukazuje nielen na to, že žiadostivosť tvorí jeden z prvkov lásky, ale na to, že láska je aj v žiadostivosti. Patrí do podstaty lásky, podobne ako zaľúbenie, ba občas sa v nej prejavuje najsilnejšie. Tí stredovekí myslitelia, ktorí hovorili o láske žiadostivosti (amor concupiscentiae), mali v základe pravdu, podobne, ako keď hovorili o láske zaľúbenia (amor complacentiae). Žiadostivosť patrí do samej podstaty lásky, aká vzniká medzi ženou a mužom. Vyplýva to z toho, že ľudská osoba je ohraničenou a sebe nepostačujúcou bytosťou, a preto potrebuje iné bytosti. Potvrdenie ohraničenosti a nedostatočnosti ľudskej bytosti predstavuje východiskový bod pre pochopenie vzťahu tejto bytosti k Bohu. Človek potrebuje Boha - ako každé iné stvorenie - jednoducho na to, aby žil.

Teraz však ide o niečo iné. Človek - ľudská osoba - je ženou alebo mužom. Pohlavnosť je tiež určitým ohraničením, jednostrannosťou. Muž teda potrebuje ženu akoby na doplnenie svojej bytosti - ona podobne potrebuje muža. Táto objektívna ontická potreba dáva o sebe vedieť prostredníctvom sexuálneho pudu. Na podklade tohto pudu vyrastá láska osoby k osobe, x k y. Táto láska je láskou žiadostivosti, lebo vyplýva z potreby a zameriava sa na nachádzanie chýbajúceho dobra. Takým dobrom je žena pre muža a muž pre ženu. Objektívne je ich láska láskou žiadostivosti. Vynára sa však veľký rozdiel medzi láskou žiadostivosti (amor concupiscentiae) a samotnou žiadostivosťou (concupiscentia), najmä zmyslovou. Žiadostivosť predpokladá zmyslové vnímanie akéhosi nedostatku a tento nepríjemný pocit by sa mohol odstrániť pomocou určitého dobra. Tým spôsobom napríklad môže muž požiadať ženu - osoba vtedy vystupuje ako prostriedok na uspokojenie žiadostivosti, podobne, ako pokrm slúži na ukojenie hladu (toto prirovnanie silno pokrivkáva). Prinajmenšom to, čo sa skrýva vo výraze „žiadostivosť“ vnuká vzťah úžitkového charakteru. V takom prípade by predmetom takého vzťahu bola osoba druhého pohlavia. Práve o tom hovoril Kristus: „Každý, kto na ženu hľadí žiadostivo, už s ňou scudzoložil vo svojom srdci“ (Mt 5, 28). Táto veta veľa vysvetľuje, keď ide o podstatu lásky a sexuálnej morálky. Tento problém sa plnšie prejaví v analýze zmyslovosti.

Láska žiadostivosti sa však neredukuje iba na samotné túžby. V tejto láske sa kryštalizuje len objektívna potreba bytosti zameranej na druhú bytosť, ktorá je pre prvú dobrom a predmetom túžby. Vo vedomí osoby, ktorá je podmetom takejto túžby, sa však žiadostivá láska ani najmenej neprejavuje ako žiadostivosť. Táto láska sa prejavuje len ako želanie si dobra pre seba: „Chcem ťa, lebo ty si dobrom pre mňa“. Predmet žiadostivej lásky je dobrom pre podmet - žena pre muža, muž pre ženu. A aj preto je láska prežívaná ako túžba po osobe, a nie ako sama žiadostivosť - concupiscentia. Žiadostivosť ide ruka v ruke s touto túžbou, ale skôr sa drží akoby v jej tieni. Milujúci podmet si uvedomuje prítomnosť žiadostivosti, vie, že ona mu je nejako k dispozícii, ale ak pracuje na svojej láske k druhej osobe, nedovoľuje prevážiť samotnej žiadostivosti, nedopustí, aby zmajorizovala všetko, čo sa nad ňou nachádza v jeho láske. Ak totiž dokonca nechápe, tak predsa cíti, že takáto prevaha žiadostivostí by istým spôsobom zdeformovala lásku, odobrala by ju obom.

Hoci sa láska žiadostivosti nestotožňuje so zmyslovými túžbami, predsa je tým aspektom lásky, v ktorom - najmä ak ide o vzťah muž-žena - sa môžu najľahšie zahniezďovať postoje blízke utilitaristickým. Láska žiadostivosti totiž vytvára reálnu potrebu, vďaka ktorej (pri používaní už citovaných slov) „ty si dobrom pre mňa“. Dobro, ktoré slúži na uspokojenie potreby, je istým spôsobom prospešné, či dokonca užitočné. Niečo iné je byť užitočným, či skôr prospešným, a niečo iné je byť predmetom užívania. Možno teda len potvrdiť, že týmto aspektom, ktorý sa prejavuje v žiadostivej láske, sa láska najväčšmi približuje k oblasti užitočnosti, no preniká ju svojou vlastnou podstatou. Preto skutočná žiadostivá láska nikdy neprechádza do pozície utilitarizmu, lebo vždy (aj v žiadostivosti) vychádza z personalistického princípu. Dodajme, že v láske Boha, ktorého si človek môže želať a želá si ho ako dobro pre seba, prichádza k slovu amor concupiscentiae. Tak je však - ak použijeme vzdialenú, hoci výrečnú analógiu - aj v láske medzi osobami y - x. Problém ich vzťahu si práve v tomto vyžaduje osobitnú presnosť, aby sme v samých zmyslových túžbach ešte nevideli plný ekvivalent žiadostivej lásky. A po druhé, aby sme neuvažovali o tom, že v žiadostivej láske sa celkom vyčerpáva podstata lásky, akej je človek schopný voči človeku (tým skôr voči Bohu).

Láska ako žičlivosť

Na tomto mieste treba podčiarknuť, že láska je najplnšou realizáciou možností, ktoré sú v človeku. Osobe vlastná potenciálnosť (od latinského potentia - moc, sila, vláda) sa najplnšie aktualizuje láskou (slovo „aktualizuje sa“ je od latinského actus - skutok, čin, dokonalosť). Osoba nachádza v láske najväčšiu plnosť svojho jestvovania, objektívnej existencie. Láska je takým konaním, takým skutkom, ktorý najplnšie rozvíja jestvovanie osoby. Musí to byť, samozrejme, pravdivá láska. Čo znamená pravdivá láska? To znamená taká, v ktorej sa realizuje pravdivá podstata lásky, ktorá sa obracia k pravdivému (nielen k zdanlivému) dobru, a to pravdivým spôsobom, čiže takým, ktorý zodpovedá jeho prirodzenosti. Toto treba použiť aj pri láske medzi mužom a ženou. A v tejto oblasti pravdivá láska zdokonaľuje bytie osoby a rozvíja jej existenciu. Falošná láska však vyvoláva priam opačné skutky. Falošná láska je taká, ktorá sa alebo obracia k zdanlivému dobru, alebo - čo býva častejšie - sa celá obracia k akémusi pravdivému dobru, ale spôsobom, ktorý nezodpovedá jeho prirodzenosti, ktorý je protirečivý. Takou býva neraz aj láska medzi mužom a ženou buď vo svojich predpokladoch, alebo - dokonca napriek dobrým (zdanlivo) úmyslom - v svojich jednotlivých prejavoch, v svojej realizácii. Falošná láska je však zlou láskou. Zlá - a v každom prípade neúplná - by bola aj láska ženy a muža, ak by nepresahovala žiadostivosť. Ale ani sama žiadostivá láska celkom nevyčerpáva podstatu lásky medzi osobami. Nestačí si len želať osobu ako dobro pre seba, treba si okrem toho - a predovšetkým - želať aj jej dobro. Tento naskrze altruistický obrat vôle a citov sa nazýva v jazyku sv. Tomáša Akvinského (1225?-1274) amor benevolentiae alebo jednoducho benevolentia, čomu v našom jazyku, napokon nie dosť vhodne, zodpovedá pojem žičlivosť. Láska osoby k osobe musí byť žičlivá, ináč nebude skutočná. Navyše - nebude vôbec láskou, bude len egoizmom. V prirodzenosti lásky sa protiklad nielenže nevyskytuje, ale dokonca jestvuje spojenie medzi požiadaním a žičlivosťou. Povedzme, že y chce x ako dobro pre seba. V takom prípade však musí chcieť, aby x bolo dobrom, lebo bez toho nemôže byť dobrom pre neho. Takto sa prejavuje spojenie medzi požiadaním a žičlivosťou.

Avšak sama žičlivosť nespočíva v takej konfigurácii chcení - y chce, aby x bolo dobrom, a to natoľko plným, aby vzápätí bolo väčšmi dobrom pre neho. Žičlivosť sa odvracia od akejkoľvek ziskuchtivosti, ktorej prvky sa výrazne nachádzajú aj v láske požiadania. Žičlivosť je vlastne nezištnosť v láske: „Neželám si ťa ako dobro“, ale „želám si tvoje dobro“, „želám si to, čo je dobrom pre teba“ - žičlivá osoba si to želá bez akejkoľvek myšlienky na seba, bez akéhokoľvek ohľadu na seba. Preto žičlivá láska - amor benevolentiae - je láskou v jednoduchšom význame než láska požiadania. Je najčistejšou láskou. Žičlivosťou sa najväčšmi približujeme k tomu, čo určuje „čistú podstatu“ lásky. Práve taká láska najväčšmi zdokonalí svoj podmet a súčasne najplnšie rozvíja jeho jestvovanie ako jestvovanie osoby, ku ktorej sa obracia.

Láska muža k žene a jej k nemu nemôže byť láskou požiadania, ale musí smerovať k plnosti žičlivosti - benevolentii. K tomu musí smerovať v každom stave a v každom prejave ich spolujestvovania a vzájomného obcovania. V osobitnej miere však musí k tomu smerovať v manželstve, kde sa najvýraznejšie prejavuje nielen láska požiadania, ale súčasne sa najvýraznejšie ohlasuje aj samo požiadanie. V tom spočíva svojské bohatstvo manželskej lásky, ale spočíva v tom aj svojská ťažkosť. Netreba to tajiť ani skrývať. Skutočná láska žičlivosti môže ísť totiž ruka v ruke s láskou požiadania, ba dokonca so samým požiadaním, bolo by to napokon nezmajorizovalo všetko ostatné, čo je v láske muža a ženy, alebo čo sa nestalo jej výlučnou podstatou a výlučným významom.

Problém vzájomnosti

Teraz prejdeme k problému vzájomnosti. Ten káže pozrieť sa na lásku muža a ženy nielen ako na lásku x ku y a y ku x, ale ako na niečo, čo jestvuje medzi nimi. Vzájomnosť je úzko spojená s láskou „medzi“ mužom a ženou. Láska nie je len niečím v žene a niečím v mužovi - v takom prípade by totiž boli vlastne dve lásky - ale je niečím spájajúcim a jedným. Keď to posudzujeme číselne a psychologicky, sú dve lásky, ale tie dve samostatné skutočnosti sa spájajú a vytvárajú jeden celok - v istom zmysle jedno bytie - v ktorom sú zaangažované dve osoby.

V súvislosti s tým jestvuje vzťah „ja“ ku „my“. Každá osoba je nejakým „ja“, jediným a neopakovateľným. Toto „ja“ má svoje vnútro a vďaka nemu je akoby malým svetom, ktorý je v jestvovaní závislý od Boha, ale súčasne je samostatný v hraniciach sebe vlastných. Cesta od jedného „ja“ k druhému vedie cez slobodnú vôľu, cez jej zaangažovanie sa. Táto cesta však môže viesť len v jednom smere, napríklad od x ku y. Vtedy je láska k osobe jednostranná. Má skutočne svoj výrazný a autentický psychologický profil, ale nemá tú objektívnu plnosť, akú jej dáva vzájomnosť. Vtedy je to neopätovaná láska. Avšak vieme, že neopätovaná láska sa spája s pocitom nepríjemnosti a s utrpením. Takáto láska neraz veľmi dlho zotrváva v svojom podmete, v osobe, ktorá ju prežíva, ale deje sa to silou vnútornej naviazanosti, čo však lásku deformuje a odoberá jej vlastný charakter. Neopätovaná láska je odsúdená najprv na živorenie v svojom podmete a neskôr na postupné odumieranie. Neraz dokonca odumieraním spôsobuje, že spolu s ňou súčasne odumiera aj sama schopnosť milovať. Vždy však nedochádza k tejto krajnosti.

V každom prípade dosť zreteľne vidno, že láska nie je vo svojej prirodzenosti niečím jednostranným, ale niečím obojstranným, niečím „medzi“ osobami, niečím spoločným. Jej plné jestvovanie je medziosobové a nie individuálne. Je úzko spätá so silou spájania sa a zjednocovania a protikladná k deleniu a izolovaniu sa. K plnosti lásky je potrebné, aby sa cesta od x k y stretla s cestou od y k x. Obojstranná láska vytvára predpoklad na to, aby z dvoch „ja“ vzniklo jedno „my“. V tom spočíva jej prirodzená dynamika. Aby povstalo „my“, nestačí len obojstranná láska, lebo v nej sú okrem iného aj dve „ja“, hoci s plnou dispozíciou na to, aby sa stali jedným „my“. O vzniku toho „my“ v láske rozhoduje vzájomnosť. Vzájomnosť poukazuje na to, že láska dozrela, že sa stala niečím „medzi“ osobami, že vytvorila spoločenstvo. V tom sa realizuje jej plná prirodzenosť a vzájomnosť do nej patrí.

To vrhá na celý problém nové svetlo. Predtým sme potvrdili, že do prirodzenosti lásky patrí aj zaľúbenie, aj túžba (žiadostivosť), ale aj žičlivosť. Láska žiadostivá a láska žičlivosti sa od seba neodlišujú natoľko, aby sa museli navzájom vylučovať - y si môže želať x ako dobro pre seba, ale súčasne si môže želať aj dobro pre x, a to dokonca bez ohľadu na to, že x je preň dobrom. Prejavuje sa to novým spôsobom vo svetle pravdy o vzájomnosti. Keď si totiž y želá lásku x ako odpoveď na svoju lásku, želá to druhej osobe predovšetkým ako spolutvorcovi lásky, nie ako predmetu žiadostivosti. „Zištnosť“ lásky by teda spočívala len v tom, že hľadá odpoveď, a tou odpoveďou je vzájomná láska. Keďže vzájomnosť patrí do prirodzenosti lásky, rozhoduje o jej medziosobovom profile, ťažko hovoriť o „zištnosti“. Želanie si vzájomnosti nevylučuje nezištný charakter lásky. Vzájomná láska, samozrejme, môže byť od základu nezištná, akokoľvek to, čo vytvára obsah žiadostivej lásky medzi ženou a mužom, nachádza v nej plné uspokojenie. Vzájomnosť prináša so sebou syntézu lásky žiadostivej a lásky žičlivej. Láska žiadostivá dáva o sebe vedieť najmä vtedy, keď jedna z osôb začína žiarliť „na druhú“, keď sa bojí jej nevernosti.

Je to osobitný problém, ale taký dôležitý v celej láske medzi ženou a mužom, ako je dôležitý v manželstve. Žiada sa tu pripomenúť, čo o vzájomnosti povedal Aristoteles vo svojej rozprave o priateľstve (Nikomachova etika, VIII. a IX. kniha). Podľa Aristotela môže byť vzájomnosť rôzna a o tom rozhoduje charakter dobra, o ktoré sa vzájomnosť opiera a spolu s ním i celé priateľstvo. Ak je to dobro skutočné (náležité dobro), je vzájomnosť niečím hlbokým, vyzretým a do istej miery nevzrušujúcim. Ak je vzájomnosť určovaná len ziskom, úžitkom (užitočné dobro) alebo príjemnosťou, vtedy je niečím plytkým a nestálym. Hoci je vzájomnosť vždy „medzi“ osobami, v podstatnej miere závisí od toho, čo do nej obe vnášajú. Z toho vyplýva aj to, že každá z osôb - tak x, ako aj y - zaobchádza so vzájomnosťou v láske nie ako s niečím nadosobným, ale ako s niečím naskrze osobným.

Nadväzujeme na myšlienky Aristotela: ak tým, čo obe osoby vnášajú do vzájomnej lásky, je ich osobná láska, láska s plnou etickou hodnotou cnosti - vtedy sama vzájomnosť dostáva znaky dôkladnej stálosti, pevnosti. Tým vysvetľujeme tú dôveru k druhej osobe, ktorá oslobodzuje od podozrení a od žiarlivosti - dôvera, ktorá tak výrazne určuje to, že láska je skutočným dobrom dvojice ľudí. To, že sa možno na druhého človeka spoliehať, uvažovať o ňom ako o priateľovi, ktorý nesklame, je pre toho, kto miluje, zdrojom pokoja a radosti. Pokoj a radosť sú plody lásky veľmi úzko späté s jej samou podstatou.

Ak je však - naopak - tým, čo vnášajú obe osoby do vzájomnej lásky, len alebo predovšetkým žiadostivosť zameraná na užívanie a hľadanie príjemností, tak ani sama vzájomnosť nemá tie znaky, o ktorých sme hovorili. Nemožno mať dôveru k druhému človeku, keď vieme alebo cítime, že je zameraný len na užívanie si príjemností ako na jediný cieľ. Rovnako nemožno mať túto dôveru vtedy, keď sa sám predovšetkým na to zameriava. Na tomto mieste „sa pomstí“ zvláštna vlastnosť lásky, ktorej silou sa vytvára ono medziosobové spoločenstvo. Postačí, aby jedna z osôb vniesla utilitárny postoj, a potom už problém „vzájomnej lásky“ rodí veľa podozrení a žiarlivosti. Podozrievavosť a žiarlivosť často vyplývajú zo slabosti človeka. Ľudia, ktorí do svojej lásky vnášajú dobrú vôľu, sú tí, ktorí sa usilujú oprieť vzájomnosť o „náležité dobro“ - o cnosť, možno ešte nedokonalú, avšak skutočnú. Spoločný život im dáva stálu spôsobilosť usmerňovania svojej dobrej vôle a jej dopĺňania cnosťou. Spoločný život sa stáva školou dokonalosti.

Je to však inak, keď obe osoby alebo jedna z nich vnášajú do „vzájomnej lásky“ len konzumné postoje. Žena a muž si môžu navzájom poskytnúť sexuálne potešenie, môžu si byť navzájom zdrojom rozličného úžitku, samo potešenie a zmyselná rozkoš však nie sú spájajúcim a jednotiacim dobrom ľudí na dlhodobejší cieľ, ako to neobyčajne výstižne vyriekol Aristoteles. „Žena a muž - ak ich „vzájomnú lásku“ určuje len sama príjemnosť alebo úžitok - budú navzájom spojení tak dlho, ako dlho budú pre seba navzájom zdrojom tej príjemnosti alebo úžitku, ako dlho si ho budú navzájom poskytovať. Vo chvíli, keď sa to skončí, skončí sa aj vlastný dôvod „lásky“, falošná predstava vzájomnosti. Nemôže totiž byť skutočná vzájomnosť, ktorá by vychádzala len zo žiadostivosti alebo z konzumného postoja. Takýto postoj nehľadá svoj vlastný výraz vo vzájomnej láske, ale hľadá len uspokojenie, nasýtenie. V základe je takýto postoj výhradne egoizmom, kým vzájomnosť musí u oboch osôb predpokladať altruizmus. Skutočná vzájomnosť nemôže vzniknúť z dvoch egoizmov. Z nich môže povstať len chvíľkové alebo veľmi krátko trvajúce zdanie vzájomnosti. “

Z toho vyplývajú dva závery: jeden s teoretickým, druhý viac s praktickým významom. Prvý záver: vo svetle úvah o vzájomnosti vidno, ako veľmi potrebujeme analýzu lásky nielen z psychologického pohľadu, ale predovšetkým z hľadiska etiky. Druhý záver, praktický - vždy treba dobre „preveriť“ lásku, skôr než sa vzájomne potvrdí, skôr ako ju prijmeme za svoje povolanie a než na nej začneme budovať svoj život. Preskúmať treba hlavne to, čo je „v“ každej z osôb, ktoré spolu tú lásku vytvárajú, a v dôsledku toho aj to, čo je „medzi“ nimi. Treba určiť, z čoho vychádza vzájomnosť a či to nie je len zdanie vzájomnosti. Lebo láska môže pretrvať len ako jednota, v ktorej sa prejavuje vyzreté „my“, ale nepretrvá dlho spojenie dvoch egoizmov, v ktorom sú začlenené dve „ja“. Láska má štruktúru medziosobového spoločenstva.[29]

Od sympatie k priateľstvu

Je na rade pozrieť sa na problém ľudskej lásky ešte z iného zorného uhla. Hoci tento pohľad už nadväzuje na psychologickú analýzu, predsa ho umiestnime do tejto prvej časti kapitoly, v ktorej sa zaoberáme celkovou analýzou lásky. Slovo „sympatia“ má grécky pôvod - skladá sa z predpony sym (spolu s niekým) a z koreňa pathein (prežívať). Slovo sympatia teda doslovne znamená „spoluprežívanie“. Význam tohto výrazu poukazuje na dva okamihy, ktoré sú v sympatii, a to na moment určitej vzájomnosti - alebo spoločenstva - vyjadreného predponou „sym“ a na moment určitej pasivity („prežívať“), vyjadrenej slovným koreňom. Preto sympatia vyjadruje predovšetkým to, čo „sa deje“ medzi ľuďmi v oblasti ich pocitov - to, čím emocionálno-afektívne zážitky spájajú ľudí. Pritom treba zdôrazniť to „deje sa“ s nimi, a nie že je ich dielom, plodom skutkov vôle. Sympatia je skôr prejavom pociťovania než konania - ľudia jej podliehajú spôsobom neraz nepochopiteľným a vôľa sa nevdojak dostane do sféry vzruchov a pocitov, ktoré približujú človeka k človeku bez ohľadu na to, či si jeden z nich vedome vybral druhého za predmet lásky. Sympatia je čisto citovou láskou, v ktorej rozhodnutie vôle a voľba ešte nehrajú vlastnú úlohu. Vôľa nanajvýš súhlasí s faktom sympatie a jej smerovaním.

Hoci etymologicky sa zdá, že sympatia hovorí o citovej láske „medzi“ osobami, často sa uvažuje a hovorí o sympatii „k“ nejakej osobe. Keď mi je nejaká osoba sympatická, vtedy sa v mojom poli cítenia nachádza ako „predmet“, ktorý je sprevádzaný pozitívnym citovým vzruchom a tento vzruch súčasne označuje akési „plus“ pre samu osobu. Toto „plus“ sa rodí spolu so sympatiou a spolu s ňou môže aj odumrieť, lebo závisí práve od pocitového smerovania k tej osobe, ktorá je predmetom sympatie. Iná vec je, že toto len zo sympatie vychádzajúce „plus“ osoby sa môže postupne zmeniť na základné presvedčenie o jej hodnote. V okruhu sympatie sa prežitie hodnoty predmetu však zdá niečím nepriamym - x prežíva hodnotu y prostredníctvom svojej sympatie, lebo vďaka nej y získava hodnotu pre x. Skrýva sa v tom odtieň subjektivizmu, ktorý spolu s výraznou pasivitou na začiatku sa podieľa na určitej slabosti sympatie. Slabosť sympatie je v tom, že si podmaňuje city a vôľu človeka často nezávisle od objektívnej hodnoty osoby, ku ktorej sa obracia. Hodnota citov v istej miere zastupuje hodnotu osoby (predmetu sympatie).

Slabosť sympatie vyplýva, ako vidno, z jej nedostatočnej objektívnosti. Ruka v ruke s tým ide veľká subjektívna sila sympatie, ktorá taktiež dáva ľudským láskam ich subjektívnu výraznosť. Samo rozumové uznanie hodnoty druhej osoby, hoci najzreteľnejšie, ešte nepredstavuje lásku (tak ako nerozhoduje ani o zaľúbení sa, o čom bola reč na začiatku tejto kapitoly). Až sympatia má tú silu, že približuje ľudí k sebe, a to spôsobom pre nich vnímateľným, skúsenostným. Láska je skúsenosťou, nie dedukciou. Sympatia stavia jednu osobu do okruhu druhej ako niekoho blízkeho, spôsobuje, že „cíti“ do istej miery celú jeho osobnosť, že žije v jeho okruhu, pričom ho súčasne krok za krokom nachádza vo svojom vlastnom okruhu. Práve preto je sympatia pre ľudí skúsenostným a rozhodujúcim prejavom lásky (o ktorý tak často ide medzi ženou a mužom). Vďaka nej cítia svoju vzájomnú lásku, ale bez nej akoby ju strácali a ostávajú v akejsi prázdnote. Aj preto sa im zdá, že v okamihu, v ktorom sa prerušuje sympatia, končí sa aj láska.

A predsa sympatia nie je ani v najmenšom láskou, ako vzrušenie a pocity nie sú celým vnútorným životom ľudskej bytosti. Je len jedným z jeho prvkov; prvkom hlbším a oveľa podstatnejším je vôľa, ktorá je povolanou silou, aby formovala lásku v človeku a medzi ľuďmi. Je to dôležité tvrdenie preto, lebo láska medzi ženou a mužom nemôže ostať len na úrovni sympatie, ale musí sa stať priazňou. Totiž v priazni - ináč ako v sympatii - je rozhodujúci podiel vôle. Ja chcem dobro pre teba tak, ako ho chcem pre seba, pre moje „ja“. Tak by bolo možné vyjadriť podstatu a štruktúru priazne. Ako vidno, vystupuje v nej benevolentia, čiže žičlivosť (ja chcem dobro pre teba) i významné „zdvojenie“ podmetu, zdvojenie „ja“ - moje „ja“ a tvoje „ja“ určuje morálnu jednotu, lebo rovnako žičlivo sa na obe vzťahuje vôľa. Silou skutočnosti sa totiž tvoje „ja“ akoby stávalo mojím, žije v mojom „ja“ tak, ako samo v sebe. Tým možno vysvetliť slovo „priazeň“. V ňom zdvojené „ja“ vyzdvihuje okamihy zjednotenia osôb, ktoré prináša so sebou priazeň.

Toto zjednotenie je iné než v sympatii. Tam sa opiera výlučne o vzrušenie a pocity a vôľa len privoľuje. Naproti tomu v priazni sa angažuje vôľa. A preto si priazeň naozaj privlastňuje celého človeka, je jeho dielom, má v sebe zreteľnú voľbu osoby, druhého „ja“, ku ktorému sa obracia vtedy, keď sa v rámci sympatie ešte všetko nenaplnilo. Práve na tom spočíva objektívna sila priazne. Tá však potrebuje zdôraznenie v podmete, akoby subjektívneho dôrazu. A to poskytuje sympatia. Ona sama ešte nie je priazňou, ale vytvára podmienky na to, aby medzi dvoma osobami mohla priazeň vzniknúť. A keď už vznikne, aby mohla vlastniť svoju podmetovú výraznosť, svoju citovú klímu a teplo. Lebo samo obojstranné a vzájomné „chcem dobro pre teba“, hoci vytvára jadro priazne, je akoby zavesené v prázdnote, keď sa zbaví toho citového tepla, ktoré poskytuje práve sympatia. Nemožno to „chcem ti dobro“ nahradiť iba citom, tak ako v odtrhnutí od citu, zostáva ono chladným a nekomunikatívnym.

Z hľadiska výchovy k láske sa tu črtá zreteľný záver - sympatiu treba pretvoriť na priazeň a priazeň dopĺňať sympatiou. Táto požiadavka, ako vidno, ide v dvoch smeroch. Sympatii chýba skutok žičlivosti, bez ktorej nemôže jestvovať skutočná láska. Čo ako sa sympatia môže prejavovať ako žičlivosť (ba dokonca niečo viac než žičlivosť), predsa však je v tom istá dávka ilúzie. V analýze zaľúbenia sme obrátili pozornosť na subjektivistickú črtu citu, najmä na to, že cit sa usiluje „odvrátiť pravdu“ od predmetu a obrátiť ju čo najväčšmi k sebe. Výsledkom tohto sklonu je aj to, že považujeme sympatiu i citovú lásku za priazeň, ba dokonca za niečo viac než priazeň. A aj preto sa o ňu často opierajú aj také skutočnosti, ako je manželstvo, ktoré môže byť opreté len o priazeň. Avšak priazeň, ako sa povedalo, spočíva na vyzretom zaangažovaní sa vôle na vzťahu k druhej osobe z hľadiska jej dobra. Preto jestvuje problém dozrievania sympatie na priazeň a tento proces si vyžaduje úvahu a čas. Ide hlavne o to, aby sme hodnotu citu, o ktorý sa predovšetkým opiera vzťah k osobe a k jej hodnote v hraniciach sympatie, doplnili o objektívne poznanie hodnoty tejto osoby a presvedčením sa o nej. Lebo len z toho môže vychádzať vôľa v svojom aktívnom zaangažovaní. City môžu zaangažovať vôľu, ale len pasívne alebo povrchne, s istou dávkou subjektivity, kým priazeň sa dožaduje výrazného zaangažovania vôle, s čo najväčšou objektívnosťou.

Na druhej strane však jestvuje problém doplnenia priazne sympatiou, lebo bez nej by priazeň ostala chladná a nekomunikatívna. Tento proces je možný, lebo sympatia sa v človeku nielen spontánne rodí a udržiava na iracionálnej ceste, ale dokonca takto zrodená prejavuje sklon stať sa priazňou. Je to jednoduchý dôsledok štruktúry osobného vnútra človeka, v ktorom plnú hodnotu dosahuje iba to, čo má úplné krytie v presvedčení a v slobodnej vôli. Sám dojem, ale ani iba z neho vyplývajúci cit toto krytie nenahradí. A aj preto ruka v ruke so sympatiou medzi osobami (x - y) sa spravidla otvára možnosť priazne, či jej skromný začiatok. Sympatia však často býva ihneď výrazná, naproti tomu priazeň býva spočiatku nevýrazná. Ide o to, aby sa využívaním citovej situácie vytvorenej sympatiou stvárňovala vzájomná priazeň, a tým sa sympatii dal základný a objektívny význam. Omyl v ľudskej láske veľmi často, najmä keď ide o lásku medzi x a y, je v tom, že bez toho, aby sa z nej vedome formovala priazeň, ostáva na úrovni sympatie. Dôsledkom tohto omylu je aj presvedčenie, že vo chvíli, keď sa preruší sympatia, končí sa aj láska. Je to pre ľudskú lásku veľmi nebezpečné presvedčenie, ale tento omyl je jednou zo základných medzier vo výchove k láske.

Láska v nijakom prípade nemôže spočívať na „využívaní“ sympatie či na samom „vyžívaní sa“ v nej (čo vo vzťahu medzi mužom a ženou je často sprevádzané sexuálnym „vyžitím sa“). Naproti tomu sa láska spolieha na podstatné pretváranie sympatie na priazeň. Zo svojej podstaty je totiž ona niečím tvorivým a konštruktívnym, a nie iba niečím konzumným. Sympatia je signálom, ale rozhodne nie je dokončenou skutočnosťou, ktorá by bola druhovým ťažiskom osôb. Musí sa dopracovať hĺbky v človeku, dopracovať sa základu v priazni tak, ako sa z druhej Stany musí priazeň doplniť klímou a teplom sympatie. To sú dva procesy, ktoré sa musia navzájom prenikať, a nie si prekážať. Práve na tom spočíva „umenie“ výchovy lásky, vlastné ars amandi (umenie milovať). Tomuto umeniu veľmi odporuje postup, v ktorom sympatia (výrazná najmä vo vzťahu muž - žena, kde sa s ňou spája silná zmyslovo-telesná príťažlivosť) prekrýva potrebu vytvárania priazne a v praxi ju dokonca znemožňuje. Zdá sa, že v tom je častá príčina neúspechov, ktorým je vystavená ľudská láska.

V celom tomto probléme sa skrýva nezhoda dvoch profilov lásky - objektívny profil sa dôsledne neprekrýva so subjektívnym profilom. Sympatia, v ktorej je výrazne načrtnutý subjektívny profil lásky, nie je ešte priazňou, v ktorej iba dozrieva jej objektívny profil. Súčasne však sama láska musí byť niečím subjektívnym, musí byť v podmetoch, v dvoch osobných podmetoch - x a y - v nich sa formovať a prejavovať. Túto subjektívnu lásku však nemožno zamieňať so subjektivizmom. Láska je vždy niečím subjektívnym, lebo spočíva v podmetoch, súčasne však musí byť oslobodená od subjektivizmu. Musí byť v podmete, v osobe, byť niečím objektívnym, mať svoj objektívny profil - nielen subjektívny. Práve preto nemôže byť iba sympatiou, ale musí byť priazňou. Zrelosť priazne medzi x a y možno posúdiť, okrem iného, pomocou toho, či ju sprevádza sympatia, ale ešte väčšmi pomocou toho, či nie je celkom závislá od sympatie (od samých vzruchových momentov a afektívnych prostriedkov), ale či tiež okrem nich má svoje výrazné objektívne bytie v osobe i medzi osobami. Až vtedy možno stavať na nej manželstvo a spoločný život dvojice.

Aj preto sa zdá, že dôležitú úlohu môže vo vývoji lásky medzi ženou a mužom zohrať kolegiálnosť. Kolegiálnosť sa odlišuje tak od sympatie, ako aj od priazne. Od sympatie sa líši tým, že predovšetkým nezasahuje do vzruchovo-afektívnej sféry človeka, ale vychádza z objektívnych základov, akými sú spoločná práca, spoločné úlohy, spoločné záujmy. Od priazne sa kolegiálnosť líši tým, že sa v nej ešte nedostáva k slovu ono „chcem tvoje dobro, akoby išlo o moje vlastné »ja«“. A preto je pre kolegiálnosť charakteristický moment spoločenstva, ktorý spôsobujú isté objektívne činitele. Ľudia chodia do tej istej triedy, pracujú v tom istom laboratóriu, slúžia v tej istej jednotke, majú záujmy v tej istej oblasti (napríklad filatelia) - a to z nich robí kolegov. Kolegialita sa môže zrodiť aj medzi y a x, a to tak nezávisle od citovej sympatie, ako aj na jej základe. Ten druhý spôsob sa zdá byť veľmi užitočný, lebo môže pomôcť rozvinúť sympatiu do skutočnej priazne. Kolegialita vnáša medzi dvoch ľudí - ženu a muža - akési objektívne spoločenstvo vtedy, keď ich sympatia spája len subjektívnym spôsobom. Vďaka kolegialite sa teda môže načrtnúť ten objektívny profil lásky, bez ktorého je vždy niečím neúplným. Samotné city sú, ako ukazuje skúsenosť, skôr nestále, a preto nemôžu trvalo a výhradne rozhodovať o vzťahu človeka k človeku. Nevyhnutne treba nájsť prostriedky, pomocou ktorých sa city nielen dostanú k vôli, ale aj spôsobujú jednotu tejto vôle (unum velle), vďaka ktorej sa dve „ja“ stávajú jedným „my“. Takáto jednota je práve v priazni.

Vzájomná priazeň má medziosobový charakter vyjadrený v „my“. V kolegiálnosti je tiež „my“, hoci mu ešte chýba spojitosť a hĺbka, ktorá je náplňou priazne. Kolegiálnosť však môže navzájom spájať veľa osôb, priazeň len malý počet. Spoločenská črta kolegiálnosti sa prejavuje v tom, že ľudia ňou spojení vytvárajú zvyčajne určité prostredie. A aj preto môže byť kolegiálnosť veľmi dôležitá pre formovanie vzájomnej lásky medzi x a y, ak má ich láska dozrieť do manželstva a stať sa základným kameňom novej rodiny. Ľudia, ktorí sú schopní žiť v prostredí, ktorí sú schopní jeho tvorby, sú, zdá sa, dobre pripravení na to, aby rodinnému spoločenstvu dodali charakter pevného prostredia, v ktorom vládne dobrá atmosféra spolužitia.

Snubná láska

Celková analýza lásky má predovšetkým metafyzický charakter, hoci každým krokom v nej nadväzujeme na psychologické a etické momenty. Tieto rozličné aspekty lásky sa navzájom prenikajú, takže nemožno vstupovať do jedného z nich a nezachytiť pritom ďalší. Doteraz sme sa v analýze usilovali zachytiť to, čo patrí do podstaty každej lásky, ale špecificky sa realizuje v láske medzi ženou a mužom. Ak ide o lásku v individuálnom podmete, formuje sa obľúbením, žiadostivosťou a žičlivosťou. Avšak láska nenachádza svoju plnú existenciu iba v individuálnom podmete, ale v medzipodmetovom - medziosobnom - vzťahu. Z toho vyplýva problém priazne, ktorý sme analyzovali v spojení so sympatiou, ale aj s priazňou spojený problém vzájomnosti. Prechod od „ja“ k „my“ je pre lásku nemenej podstatný ako vychádzanie z vlastného „ja“, čo sa prejavuje obľúbenosťou, žiadostivosťou a žičlivosťou. Láska nie je len túžbou, ale ešte väčšmi stretaním sa, zjednocovaním osôb. Je zrejmé, že to stretanie sa a zjednocovanie osôb sa deje na základe obľúbenosti, žiadostivosti a žičlivosti v miere ich narastania v individuálnych podmetoch. Aspekt individuálnej lásky sa neprestáva prejavovať v medziosobovom aspekte, ale prvý z nich podmieňuje druhý. Výsledkom toho je, že láska je vždy akousi medziosobovou syntézou a synchronizáciou obľúbenosti, žiadostivosti a žičlivosti.

Snubná láska je ešte niečím iným, než všetky dosiaľ analyzované aspekty či formy lásky. Spočíva na odovzdaní svojej vlastnej osoby. Podstata snubnej lásky je odovzdanie seba, svojho „ja“. Predstavuje to niečo iné a súčasne niečo viac než obľuba, žiadostivosť, ba aj žičlivosť. Všetky tieto formy vychádzania k druhej osobe pod zorným uhlom dobra nesiahajú tak ďaleko ako snubná láska. Niečo viac je „dať seba“, než len „chcieť dobro“, hoci by sa tým to druhé „ja“ akoby stávalo mojím vlastným, ako v priazni. Snubná láska je niečím iným a niečím viac než všetky dosiaľ analyzované formy lásky tak zo strany individuálneho podmetu, zo strany osoby, ktorá miluje, ako aj zo strany medziosobového spojenia, ktoré vytvára láska. Keď snubná láska vedie k tomuto medziosobovému vzťahu, vtedy vzniká niečo iné ako priazeň, a to vzájomné odovzdanie sa osôb.

Tento problém si vyžaduje dôkladnejšie premyslenie. Predovšetkým sa vynára otázka: môže sa jedna osoba odovzdať druhej osobe? Je predsa dokázané, že každá osoba je v skutočnosti neodovzdateľná - alteri incomunicabilis. Je teda nielen pánom samej seba (sui iuris), ale taktiež sa nemôže vzdať seba samej alebo sa odovzdať. Také odovzdanie seba samého sa prieči prirodzenosti osoby. Skutočne: v poriadku prírody nemožno hovoriť o odovzdaní sa osoby inej osobe, najmä ak to odovzdanie sa chápeme vo fyzickom význame. To, čo je osobné, prevyšuje akúkoľvek formu odovzdania, ale z druhej strany privlastnenia si vo fyzickom zmysle. Osoba ako taká nemôže byť cudzím vlastníctvom ako vec. V dôsledku toho je vylúčené aj zaobchádzanie s osobou ako s predmetom užívania, čo sme už podrobne analyzovali. Avšak to, čo nie je možné a správne v poriadku prírody, vo fyzickom zmysle, môže sa uskutočniť v poriadku lásky a v morálnom zmysle. V takom zmysle však sa môže osoba dať či odovzdať inej, a to tak ľudskej osobe, ako aj Bohu. Takým odovzdaním sa stvárňuje osobitá podoba lásky, ktorú označujeme ako snubná láska.[30] Svedčí to aj o osobitnej dynamike osoby, o osobitných zákonoch, ktoré riadia jej jestvovanie a vývoj. Kristus to vyjadril vo vete, ktorá, ako sa zdá, obsahuje veľký paradox: „Kto nájde svoj život, stratí ho, a kto stratí svoj život pre mňa, nájde ho“ (Mt 10, 39).

Naozaj, v probléme snubnej lásky je akýsi hlboký paradox nielen verbálny, ale naskrze reálny - slová Evanjelia poukazujú na osobitnú skutočnosť a obsahujú pravdu, ktorá sa realizuje v živote osoby. Preto z vlastnej prirodzenosti je každá osoba kýmsi neodovzdateľným, neodstupným. V poriadku prírody je nasmerovaná na zdokonaľovanie, na dosahovanie čoraz väčšej plnosti vlastného jestvovania, ktoré je vždy nejakým konkrétnym „ja“. Už sme potvrdili, že toto zdokonaľovanie prichádza cez lásku a spolu s láskou. Najplnšia a súčasne najradikálnejšia forma lásky je v tom, aby práve seba dávala, aby neodovzdateľné a neodstupné „ja“ urobila vlastníctvom niekoho. Paradox je v tomto prípade dvojaký a ide v dvoch smeroch. Po prvé - že možno takto vyjsť z vlastného „ja“, a po druhé - že sa pritom toto „ja“ neničí a nedevalvuje, ale, priam naopak, rozvíja sa a obohacuje v jednoznačne nadfyzickom morálnom význame. Evanjelium to zdôrazňuje veľmi výrazne a rozhodne: „stratí - nájde“, „nájsť - stratiť“. Ako vidno, odhaľujeme v ňom nielen personalistickú normu, ale súčasne veľmi zvláštne a smelé náznaky, ktoré tú normu všestranne budujú. Svet osôb má svoje vlastné zákony existencie a zákony vývoja.

Odovzdanie sa ako forma lásky sa formuje vo vnútri osoby na základe zrelého videnia hodnoty a pripravenosti vôle, ktorá je schopná práve takto sa zaangažovať. V žiadnom prípade nemôže byť snubná láska vo vnútornom živote osoby niečím fragmentárnym ani náhodným. Vždy určuje osobitú kryštalizáciu celého ľudského „ja“, keďže silou tej lásky je odhodlané takto sebou disponovať. V odovzdaní seba musíme nájsť dôkaz vlastnenia seba. Ak ide o realizovanie tejto formy lásky, zdá sa, že môže byť veľmi odlišné. Ak hovoríme o odovzdaní sa matky dieťaťu, nemôžeme nájsť odovzdanie svojho „ja“ napríklad vo vzťahu lekára voči chorému, či učiteľa, ktorý sa celkom obetuje výchove svojho žiaka, alebo duchovného pastiera, ktorý sa odovzdáva jemu zverenej duši, š podobným obetovaním sa? Podobne sa môžu odovzdať veľkí spoločenskí činovníci alebo apoštoli množstvu ľudí, ktorých zväčša ani nepoznajú, ktorým slúžia tým, že slúžia spoločnosti. Nie je ľahké v každom zo spomenutých či v podobných prípadoch potvrdiť, že ide o autentickú lásku odovzdania sa. Vo všetkých totiž môže pôsobiť výrazná žičlivosť a priazeň voči ľuďom. Na to, aby sa napríklad oddane plnilo povolanie lekára, učiteľa či duchovného pastiera, stačí „chcieť dobro“ pre tých, pre ktorých sa to robí. A dokonca, ak tento postoj naberá črty úplného darovania sa, aj v tej forme sa verifikuje ako láska, ale v každom prípade by bolo ťažké vzťahovať na ňu označenie snubná láska.

Chápanie snubnej lásky sa spája s odovzdaním sa konkrétnej osoby zvolenej osobe. A preto hovoríme o snubnej láske len v určitých prípadoch, keď ide o určenie vzťahu medzi človekom a Bohom, o čom bude osobitne reč v štvrtej kapitole. Jestvujú však aj veľmi vážne dôvody pre to, aby sa dalo hovoriť o snubnej láske v spojení s manželstvom. Láska osôb, muža a ženy, vedie v manželstve k vzájomnému odovzdaniu sa. Zo strany jednej osoby je to zjavné odovzdanie sa druhej osobe, ale v medziosobovom vzťahu - vzájomné odovzdanie. Toto odovzdanie sa, o ktorom tu hovoríme, nemožno celkom stotožňovať (a v dôsledku takto zamieňať) s „odovzdaním sa“ iba v psychologickom význame, čiže s prežívaním odovzdania sa, ale tým menej s „odovzdaním sa“ iba vo fyzickom význame. Ak ide o prvý z týchto významov, tak len žena - a v každom prípade predovšetkým žena - prežíva svoj údel v manželstve ako odovzdanie sa. Muž to prežíva ináč - ak to berieme psychologicky, nastupuje akási korelácia „odovzdania sa“ a „vlastnenia“. Psychologické hľadisko tu však nestačí. Ak problém chápeme objektívne, a teda ontologicky, musí v tom vzťahu súčasne dôjsť zo strany muža k odovzdaniu sa, ktoré - hoci celkom ináč prežité ako u ženy - musí byť reálnym odovzdaním sa druhej osobe. V opačnom prípade hrozí totiž nebezpečenstvo využitia tej druhej osoby - ženy - ako predmetu, a to dokonca predmetu užitia. Ak však má manželstvo zodpovedať požiadavkám personalistickej normy, musí sa v ňom realizovať vzájomné odovzdanie sa - vzájomná snubná láska. Na báze vzájomnosti sa v ňom stretávajú dve odovzdania sa - mužské a ženské - ktoré majú psychologicky rozdielnu formu, ale ontologicky sa prelínajú a „dopĺňajú sa“ do zrelej podoby vzájomného odovzdania. Z toho sa vynára osobitná úloha pre muža, ktorý musí do „dobývania“ alebo „vlastnenia“ vniesť patričný postoj a obsah, ktorým je darovanie sa.

Samozrejme, tým skôr nemôže mať toto odovzdanie sa, o ktorom je reč v prípade manželstva či vo vzťahu y ku x, iba sexuálny význam. Len sexuálne odovzdanie sa vo vzájomnom vzťahu osôb, bez plného krytia v odovzdaní sa osoby, musí viesť k tým formám utilitarizmu, ktoré sme sa usilovali podľa možnosti podrobne analyzovať v prvej kapitole. Treba mať na zreteli, či sa prejavuje výrazná tendencia chápať „odovzdanie sa“ vo vzťahu y-x čisto sexuálnym alebo aj sexuálno-psychologickým spôsobom. Napokon je tu potrebné personalistické chápanie. A preto v profile morálky, v ktorej hrá ústrednú úlohu prikázanie lásky, sa v čo najväčšej miere zhoduje uvedenie manželstva na úroveň snubnej lásky alebo ponímajúc problém výchovne - jeho vyvedenie z tejto formy lásky. Stadiaľ tiež vyplývajú dôsledky, ku ktorým sa ešte vrátime v štvrtej kapitole - v odôvodnení monogamie. Odovzdanie sa ženy mužovi (a naopak), ako to býva v manželstve, z morálneho hľadiska vylučuje odovzdanie sa jeho alebo jej iným osobám rovnocenným spôsobom. Sexuálny moment hrá v tomto formovaní sa snubnej lásky osobitnú úlohu. Sexuálne spolužitie spôsobuje, že sa táto láska obmedzuje na jeden pár osôb, hoci súčasne získava špecifickú intenzívnosť. Len v takom utužení sa môže táto láska naplno otvoriť novým osobám, ktoré sú prirodzeným plodom manželskej lásky muža a ženy.

Pojem snubnej lásky má kľúčový význam pre ustálenie noriem sexuálnej morálky. Existuje veľmi zvláštny zväzok medzi „sexus“ a osobou v objektívnom poriadku, ktorému v poriadku vedomia zodpovedá zvláštny pocit práva osobitého vlastnenia svojho „ja“. Tento problém budeme ešte podrobne analyzovať v tretej kapitole (druhá časť - Metafyzika studu). V dôsledku toho sa nemôže hovoriť o sexuálnom odovzdaní sa, ktoré by nemalo význam odovzdania sa osoby, a ktoré by nejakým spôsobom nevstupovalo do oblastí tých požiadaviek, ktoré oprávnene kladieme na snubnú lásku. Tieto požiadavky vyplývajú z personalistickej normy. Avšak sama snubná láska, hoci sa v svojej podstate odlišuje od všetkých dosiaľ analyzovaných foriem lásky, nemôže sa formovať odtrhnuto od nich. Je však obzvlášť nevyhnutné, aby sa veľmi úzko spájala so žičlivosťou a priateľstvom. Bez takého spojenia sa môže ocitnúť vo veľmi nebezpečnej prázdnote a v nej zaangažované osoby zostanú bezradné voči vnútorným i vonkajším faktorom, ktorým neopatrne dovolili vzniknúť v sebe a medzi sebou.

Psychologická analýza lásky

Dojem a vzrušenie[31]

Túto analýzu treba začať od toho, čo zdanlivo určuje „elementárnu čiastku“ psychického života človeka, čiže od dojmu a s ním spojeného vzrušenia. Dojmom vo všeobecnosti nazývame reakciu zmyslov na predmetové podnety. Zmysly sú najužšie späté s ľudským organizmom, hoci sa s ním nestotožňujú. Nie je možné zredukovať napríklad zmysel zraku na systém v anatómii človeka: vonkajší receptor - očné nervy - zodpovedajúce centrá v mozgu. V zmysle zraku je niečo nad tým, akási špecifická psychická vlastnosť a sila, ktorú spomínané orgány nemajú ani všetky naraz, ani každý osobitne. Táto psychická vlastnosť patrí do oblasti poznania. Zrakom, podobne ako každým iným zmyslom, spoznávame určité predmety, alebo lepšie povedané: poznávame predmety určitým spôsobom. Ide o predmety materiálne, pretože iba tie spadajú pod zmysly. Neraz sa hovorí, že vlastným predmetom zmyslov sú takzvané zmyslové akosti.

Dojmy sú najužšie späté s tou špecifickou vlastnosťou a silou zmyslov, akou je poznávanie. Zmysly reagujú na zodpovedajúce predmety dojmami. Predmet sa odrazí alebo odzrkadlí, zmysly zachytávajú a zachovávajú jeho obraz. Dojem vytvára bezprostredný kontakt zmyslu s daným predmetom - ako dlho jestvuje ten predmet, tak dlho trvá aj bezprostredná skúsenosť vo vlastnom zmysle toho slova. Okrem toho, že sa bezprostredná skúsenosť končí, zmysly si aj naďalej zachovávajú obraz predmetu, a to tak, že dojem postupne nahrádza predstava. V súvislosti s tým sa hovorí aj o vnútorných zmysloch. Vonkajšie zmysly sú tie, ktoré nadväzujú priamy kontakt s predmetom, keď je pred nimi. Vnútorné zmysly sú zasa tie, ktoré zachovávajú tento kontakt aj vtedy, keď už predmet nie je v priamom dosahu vonkajších zmyslov.

Dojem má teda v sebe vždy obraz predmetu, ale ten je konkrétny a osobitý. Odrážajú sa v ňom všetky znaky „práve toho“ predmetu, samozrejme v miere, v akej je sám výrazný. Dojem môže byť totiž aj nevýrazný - vtedy v ňom zaznamenávame isté charakteristické znaky, ktoré všeobecne pomáhajú rozumu kvalifikovať predmet, ale nezaznamenávame veľa individuálnych znakov. Vieme však, že hmotný predmet možno pozorovať dôkladne a vtedy vystúpia aj ostatné znaky a ustália sa v zmyslovom poznaní.

Človek získava obrovské množstvo dojmov. Zmyslové receptory pracujú bez prestania a celý nervový systém sa pritom natoľko namáha, že potrebuje oddych a regeneráciu, podobne, ako iné zložky ľudského organizmu. Pri takom veľkom množstve dojmov sa všetky rovnako nezapisujú do ľudského vedomia. Niektoré sa zapisujú lepšie a trvalejšie, iné horšie a prechodne. Zmyslový odraz sa často spája s určitým citom alebo pocitom. Ak niekto hovorí, že nejaká vec alebo osoba „urobila na neho dojem“, chce tým vyjadriť, že spolu s odrazom určitej zmyslovej podstaty zaregistroval citeľný podnet a vďaka tomu sa dojem vnútil do jeho vedomia. To už prechádzame do oblasti vzrušení.

Vzrušenie - z latinčiny „emócie“ - je niečím zvláštnym, odlišným od dojmov. Aj vzrušenie je zmyslová reakcia na nejaký predmet, avšak obsah tejto reakcie sa líši od obsahu dojmu. V obsahu dojmu ostáva odrazený obraz predmetu, naproti tomu vo vzrušení prežívame jeho hodnotu. Treba totiž rátať so skutočnosťou, že rozličné predmety, s ktorými sa stretávame, sú v našej bezprostrednej zmyslovej skúsenosti, vnucujú sa nám nielen svojím obsahom, ale aj svojou hodnotou. Samo vzrušenie je zmyslové, ba čo viac - má dokonca svojho telesného spolučiniteľa, hoci hodnota, ktorá ho vyvoláva, vôbec nemusí byť iba materiálna. Veľmi dobre vieme, že vzrušenie vyvolávajú aj nehmotné, duchovné hodnoty. Iné je, že taká hodnota musí byť „zmaterializovaná“, aby mohla vyvolať vzrušenie. Tú hodnotu treba vidieť, počuť, predstaviť si ju či pripomenúť - a vznikne vzrušenie. Vtedy má väčšiu hĺbku. Keď je jeho predmetom hmotná hodnota, je vzrušenie plytšie, skôr povrchné. Keď je, naopak, predmetom vzrušenia nehmotná, duchovná hodnota, vtedy zasahuje hlbšie do psychiky človeka. Je to pochopiteľné: veď väčší podiel na jeho vzniku musí mať - bezprostredne alebo nepriamo - ľudský duch a jeho sila. Sila vzrušenia je ešte niečím iným. Preto môže byť vzrušenie plytké, ale silné, ale môže byť svojím obsahom aj hlboké, avšak slabé. Schopnosť vnímať hlboké a súčasne silné vzrušenie predstavuje zvlášť závažný činiteľ vnútorného života.

Keď sa dojem spája so vzrušením, vtedy sa o to výraznejšie predmet jedného i druhého vtláča do vedomia človeka a zapisuje sa do neho. Vtedy sa totiž do vedomia zapisuje nielen obraz, ale aj hodnota predmetu, avšak poznávacie vedomie v spojení s tým dostáva akoby emocionálne sfarbenie. Nastáva intenzívnejší zážitok, vďaka ktorému sa sám predmet stáva pre podmet niečím veľmi dôležitým. Všetko to má veľký význam, a to i vtedy, keď ide o nadviazanie kontaktu medzi osobami rozličného pohlavia. Vieme, ako veľa znamená v tejto oblasti napríklad takzvaný prvý dojem. Vieme, aký obsah sa skrýva vo vete: „urobila na neho dojem“ alebo „urobil na ňu dojem“. Ak sa však ľudská láska začína pri dojme, ak všetko v nej musí akýmsi spôsobom vychádzať z toho dojmu (najmä jej duchovný obsah), tak vlastne vďaka tomu, že súbežne s dojmom ide vzrušenie, ktoré umožňuje prežiť druhú osobu ako hodnotu, ktoré umožňuje dvom osobám, žene i mužovi, navzájom sa vnímať ako hodnoty. Aj preto sa v ďalšej psychologickej analýze lásky budeme odvolávať na hodnoty.

Analýza zmyslovosti

Pri bezprostrednom stretnutí dvoch osôb, ženy a muža, dochádza u oboch k zmyslovej skúsenosti. Každá z nich je „telom“, a preto podlieha zmyslom druhej, čím vyvoláva nejaký dojem. Spolu s dojmom neraz prichádza aj vzrušenie. Pochádza to z toho, že žena pre muža a muž pre ženu prirodzene predstavuje určitú hodnotu. Táto hodnota sa ľahko spája s dojmom získaným zmyslami, ktorého zdrojom je osoba druhého pohlavia. Táto ľahkosť spájania sa hodnoty s dojmom, teda ľahkosť vznikania vzrušenia pri stretnutí osôb rozličného pohlavia, ostáva v spojení so sexuálnym pudom ako s prirodzenou vlastnosťou a energiou ľudského jestvovania.

Vzrušenie tohto typu sa spája s dojmom získaným zmyslami, aj ono je nejakým spôsobom zmyslové, z čoho však vôbec nevyplýva, že aj sama hodnota, na ktorú reagujeme takýmto vzrušením, je taktiež len zmyslová, že spočíva v tele druhej osoby alebo sa s ním stotožňuje. Už predtým sme spomínali, že vzrušenia určujú širokú oblasť infiltrácie duchovného života, neraz sa teda vzrušujeme aj duchovnými hodnotami. Avšak v prípade, keď ide o bezprostredné stretnutie ženy a muža, treba rátať s tým, že v dojme sa najprv zapíše obsah, ktorý bezprostredne spadá pod zmysly. Vzniká teda akýsi „vonkajší“ obraz druhej osoby. Je tento obraz len odzrkadlením „tela“? Nie, je odzrkadlením „človeka“, človeka druhého pohlavia. Na taký obsah dojmu však poukazuje rozumové, vnímanie, ktoré sa spolu s ním objavuje vo vedomí. Ale ani to nie je príčinou zreteľnosti dojmu, ono nespôsobuje, že x „robí dojem“ na y, alebo aj - naopak - on na ňu. Každá z tých osôb „robí dojem“ na druhú vďaka tým hodnotám, ktoré spolu s poznaním „človeka druhého pohlavia“ prežíva poznávajúci. Hodnoty sú predmetom vzrušenia, lebo sa spájaním s dojmom, pričiňujú sa o jeho výraznosť v prijímajúcom podmete.

Ak v tomto svetle urobíme analýzu takzvanej zmyslovosti, je to o čosi viac než obyčajná reakcia zmyslov na predmet, na osobu druhého pohlavia. Zmyslovosť nespočíva v tom, že y zmyslovo berie na vedomie x alebo naopak. Zmyslovosť spočíva vždy v prežití určitej hodnoty, ktorá sa viaže s tým zmyslovým postrehom. Ide o sexuálnu hodnotu spätú predovšetkým s telom bytosti druhého pohlavia (teraz nehovoríme o úchylkách, v rámci ktorých sa môže táto sexuálna hodnota spájať s telom osoby rovnakého pohlavia, či dokonca nie osoby, ale nejakého zvieraťa či veci). Vtedy zvyčajne jednoducho hovoríme: „Y pôsobí na moje zmysly“. Toto pôsobenie na zmysly sa len nepriamo viaže so zážitkom krásy tela, s estetickým precítením. Naproti tomu pre zmyslovosť je podstatný iný moment. V zmyslovosti býva „telo“ vnímané ako „možný predmet užívania“. Sama zmyslovosť má v sebe konzumnú orientáciu a táto orientácia ide predovšetkým a bezprostredne v smere „tela“, osoby sa týka len nepriamo, bezprostredne ju však skôr obchádza. Dokonca so samotnou krásou tela má len vedľajšie spojenie. Lebo krása je zásadne predmetom kontemplatívneho poznania a prežívanie estetických hodnôt nemá charakter užívania, naopak, vyvoláva radosť, ktorú svätý Augustín označil slovom frui. Zmyslovosť vlastne prekáža prežívaniu krásy, dokonca telesnej, zmyslovej krásy, lebo prináša konzumný vzťah k predmetu - „telo“ je vtedy vnímané ako možný objekt užívania.

Nasmerovanie zmyslovosti je spontánne, reflexívne. V takej forme však nie je niečím nemorálnym, ale je prirodzeným. Aby sme to odôvodnili, musíme si uvedomiť spojenia, ktoré vznikajú medzi reakciami zmyslov a sexuálnou životnosťou ľudského tela. Úlohou biológa, fyziológa či lekára je dôkladne osvetliť tento problém. Vieme, že každý človek sa už rodí ako bytosť s istým pohlavím. Vlastnú pohlavnú zrelosť však dosahuje len postupne. Vo všeobecnosti sa to deje v druhom desaťročí jeho života. Spolu so sexuálnou zrelosťou sa vyvíja aj celá sexuálna životnosť organizmu. Vstupuje do nej veľa vegetatívnych procesov, napríklad činnosť príslušných hormónov, ovulácia u žien, spermatogenéza v mužskom organizme. Tieto procesy prebiehajú v organizme a ostávajú mimo dosahu vedomia, čo však neznamená, že človek nemôže poznať ich charakter.

Sama zmyslovosť sa vôbec nestotožňuje so sexuálnou životnosťou tela ženy či muža, ktorá má len vegetatívny, a nie zmyslový charakter. Aj preto sa stretávame so sexuálne podfarbenými prejavmi zmyslovosti u detí, ktorých organizmus ešte nie je sexuálne dozretý. Hoci sa zmyslovosť odlišuje od sexuálnej životnosti ľudského tela, predsa ju treba chápať v spojení s touto životnosťou, v spojení s celým vegetatívnym sexuálnym vitalizmom. Sexuálny pud sa v životnosti prejavuje tak, že organizmus, ktorý má mužské vlastnosti, „potrebuje“ organizmus, ktorý má ženské vlastnosti, aby v spojení s ním dosiahol vlastný účinok - ten účinok, v ktorom nachádza sexuálna životnosť tela svoje prirodzené vyvrcholenie. Sexuálna životnosť je totiž z prirodzenosti zameraná na plodnosť a druhé pohlavie slúži tomuto cieľu. Takéto nasmerovanie nie je konzumné, príroda nemá za cieľ užívanie. Je to iba prirodzené nasmerovanie, v ktorom sa dostáva k slovu objektívna potreba bytia.

Táto prirodzená orientácia, ktorá spočíva vo vegetatívnych sexuálnych procesoch, je daná zmyslom. Aj preto má zmyslovosť predovšetkým žiadostivé zameranie: osoba druhého pohlavia je chápaná ako predmet požiadania práve so zreteľom na sexuálnu hodnotu, ktorá sa bezprostredne spája s celým telom, lebo v ňom zmysly nachádzajú predovšetkým to, čo rozhoduje o pohlavnej odlišnosti, „inakosti“. Táto hodnota zasahuje dojmom do vedomia vtedy, keď tento dojem prichádza spolu s citovým vzrušením, a to nielen psychickým, ale aj telesným. Zmyslovosť sa spája so vzrušeniami tela, najmä v jeho takzvaných erogénnych zónach. To je dôkaz jej blízkej spätosti s vnútornou sexuálnou životnosťou celého organizmu. Lebo telo, ktoré má mužské vlastnosti, potrebuje telo, ktoré má ženské vlastnosti, na dosiahnutie objektívnych cieľov, ktorým slúži sexuálny pud. Nasmerovanie prirodzenosti by bolo prirodzené a ako také by celkom stačilo v sexuálnom živote, keby - po prvé - boli u človeka sexuálne reakcie neomylne regulované inštinktom - a po druhé - keby si predmet týchto reakcií, ktorý patrí druhému pohlaviu, nevyžadoval iný vzťah než to, čo je pre samu zmyselnosť podstatné.

Ľudská osoba nemôže byť - ako vieme - predmetom užívania. Telo je však jej integrálnou časťou, a preto ho nemožno odtrhnúť od celku osoby, ako zároveň sa hodnota tela, ako aj hodnota pohlavia vyjadrená v tele opiera o hodnotu osoby. V tomto objektívnom systéme reakcia zmyslovosti, v ktorej vystupujú telo i sexus ako predmet možného užívania, hrozí zdevalvovaním osoby. Takto prežívať telo osoby znamená dopúšťať jej „užívanie“, a preto je reakcia svedomia na vzrušenia zmyslovosti pochopiteľná. Prejavujú sa snahy umelo oddeliť od osoby telo i sexus, aby zostali len ako „možný predmet užívania“, alebo sa osoba hodnotí výhradne vzhľadom na telo a sexus ako predmet užívania. Jedno i druhé od základu odporuje hodnote samej osoby. Dodajme, že u človeka nemožno hovoriť o „čistej“ zmyslovosti ako u zvierat, ale ani o neomylnom regulovaní jej reakcie inštinktom. Aj preto to, čo je bez zvyšku prirodzené u zvierat, stojí nižšie, ako je prirodzenosť človeka. Samotný obsah reakcie zmyslovosti, v ktorej je prežitie tela a pohlavia ako „možného predmetu užívania“, poukazuje na to, že zmyslovosť nie je u človeka „čistá“, ale je určitým spôsobom pretvorená pod zorným uhlom hodnoty. Čistá prirodzená zmyslovosť, v svojich reakciách vedená inštinktom, nie je nasmerovaná na samo užívanie v oddelení od cieľa sexuálneho života, naproti tomu zmyslovosť u človeka také nasmerovanie má.

Preto ani sama zmyslovosť nie je láskou, ale veľmi ľahko sa môže stať jej protikladom. Súčasne však treba uznať, že v spojení žena-muž je zmyslovosť ako prirodzená reakcia na osobu druhého pohlavia akýmsi materiálom manželskej lásky, snubnej lásky. Sama o sebe však túto úlohu neplní. Nasmerovanie na sexuálnu hodnotu, spojenú s „telom“ ako s predmetom užívania, si v každom prípade vyžaduje integráciu - musí byť začlenená do celkového a dozretého vzťahu k osobe, bez toho nie je láskou. Zmyslovosťou akoby pretekal prúd lásky požiadania, avšak ak sa nedoplní inými, šľachetnejšími prvkami lásky (o nich bola reč v prvej časti tejto kapitoly), ale ostane iba požiadaním, vtedy celkom iste nie je láskou. Zmyslovosť teda musí byť otvorená pre iné, šľachetnejšie prvky lásky.

Zmyslovosť sama o sebe je totiž celkom slepá voči osobe a orientuje sa len na stránku sexuálnej hodnoty spojenej s „telom“. Aj preto prejavuje výraznú nestálosť, obracia sa všade tam, kde tú hodnotu nachádza, kde sa prejaví „možný predmet užívania“. Rozličné zmysly signalizujú jeho prítomnosť - každý nejakým iným spôsobom, napríklad iným spôsobom zmysel hmatu, iným spôsobom vyššie zmysly, zmysel zraku či sluchu. Zmyslovosti však neslúžia len vonkajšie zmysly - slúžia jej aj vnútorné zmysly, ako sú predstavivosť a pamäť. Prostredníctvom každého z nich možno nadviazať kontakt s „telom“ - dokonca aj osoby fyzicky neprítomnej - a prežívať hodnotu toho tela natoľko, nakoľko ono určuje „možný predmet užívania“. To je symptomatické pre zmyslovosť. Tento symptomatický moment sa pripája dokonca aj vtedy, keď sa s telom druhej osoby vôbec nezaobchádza ako s predmetom užívania. Môže sa vyskytnúť napríklad vtedy, keď je predmetom skúmania, štúdia, predmetom umenia. Zmyslovosť sa vtedy veľmi často pripája akoby „z boku“ - občas sa usiluje vtiahnuť do svojho pôsobenia celý vzťah k telu a k osobe, ba občas vyvoláva vo vedomí významný reflex, ktorý spôsobuje, že daný vzťah k telu a k osobe „by mohol“ byť vtiahnutý do oblasti zmyslovosti, ktorá akoby už čakala za dverami.

To všetko však vôbec nesvedčí o tom, že zmyslová podnetnosť - ako vrodená a prirodzená vlastnosť - konkrétnej osoby je niečím morálne zlým. Bujná podnetnosť je len bohatým - hoci ťažkým - materiálom jej osobného života. Musí sa tým skôr a tým zrelšie otvoriť tomu, čo rozhoduje o osobnej láske. Živelná zmyslová podnetnosť (ale nie až chorobná) sa vtedy môže stať činiteľom, ktorý podmieňuje plnšiu a vrúcnejšiu lásku. Táto láska bude zrejme ovocím sublimácie.

Tu sa žiada povedať, hoci len niekoľkými slovami, o takzvanom sex-appeale. Tento anglosaský výraz vôbec neznamená to isté, čo „sexuálny pud“. Hovorí len o zmyslovej podnetnosti a o zmyslovosti. Používame ho vtedy, keď ide o určenie schopnosti vyvolať zmyslové podnety či pripravenosť na ich prežívanie. Funkcia pohlavia je v sex-appeale vsunutá do sféry zmyslov a zmyslovosti. Ide o prežitie sexuálnej hodnoty spojenej s „telom“ ako s „možným predmetom užívania“ - potenciálnym alebo aktuálnym. Tým je hľadisko sex- appealu vyčerpané. Vyjadruje hodnotu tela a pohlavia ako samostatnú či sebestačnú, a tým zahatáva cestu k integrácii tej hodnoty do plnej a zrelej osobnej lásky. V takom ponímaní sa sex-appeal stáva exponentom dezintegrovanej lásky, ktorá v sebe nesie len znaky zmyslovosti.

Citovosť a citová láska

Od zmyslovosti treba výrazne odlíšiť citovosť. Už predtým sme povedali, že spolu s dojmom zvyčajne prichádza vzrušenie, emocionálny zážitok. Hoci je dojem zmyslový, predsa sa môže vzrušenie zameriavať na nehmotnú hodnotu spojenú s predmetom dojmu. Priamy kontakt muža a ženy so sebou vždy prináša dojem, s ktorým môže prichádzať vzrušenie. Keď je predmetom toho vzrušenia sexuálna hodnota spätá s „telom“ ako s „možným predmetom užívania“, vtedy je ono prejavom zmyslovosti. Avšak sexuálna hodnota, ktorá má byť predmetom vzrušenia, vôbec nemusí byť spätá s „telom“ ako s „možným predmetom užívania". Môže byť spojená s celým „človekom druhého pohlavia“. Vtedy bude predmetom emocionálneho zážitku pre ženu hodnota „mužskosti“ a pre muža hodnota „ženskosti“. Prvá sa môže spojiť s výrazom „sily“, druhá s dojmom „pôvabu“, obe sa však spájajú s celým človekom druhého pohlavia. Citovosťou by sa tu žiadalo nazvať zvláštnu vnímavosť (nie dráždivosť) na sexuálnu hodnotu spätú s celým „človekom druhého pohlavia“, na „ženskosť“, na „mužskosť“.

Táto vnímavosť je zdrojom citovej lásky. Veľmi sa odlišuje od zmyslovosti nie tak svojím základom, ako svojím vnútorným obsahom, lebo základom jednej aj druhej je tá istá zmyslová intuícia. Obsahom dojmu je celý „človek druhého pohlavia“, celá „žena“, celý „muž“. Pre zmyslovosť v tomto celkovom dojmovom obsahu sa vzápätí zvýrazňuje a do istej miery sa oddeľuje od zvyšku „telo“. Naproti tomu sa citovosť zastavuje pri celom človeku druhého pohlavia. Sexuálna hodnota je spätá s celým človekom a neobmedzuje sa len na jeho „telo“. V spojení s tým sa v citovosti nezapisuje ono zameranie na užívanie, ktoré je tak veľmi významné pre zmyslovosť. Citovosť nie je konzumná. Aj preto sa v nej môžu prejaviť kontemplatívne momenty späté s krásou, s prežívaním estetických hodnôt. Mužská citovosť je preniknutá údivom vo vzťahu k „ženskosti“, ženská citovosť - podobným „údivom“ vo vzťahu k „mužskosti“. V rámci citovosti sa pritom nevyskytuje chuť užívať.

Citovosť sa zdá byť nezávislou od žiadostivosti v tom zmysle, v akom je zmyslovosť tejto žiadostivosti plná. V emocionálnom prežívaní sa, naopak, ozýva iná túžba a k slovu sa dostáva iná potreba. Je to túžba po blízkosti a po zblížení, ale súčasne po výlučnosti či intímnosti „medzi štyrmi očami“ a súčasne „neprestajne spolu”. Citová láska drží dvoch ľudí blízko seba, káže im - dokonca aj keď sú fyzicky ďaleko od seba - neprestajne sa intencionálne pohybovať vo svojom kruhu. Táto láska obsahuje pamäť a predstavivosť, ale súčasne sa odovzdáva vôli. Nepodnecuje ju, ale ju vťahuje do svojej sféry prostredníctvom špecifickej nálady, ktorá sa zmocňuje vôle, pôsobiac na ňu svojským čarom. Človek sa pohybuje v tejto nálade, a tak sa neprestajne vnútorne udržuje v blízkosti osoby, s ktorou ho spája citová láska. Keď žena a muž spojení takouto láskou sú blízko seba, hľadajú vonkajšie výrazové prostriedky pre to, čo ich spája. Sú to tie rôznorodé prejavy nežnosti, ktoré sa prejavujú v pohľadoch, slovách, gestách, vzájomnom zbližovaní sa a v spojení oboch postáv - vedome tu nepoužívam zvrat „zblíženie tiel“, lebo citovosť sama zo seba sa obom javí, zvlášť však žene, niečím netelesným, keďže neprejavuje také nasmerovanie na telo ako zmyslovosť. Aj preto sa tak často stotožňuje citová láska s duchovnou láskou.

Je zrejmé, že to obojstranné zblíženie sa ako prejav vzájomnej nežnosti, hoci vyplýva z citu, sa môže veľmi ľahko presunúť do oblasti zmyslovosti. Nebude to hneď otvorená zmyslovosť s ostro načrtnutým nasmerovaním na telesné užívanie, ale zmyslovosť skrytá a utajovaná v citovosti. Zdá sa, že so zreteľom na to, jestvuje všeobecne významný rozdiel medzi ženou a mužom. Je všeobecne rozšírený názor, že žena je „prirodzene“ väčšmi citová, muž zasa viac zmyslový. Už predtým sme poukázali na tú črtu, ktorá je symptomatická pre zmyslovosť (prežívanie sexuálnej hodnoty spojenej s „telom“ ako „možným predmetom užívania“). Táto črta sa rýchlejšie vzbudzuje u muža, rýchlejšie sa kryštalizuje v jeho vedomí a v jeho postoji. Samotná štruktúra mužskej psychiky a osobnosti je taká, že je prinútená rýchlejšie sa prejaviť a objektivizovať to, čo sa skrýva v láske k osobe druhého pohlavia. To sa spája s aktívnejšou úlohou muža v láske, ale premieta sa to aj do jeho zodpovednosti. Naproti tomu zmyslovosť ženy sa akoby utajovala a ukrývala v citovosti. A preto je „prirodzene“ náchylnejšia uznať ešte za prejav citovej lásky to, v čom si už muž uvedomuje výrazné konanie zmyslovosti a chuti užívať. Jestvuje teda, ako vidíme, určitá psychologická rozdielnosť v oblasti účasti muža a ženy v láske. Žena sa zdá byť väčšmi pasívna, hoci iným spôsobom je viac aktívna. V každom prípade bude jej úloha a zodpovednosť iná, než úloha a zodpovednosť muža.

Vráťme sa na chvíľu na začiatok našich úvah o citovosti a citovej láske. Predmetom emocionálneho zážitku spojeného s dojmom je sexuálna hodnota spojená s celým „človekom druhého pohlavia“, ale to prežívanie je samo o sebe oslobodené od nasmerovania na užívanie. Vďaka tomu, že celý citový vzťah muža k žene sústredený na jej „ženskosť“ a citový vzťah ženy k mužovi sústredený na jeho „mužskosť“ je oslobodený od konzumnej orientácie, môžu sa okolo tejto ústrednej hodnoty, ktorá je predmetom citového prežívania, diať určité významné procesy. V zornom uhle osoby citovo zaangažovanej voči druhej osobe sa hodnota predmetu jej lásky mimoriadne rozrastá, obyčajne neporovnateľne s jeho skutočnou hodnotou. Citová láska má vplyv na predstavivosť a na pamäť, ale súčasne žije pod ich vplyvom. To zrejme vysvetľuje skutočnosť, že do predmetu svojej lásky „vkladá“ rozličné hodnoty - hodnoty, ktoré napokon on sám v sebe nemusí mať. Sú to ideálne, nereálne hodnoty. Žijú vo vedomí citovo zaangažovanej osoby, ale často sa to deje tak, že citová láska ich vyberá z podvedomia a kladie ich do oblasti vedomia. Cit je plodný vo vnútri podmetu - lebo podmet by chcel, túžil by a sníva o tom, aby tieto rozličné hodnoty boli v tej osobe, ktorá je predmetom jeho lásky, preto cit ich všetky vyvoláva a nimi obdarúva tú osobu, na ktorú sa obracia, aby bolo emocionálne zaangažovanie o to plnšie.

Je dobre známy jav idealizovania osoby, ktorá je predmetom lásky. Charakteristický je najmä pre lásku v mladosti. V nej je silnejší ideál než skutočný živý človek, ale ten je často len príležitosťou na to, aby sa v emocionálnom vedomí podmetu uskutočnil skutočný výbuch týchto hodnôt, ku ktorým podmet v druhej osobe lipne celou dušou. Nejde o to, či sú to skutočné hodnoty osoby, ku ktorej sa obrátila citová láska podmetu. Lebo tá osoba, ako sme povedali, je menej predmetom a väčšmi príležitosťou citovej lásky. Citovosť je subjektívna a živí sa - niekedy až prehnane - predovšetkým tými hodnotami, ktoré má v sebe sám podmet, ku ktorým lipne vedomie i podvedomie. A ešte aj tým sa odlišuje citovosť od zmyslovosti - tá je svojím spôsobom objektívna - živí sa sexuálnou hodnotou spojenou s „telom“ osoby, ktorá má byť predmetom žiadostivosti, ale, pravdaže, je to objektívnosť žiadostivosti, a nie objektívnosť lásky.

Jednako, v osobitej črte ľudskej citovosti, o ktorej sme uvažovali, spočíva hlavný zdroj slabosti citovej lásky. Táto láska prejavuje takú významnú ambivalenciu - na jednej strane hľadá blízkosť milovanej osoby, hľadá zblíženie a prejavy nežnosti, ale na druhej strane sa od nej vzďaľuje, lebo nežije skutočnou hodnotou. Žije akoby na jej účet tými hodnotami, ku ktorým sám podmet lipne ako k svojmu ideálu. A preto veľmi často sa citová láska dočká rozčarovania. Rozčarovaním pre ňu môže byť - najmä ak ide o ženu - to, že po čase sa cit muža javí len ako zámienka pre žiadostivosť, či dokonca priamo pre výraznú vôľu užívať. Rozčarovaním pre ženu, ale aj pre muža, môže byť aj to, že hodnoty pripisované milovanej osobe sa ukázali byť fiktívnymi. Nesúlad medzi ideálom a skutočnosťou neraz spôsobí, že citová láska nielenže vyhasne, ale pretvorí sa priamo na citovú nenávisť. Tá znova akoby z princípu (či „z prirodzenosti“) nedosahuje hodnoty, ktoré v druhej osobe skutočne sú. A preto nevieme, či tá vnútorná plodnosť citov a s ňou spojená náklonnosť idealizovať predmet lásky je silou alebo skôr slabosťou citovej lásky. Určite však vieme, že ani ona sama - ako forma vzájomného vzťahu ženy a muža - nemôže stačiť. Aj ona potrebuje integráciu ako zmyslové požiadanie. Ak láska sama zostane iba zmyslovosťou, iba sex-appealom, vtedy vôbec nebude sama sebou, ale len užívaním osoby osobou, prípadne vzájomným užívaním. Keď však ostane len citovosťou, vtedy ešte nebude láska láskou vo vyzretom zmysle slova, lebo obe osoby ostanú mimo všetkého od seba akoby oddelené, hoci sa môže zdať, že sú tak blízko seba, lebo tak hľadajú zblíženie. Sám cit trpí subjektivizmom, takže vyzretý objektívny profil lásky sa musí na jeho podklade ešte len formovať a dozrievať z iných zdrojov - sám cit ho nevytvorí. Ponechaný na seba sa môže aj on prejaviť len ako niečo „konzumné“. O tom však ešte budeme hovoriť.

Teraz sa sústredíme na sily, ktoré sú schopné sformovať objektívny profil lásky. Sú to sily ľudského ducha. Vďaka nim sa uskutočňuje integrácia lásky.

Problém integrácie lásky

Z psychologického pohľadu môžeme chápať lásku ako určitú situáciu. Na jednej strane je to vnútorná situácia, ktorá jestvuje v konkrétnom podmete, v nejakej osobe, ale súčasne je to situácia medzi dvoma osobami, medzi ženou a mužom. V každom prípade tak zvnútra, ako i zvonku je to konkrétna situácia, a preto jedinečná a neopakovateľná. Vonkajšia konkrétnosť a jedinečnosť tejto situácie, ktorú nazývame láskou, je najužšie spätá s jej vnútrom, s tým, čo je v oboch osobách akoby v hercoch drámy vlastnej lásky. Láska je s určitosťou drámou v tom zmysle, že je vždy dianím a súčasne pôsobením, a práve to označuje grécke slovo drao, z čoho vychádza aj slovo „dráma“. Teda dramatis personae, y a x, nachádzajú podstatu tejto drámy v sebe, nachádzajú lásku vždy ako psychologickú situáciu jedinú svojho druhu, ktorá je veľmi dôležitou a absorbujúcou záležitosťou ich vnútra. Vieme, že osoba je uprostred rozličných predmetov viditeľného sveta tým neobyčajným predmetom, ktorý je obdarovaný svojským „vnútrom“, a ktorý je schopný vnútorného života.

Psychológia, veda o duši, sa usiluje odhaliť štruktúru a osnovu vnútorného života človeka. Vo svojich bádaniach musí potvrdiť, že najvýznamnejšími pre tento život sú moment pravdy a moment slobody. Pravda sa priamo spája s oblasťou poznania. Ľudské poznanie nie je len v odzrkadľovaní alebo len v „odrážaní“ predmetov, ale je najužšie späté s prežívaním pravdy alebo klamu. Práve ono určuje najvnútornejší a zároveň najpodstatnejší nerv ľudského poznávania. Keby poznávanie bolo len v „odrážaní “ predmetov, mohli by sme vysloviť podozrenie, že je materiálnej povahy.[32] Avšak prežívame pravdy či klamu sa nachádza celkom mimo rámca toho, čo je zo seba schopná dať hmota. Pravda podmieňuje slobodu, lebo len potiaľ môže človek zachovať slobodu vo vzťahu k rozličným predmetom, ktoré sa mu v konaní predkladajú ako dobré a hodné túžby, nakoľko je schopný tieto dobrá chápať v svetle pravdy, a tak formovať svoj vzťah k nim. Bez tejto schopnosti by bol človek odsúdený na determináciu - tie dobrá by si ho privlastnili a bezvýhradne by rozhodovali o charaktere jeho skutkov a celom smere jeho činnosti. Schopnosť poznávať pravdu umožňuje človeku autodeterminácia, čiže samostatné určovanie charakteru a smeru vlastných skutkov, z čoho vlastne vychádza sloboda.

Psychologická analýza lásky medzi osobami rozdielneho pohlavia ukázala, že láska sa rodí na podklade sexuálneho pudu. Má to svoje priame dôsledky v prežívaní, ktoré - ako sme potvrdili - sa tak u ženy, ako aj u muža sústreďuje okolo sexuálnej hodnoty. Táto hodnota sa spája s „človekom druhého pohlavia“. Keď sa spája predovšetkým s „telom“, prejavuje výraznú orientáciu na užívanie, vtedy v prežívam dominuje zmyslová žiadostivosť. Keď naproti tomu sexuálna hodnota ako podstata prežívania nenadväzuje predovšetkým na „telo“, vtedy sa dominanta prežívania prenáša na stranu citovosti - žiadostivosť sa nedostáva na prvé miesto. Jestvuje mimoriadne veľa foriem prežívania v závislosti od toho, aký vzťah k sexuálnej hodnote prevláda. Každá takáto forma je prísne individuálna, lebo je vlastnosťou konkrétnej osoby a formuje sa v konkrétnom „vnútri“ a tiež v konkrétnych vonkajších podmienkach. V závislosti od toho, aké psychické sily sa predovšetkým dostávajú k slovu, dostávame alebo bohaté citové zaangažovanie sa, alebo vášnivú žiadostivosť.

Celá táto hra vnútorných síl sa odzrkadľuje vo vedomí. Významnou črtou sexuálnej lásky je veľká intenzita, čo nepriamo svedčí o sile sexuálneho pudu a o jeho dôležitosti v ľudskom živote. Toto intenzívne sústredenie vitálnych a psychických síl silno absorbuje vedomie, a to tak silno, že iné prežívania v porovnaní so sexuálnou láskou neraz blednú a strácajú svoju špecifickú váhu. Stačí sa prizrieť ľuďom, ktorých ovládla táto láska, aby sme sa o tom presvedčili. Neustále sa potvrdzuje platonovská myšlienka o sile Erosa. Ak možno sexuálnu lásku chápať ako určitú situáciu vo vnútri osoby, je to situácia psychologicky výrazná a príťažlivá. Človek v nej nachádza sústredenie takých síl, o ktorých jestvovaní v sebe pred týmto prežívaním nevedel. Preto je aj prežívanie pre neho spojené s príjemnosťou, s radosťou z jestvovania, života i konania, aj vtedy, ak odinakiaľ pôsobí na neho nepríjemnosť, smútok či skľúčenosť.

Tak sa načrtáva láska vo svojom subjektívnom profile, práve v tom profile vždy určuje konkrétnu situáciu ľudského vnútra - jedinú a neopakovateľnú. Súčasne sa usiluje o integráciu tak „v“ osobe, ako aj „medzi“ osobami. Latinské slovo integer znamená „celý“ a integrácia označuje sceľovanie, úsilie o celosť a celkovitosť. Proces integrácie lásky vychádza z duchovného prvku v človeku - zo slobody a z pravdy.

Sloboda spolu s pravdou a pravda spolu so slobodou určujú duchovný znak, ktorý sa vtláča do rozličných prejavov života a ľudskej činnosti. Akoby vstupovali do najhlbších zákutí ľudských skutkov a ľudských prežívaní, napĺňajú ich obsahom, ktorého stopy nenachádzame v živočíšnej ríši. Práve týmto obsahom vďačí za svoju vlastnú konzistenciu láska medzi osobami rozličného pohlavia. Hoci tak silno a tak výrazne sa opiera o telo a zmysly, predsa ani telo, ani zmysly nevytvárajú jej vlastný obsah a jej vlastný profil. Láska je vždy záležitosťou vnútra a záležitosťou ducha - v miere, akou prestáva byť záležitosťou vnútra a záležitosťou ducha, prestáva byť aj láskou. To, čo z nej ostane v samých zmysloch a v samej sexuálnej vitalite ľudského tela, netvorí jej vlastnú podstatu. Vôľa v osobe je tou poslednou ustanovizňou, bez ktorej účasti nemá žiadne prežívanie úplnú osobnú hodnotu, nemá celkovú špecifickú váhu osoby. Táto špecifická váha je úzko spätá so slobodou a sloboda je charakteristickou vlastnosťou vôle. Ale najmä láska „potrebuje“ slobodu, zaangažovanie slobody určuje do istej miery jej psychologickú podstatu. To, čo nevyplýva zo slobody, čo nenesie znak slobodného zaangažovania sa, ale má pečať determinácie a donútenia, nemožno považovať za lásku, nemá v sebe jej podstatu. A preto v procese psychickej integrácie, ktorý sa uskutočňuje spolu so sexuálnou láskou vo vnútri osoby, ide nielen o zaangažovanie sa vôle, ale aj o plnohodnotné zaangažovanie sa slobody - ide o to, aby sa vôľa angažovala najplnším a najvlastnejším spôsobom.

Len pri vychádzaní z pravdy je možné pravdivé slobodné zaangažovanie sa vôle. Prežívanie slobody ide súbežne s prežívaním pravdy.[33] Každá vnútorná situácia má svoju psychologickú pravdivosť: zmyslová žiadostivosť svoju, citové zaangažovanie taktiež svoju. Je to subjektívna pravdivosť -y skutočne túži po x, pretože nachádza vo svojom vnútornom živote výrazný pocit so žiadostivým zafarbením, obráteným práve k nej, vytvoreným z toho dojmu, ktorý v ňom ona vyvoláva, podobne je napríklad x skutočne citovo zaangažovaná vo vzťahu k y, lebo nachádza vo svojom vnútornom živote také vzrušenia a takú pripravenosť pre vzrušenie, také želanie blízkosti a opretie sa oň, zrodené pod dojmom jeho mužskej sily, že musí svoju vnútornú situáciu uznať za lásku. Keď to posudzujeme zo subjektívneho pohľadu, máme v oboch prípadoch dočinenia s pravdivou láskou.

Láska si však vyžaduje aj objektívnu pravdu. Len vďaka nej, len na jej základe sa môže uskutočniť integrácia lásky. Kým o nej uvažujeme len vo svetle subjektívnej pravdivosti, nemáme ešte jej plný obraz a ani nemôžeme hovoriť nič o jej objektívnej hodnote. Tá posledná je však popri ostatnom najdôležitejšia. Práve k nej sa máme dostať v ďalšom uvažovaní cestou etickej analýzy lásky.

Etická analýza lásky

Zážitok a cnosť

V súčasnej etike jestvuje výrazná tendencia, ktorú označujeme ako situacionizmus. Spočíva okrem iného v úzkom spojení s existencionalizmom vo filozofii.[34] Ľudská existencia sa vytvára - podľa týchto názorov - z mnohých situácií, ktoré akoby samy určovali normu konania. Treba ich prijať a prežiť v celom ich obsahu a neobzerať sa na nič, čo sa nachádza mimo tejto konkrétnej situácie. To, čo je „mimo situácie“, tým, že to je mimo nej, nedovoľuje sa v nej umiestniť a mať k nej vzťah; ľudský život neprijíma nijaké všeobecné ani abstraktné normy, ktoré sa nachádzajú „mimo situácie“, sú naskrz pevné a esenciálne, kým život je vždy celkom konkrétny a existenciálny. Keby sme vyššie uvedené postoje vzťahovali na náš problém, vtedy by sa láska ženy a muža, ako svojský fragment ich existencie (či spoluexistencie), skladala z mnohých situácií, ktoré by už samy rozhodovali o jej hodnote. Tieto psychologické situácie by boli niečím konečným, ak ide o štruktúru sexuálnej lásky a jej podstatu. Každá situácia vo vývoji tejto lásky by bola súčasne normou, mimo ktorej netreba hľadať niečo väčšie a niečo hlbšie. Také stanovisko vyslovuje prvenstvo zážitku pred cnosťou.

Súčasne však predchádzajúce stanovisko v sebe skrýva koncepciu slobody. Už sme povedali, že sloboda vôle je možná len na základe pravdy zachytenej v poznaní. S tým sa úzko spája povinnosť. Človek je totiž povinný vyberať si pravdivé dobro. Práve povinnosť najplnšie odhaľuje slobodu ľudskej vôle. Vôľa je „povinná“ ísť za pravdivým dobrom, ale to „povinná“ možno vyjadriť aj tak, že „môže“ za ním aj neisť - preto vlastne musí ísť, lebo môže neisť. Situacionizmus i existencionalizmus, ktorý odvrhuje objektívne odôvodnenú povinnosť údajne v mene slobody, sa tým samým vlastne oddeľuje od reálne chápanej slobodnej vôle, v každom prípade od toho, čo tú slobodu najväčšmi zvýrazňuje. Sloboda vôle človeka sa totiž najplnšie prejavuje v morálnosti prostredníctvom povinnosti. Povinnosť však vždy vyrastá zo stretnutia vôle s normou. Ani preto nemožno hľadať plnú integráciu ľudskej lásky v oblasti psychológie, ale treba ju hľadať v etike.

Ak ide o lásku vo vzťahu žena-muž, vtedy sa treba zhodnúť na dvoch významoch tohto slova - lásku možno chápať ako určitú situáciu v psychologickom zmysle, ale súčasne má etický zmysel, je teda viazaná normou. Norma, o ktorú v danom prípade ide, je personalistická norma - jej vyjadrením je prikázanie lásky. Situacionizmus, ktorý neprijíma nijakú normu, upadá v chápaní lásky do obyčajného psychologizmu, lebo láska v psychologickom zmysle musí byť v človeku podriadená láske v etickom zmysle - bez toho nemožno hovoriť o vlastnej integrácii. Výsledkom je, že nemôže byť reč o psychologickej plnosti lásky bez obsiahnutia etickej plnosti. Keď sa pozeráme na lásku ako na konkrétnu situáciu alebo keď ňou rozumieme sled situácií - každá z nich a všetky spolu sú natoľko psychologicky vyzreté a „úplné“, nakoľko v každej osobitne a vo všetkom spolu má láska svoju etickú hodnotu. Inými slovami - láska ako prežívanie musí byť podriadená láske ako cnosti, a to natoľko, že bez lásky ako cnosti nemôže byť plnosť prežívania lásky.

Na lásku vo vzťahu žena-muž sa teda žiada pozrieť ako na cnosť. Treba hneď poznamenať, že kresťanská etika, ktorá vychádza z Evanjelia, pozná lásku ako nadprirodzenú cnosť, ako božskú cnosť. Ak zotrváme na úrovni tohto názoru, skúsme analyzovať ľudský spôsob prejavovania a formovania tejto cnosti vo vzťahu žena-muž. Lebo každá nadprirodzená cnosť sa zakoreňuje v prirodzenosti a priberá ľudskú formu vďaka činnostiam človeka, ale súčasne sa vyjadruje a potvrdzuje tak v jeho činoch vnútorných, ako aj vonkajších. Preto ju môžeme skúmať a analyzovať ako ľudskú záležitosť - a z tejto strany odhaľovať jej morálnu hodnotu. Práve takto sa teraz mienime pozrieť na lásku muža a ženy. Skutočnosť, že je to cnosť, že má ňou byť, nech je podľa možnosti čo najdôkladnejšie vložená do všetkého, čo už predtým ukázala metafyzická a psychologická analýza lásky. Nadviažeme na rozličné prvky jednej i druhej. Osobitne sa budeme usilovať pamätať na to, že láska medzi ženou a mužom môže nadobúdať podobu, ktorú sme označili ako „snubnú“, keďže vedie do manželstva. Ak berieme toto všetko do úvahy, pousilujeme sa vidieť, ako treba lásku realizovať ako cnosť. Je ťažké ukázať to v celistvosti - lebo cnosť lásky ako duchovná skutočnosť je niečím neviditeľným. Skúsme teda zachytiť tie prvky, ktoré sú najpodstatnejšie a súčasne sa najvýraznejšie zapisujú v skúsenosti. Prvým a najpodstatnejším z nich sa zdá byť afirmácia hodnoty osoby.

Potvrdenie hodnoty osoby

Prikázanie lásky, ako sme povedali, je personalistická norma. Vychádzame v nej z bytia osoby, aby sme vzápätí uznali jej osobitnú hodnotu. Svet bytia je svetom predmetov; medzi nimi rozoznávame osoby a veci. Osoba sa odlišuje od veci štruktúrou a dokonalosťou. K štruktúre osoby patrí „vnútro“, v ktorom nachádzame prvky duchovného života, čo nás núti uznať duchovnú prirodzenosť ľudskej duše. Vzhľadom na to má osoba sebe vlastnú duchovnú dokonalosť. Táto dokonalosť rozhoduje o jej hodnote. S osobami nemožno zaobchádzať na úrovni vecí (či snáď na úrovni živočícha), lebo má duchovnú dokonalosť, lebo je v istom zmysle duchom (vteleným) a nielen „telom“, hoci nádherne oživeným. Medzi psychikou zvieraťa a duchovnosťou človeka je obrovský rozdiel, nepreklenuteľná priepasť.

Hodnotu samej osoby treba výrazne odlíšiť od rozličných hodnôt, ktoré sú v osobe.[35] Sú to vrodené alebo získané hodnoty a spájajú sa s celou zložitou štruktúrou ľudského bytia. Tieto hodnoty sa dostávajú k slovu v láske medzi ženou a mužom - poukázala na to jej psychologická analýza. Láska ženy a muža vychádza z dojmu, s ktorým súčasne prichádza vzrušenie a jeho predmetom je vždy hodnota. V danom prípade ide o sexuálnu hodnotu, lebo láska ženy a muža vzniká na základe sexuálneho pudu. Sexuálna hodnota sa viaže alebo s „celým človekom druhého pohlavia“, alebo sa v zvýšenej miere obracia na jeho „telo“ ako na „možný predmet užitia“. Hodnota osoby sa líši od sexuálnej hodnoty bez ohľadu na to, či tá posledná nadväzuje na zmyslovosť alebo na citovosť človeka. Hodnota osoby je spojená s celým jestvovaním osoby, ale nie s pohlavím - pohlavie je totiž len vlastnosťou bytia.

Vďaka tomu má každá osoba druhého pohlavia hodnotu predovšetkým ako osoba, až potom má aj sexuálnu hodnotu. Z psychologického pohľadu láska ženy a muža označuje zážitok, ktorý sa sústreďuje na reakcie na sexuálnu hodnotu. V zornom uhle tohto zážitku sa osoba vníma predovšetkým ako „človek druhého pohlavia“, ak však nezdôrazníme reakciu, ktorej predmetom je „telo“ ako „možný objekt užívania“. Rozum súčasne vie, že „človek druhého pohlavia“ je osoba. Toto vedomie má rozumový pojmový charakter - osoba ako taká nie je obsahom dojmu, tak ako obsahom samého dojmu nie je bytie ako také. Totiž „osoba“ nie je obsahom samotného dojmu, ale iba predmetom pojmového poznania, preto reakcia na hodnotu osoby nemôže byť niečím bezprostredným, ako je reakcia na sexuálnu hodnotu spojenú s „telom“ konkrétnej osoby, alebo aj - keď to berieme širšie - s celkovým javom, ktorý predstavuje „človek druhého pohlavia“ (žena alebo muž). Ináč pôsobí na emocionálnu sféru v človeku to, čo je obsiahnuté v dojme, a ináč to, čo v ňom nepriamo odhaľuje rozum. Pravda, že „človek druhého pohlavia“ je osobou, je niekým odlišným od akejkoľvek veci, spočíva vo vedomí a ono vlastne vyvoláva potrebu integrácie sexuálnej lásky, dožaduje sa toho, aby celá zmyslovo-citová reakcia na „človeka druhého pohlavia“ bola začlenená do tej pravdy, že človek je osobou.

A preto v každej situácii, v ktorej prežívame sexuálnu hodnotu nejakej osoby, si láska vyžaduje integráciu, čiže začlenenie tej hodnoty do hodnoty osoby, jej podriadenie vzhľadom na hodnotu osoby. A práve tým sa prejavuje základná etická črta lásky - je afirmáciou osoby, bez toho totiž nie je láskou. Ak je preniknutá patričným vzťahom k hodnote osoby - taký vzťah sme tu nazvali afirmáciou - vtedy je láska integrálnou láskou. Keď však „lásku“ táto afirmácia hodnoty osoby nepreniká, vtedy je akousi dezintegrovanou láskou, ba vlastne nie je láskou, hoci príslušné reakcie alebo aj zážitky môžu mať mimoriadne silný „milostný“ (erotický) charakter.

V osobitnej miere sa to vzťahuje na lásku medzi ženou a mužom. Láska je v plnom zmysle slova cnosťou, nielen citom, a tým menej len podnietením zmyslov. Táto cnosť sa vytvára vo vôli a disponuje zásobami jej duchovnej potenciálnosti, čiže predstavuje autentické zaangažovanie osoby - podmetu, ktoré tu vyplýva z pravdy o osobe-predmete. Láska ako cnosť žije vo vôli nasmerovaním sa na hodnotu osoby, lebo tá je zdrojom tejto afirmácie osoby, ktorá preniká všetky reakcie prežívania a celú činnosť.

Láska, ktorá je cnosťou, nadväzuje na citovú lásku i na lásku, ktorá je obsiahnutá v zmyslovej žiadostivosti. V etickom poriadku vôbec nejde o to, aby sme zastreli alebo obišli sexuálnu hodnotu, na ktorú reagujú zmysly a cit, ide len o to, aby sa tieto hodnoty pevne spojili s hodnotou osoby, keďže sa láska neobracia k samému „telu“, dokonca ani k samému „človeku druhého pohlavia“, ale na osobu. Ba čo viac, iba týmto zameraním sa na osobu je láska láskou. Nie je láskou prostredníctvom zamerania sa na samotné „telo“ osoby, pretože tu sa výrazne prejavuje tendencia užívať, ktorá sa zásadne prieči láske. Takisto nie je ešte láska sama sebou prostredníctvom samotnej citovej orientácie na človeka druhého pohlavia. Je predsa známe, že tento cit - opretý tak silno o dojem a o citové vnímanie „ženskosti“ alebo „mužskosti“ - sa môže časom „vyčerpať“ v emocionálnom vedomí tak muža, ako aj ženy, ak nie je pevne spätý s afirmáciou osoby, konkrétne tej, ktorej muž vďačí za prežívanie „ženskosti“, alebo tiež tej, ktorej je žena povďačná za prežívanie „mužskosti“.[36]

Sexuálna citovosť sa sústavne pohybuje uprostred mnohých zážitkov, uprostred dojmov vnímaných z mnohých osôb. Podobne sa aj zmyslovosť pohybuje uprostred mnohých „tiel“, v ktorých prítomnosti vzniká pocit „predmetu možného užívania“. Práve preto nemôže láska vychádzať zo samej zmyselnosti, ale ani zo samej citovosti. Lebo jedna i druhá sa nejakým spôsobom míňa s osobou, nepripúšťa alebo nevedie k jej potvrdeniu. Deje sa tak napriek tomu, že sa citová láska zdanlivo približuje k človeku. A predsa sa aj ona - približujúc človeka - môže ľahko míňať s „osobou“. Pozorovanie života totiž ponúka myšlienku, že citová láska sa roznecuje najmä u ľudí s určitým charakterom psychiky akoby samým javom „človek“, ak je preniknutý dostatočným nábojom „ženskosti“ alebo „mužskosti“. Ale táto láska sama zo seba nemá takú vyzretú vnútornú spojitosť, akú si vyžaduje úplná pravda o osobe, ktorá má byť vlastným predmetom lásky.

Afirmácia hodnoty osoby, v ktorej nachádza odzrkadlenie plná pravda o predmete lásky, musí si ešte len získavať pozície medzi erotickými zážitkami, ktorých najbližším podmetom je zmyslovosť alebo citovosť človeka. Afirmácia hodnoty osoby ide pritom predovšetkým v dvoch smeroch, čím vyjadruje najvšeobecnejšie hlavné oblasti sexuálnej morálky. Z jednej strany ide v smere určitého ovládnutia tých zážitkov, ktorých priamym zdrojom je zmyslovosť a citovosť človeka. Druhý smer, v ktorom rozvíja svoju činnosť afirmácia hodnoty osoby, je smer voľby základného životného povolania. Životné povolanie osoby je totiž vo všeobecnosti spojené s účasťou inej osoby alebo aj iných osôb v jej živote. Je zrejmé, že keď si muž y vyvolí ženu x za partnerku svojho života, vtedy tým určuje aj osobu, ktorá bude mať v jeho živote najväčšiu účasť ä vyznačuje smer svojho životného povolania. Tento smer sa čo najužšie spája s osobou, nemôže sa preto ukázať bez potvrdenia jej hodnoty.

Príslušnosť osoby k osobe

V metafyzickej analýze lásky sme potvrdili, že jej podstata sa najhlbšie realizuje v odovzdaní sa milujúcej osoby milovanej osobe. Forma lásky, ktorú sme nazvali snubnou láskou, sa od iných jej foriem a prejavov odlišuje svojskou, špecifickou závažnosťou. Uvedomujeme si to vtedy, keď chápeme hodnotu osoby. Hodnota osoby, ako sme povedali, ostáva v najužšom vzťahu s bytím osoby. Od prírody, čiže z dôvodu, akým je bytím, je osoba pánom samej seba (sui iuris) a nemožno ju odstúpiť inej, ale ani inou zastúpiť v tom, čo si vyžaduje účasť jej vlastnej vôle a zaangažovania sa jej osobnej slobody (alteri incommunicabilis). Preto láska akoby vytrhávala osobu z jej prirodzenej nenarušiteľnosti a neodstupiteľnosti. Láska totiž dokáže to, že jedna osoba sa chce odovzdať inej - tej, ktorú miluje. Akoby netúžila byť svojím výhradným vlastníctvom, ale byť vlastníctvom tej druhej. Znamená to istú rezignáciu na časť z toho sui iuris a z toho alteri incommunicabilis. Láska prechádza takouto rezignáciou, riadi sa však hlbokým presvedčením, že táto rezignácia nevedie k zmenšeniu a k ochudobneniu, ale práve naopak, k rozšíreniu a k obohateniu existencie osoby. Je to akoby „zákon extázy" - vyjdenie zo seba pre plnšie jestvovanie v druhom. V žiadnej inej forme lásky sa tento zákon nerealizuje tak výrazne ako v snubnej láske.

Už niekoľkokrát sme obrátili pozornosť na osobitnú intenzitu lásky v psychologickom význame. Táto intenzita sa vysvetľuje nielen biologickou silou sexuálneho pudu, ale aj prirodzenosťou jej formy. Zmyslové a citové zážitky, tak výrazne načrtnuté vo vedomí, tvoria len vonkajší jav a vonkajšie meradlo toho, čo sa deje - a v každom prípade sa čo najväčšmi má uskutočňovať - vo vnútri osôb. Odovzdanie svojej vlastnej osoby môže byť plnohodnotné len vtedy, keď je súčasťou a dielom vôle. Osoba je totiž práve vďaka svojej slobodnej vôli paňou samej seba (sui iuris), je niekým neodstupiteľným a neodovzdateľným (alteri incommunicabilis). Snubná láska, láska odovzdania sa, osobitne hlboko angažuje vôľu. Vieme, že tu sa treba dať k dispozícii celým svojím „ja“, treba - hovoriac rečou Evanjelia - „dať dušu“.

V protiklade k tým názorom, ktoré povrchne zachytávajú sexuálny problém a vidia len samo telesné odovzdanie sa ženy mužovi ako posledný krok „lásky“ (erotiky), treba tu hovoriť o odovzdaní sa a o vzájomnej spolupatričnosti dvojice osôb. Nie obojstranné sexuálne užívanie, v ktorom x dáva svoje telo do vlastníctva y, aby potom mohli obaja spolu poznať maximum zmyslovej rozkoše, ale práve vzájomné odovzdanie sa a vzájomné prislúchanie si osôb - to je celostné a úplné chápanie prirodzenosti snubnej lásky, ktorá v tomto prípade nachádza svoje naplnenie v manželstve. V opačnom prístupe ostane láska zdegradovaná na záležitosť samého užívania (v prvom i v druhom význame slova „užívať“). Láska sa nemôže prejavovať v samom užívaní, hoci aj v obojstrannom a súčasnom. Naopak, prejavuje sa spravidla v zjednotení osôb. Plodom zjednotenia je ich vzájomná príslušnosť, ktorej prejavom (okrem iného) je plné sexuálne spolužitie, nazývame ho manželským spolužitím, lebo len v manželstve má svoje miesto.

Z etického hľadiska tu ide predovšetkým o to, aby sme nenarúšali prirodzenú postupnosť faktov a ani neopomínali žiaden z nich. Najprv treba dosiahnuť zjednotenie osôb - ženy a muža - láskou a len potom môže byť vyjadrením dozretého zjednotenia sexuálneho spolužitia oboch. Tu je vhodné pripomenúť to, čo už bolo povedané o objektívnom i subjektívnom profile lásky. Láska v subjektívnom profile je psychologickou situáciou, zážitkom vyvolaným sexuálnou hodnotou sústredenou v podmete - alebo aj v dvoch podmetoch obojstranne prežívajúcich lásku. Láska v objektívnom profile je medziosobovou skutočnosťou, je vzájomnosťou a priazňou opierajúcou sa o nejaké spoločenstvo v dobre, je teda vždy zjednotením dvojice osôb a môže sa stať ich príslušnosťou. Namiesto objektívneho profilu nemožno podsunúť dva subjektívne profily, ale ani ich súhrn - sú to dva celkom odlišné prierezy lásky.

Objektívny profil je rozhodujúci. Vytvára sa v dvoch podmetoch, samozrejme, s celým bohatstvom zmyslovo-citových zážitkov, ktoré patria do subjektívneho profilu lásky, ale sa s nimi nestotožňuje. Zmyslové zážitky majú svoju vlastnú dynamiku žiadostivosti, spojenú s citom a so sexuálnou vitalitou tela. Citové prežívania majú tiež svoj vlastný rytmus: smerujú k vytvoreniu nálady, ktorá uľahčuje pocit blízkosti milovanej osoby a spontánneho porozumenia si s ňou. Naproti tomu láska smeruje k zjednoteniu ich vzájomným odovzdaním sa. Je to skutočnosť s hlbokým objektívnym významom, priam ontologickým, a aj preto patrí k objektívnemu profilu lásky. Zmyslové a citové zážitky sa s ním nestotožňujú, hoci vytvárajú súhrn podmienok, medzi ktorými sa táto skutočnosť stáva realitou. Súčasne však jestvuje aj iný problém, sčasti opačný - ako udržať a ako upevniť tú vzájomnosť osôb y a x uprostred tých zmyslovo-citových reakcií a zážitkov, ktoré sa samy o sebe vyznačujú veľkou premenlivosťou.

A tu znova vystupuje otázka, ktorú sme už osvetlili predtým - sexuálna hodnota, ktorá v rozličnej podobe predstavuje prostredie kryštalizácie zmyslovo-citových erotických zážitkov. Musí byť pevne spojená vo vedomí a vo vôli so vzťahom k hodnote tej osoby, ktorá poskytuje tie zážitky. Až vtedy možno hovoriť o zjednotení osôb a o ich spolupatričnosti - príslušnosti. Bez toho má „láska“ iba erotický zmysel, ale nemá podstatný či osobný zmysel: privádza k sexuálnemu zjednoteniu, ale bez pokrytia v pravdivom zjednotení osôb. Takáto situácia má utilitárny charakter, o vzájomnom vzťahu osôb rozhoduje uskutočnenie toho, čo sa nachádza v slove „užívať“ (pričom zohľadňuje najmä druhý význam toho slova). Vtedy x patrí k y ako predmet užívania, ale x, keď dáva y schopnosť užívania, usiluje sa v tom samo nájsť nejakú príjemnosť. Takéto nasmerovanie na oboch stranách od základu odporuje láske a vtedy nemožno hovoriť o zjednotení osôb. Priam naopak - všetko je pripravené na konflikt obojstranných záujmov, čaká len na výbuch. Len dočasne možno skryť egoizmus - egoizmus zmyslov alebo aj egoizmus citov - v priehradkách fiktívnej štruktúry, ktorá sa so zdanlivo celkom dobrou vierou nazýva „láskou“. Po čase sa však musí prejaviť celá nepravdivosť tejto konštrukcie. Zapríčiňuje jedno z najväčších utrpení, keď sa láska prejaví nie ako to, za čo ju považovali, ale ako niečo priamo protikladné.

Ako uniknúť takýmto rozčarovaniam? Snubná láska, ktorá má v sebe vnútornú potrebu odovzdania vlastnej osoby druhému človeku - táto potreba sa kryštalizuje medzi ženou a mužom tiež v telesnom odovzdaní sa i v plnom sexuálnom spolužití - má svoju prirodzenú veľkosť. Mierou tejto veľkosti je hodnota osoby, ktorá dáva seba a nie iba škálu zmyslovo-sexuálnej rozkoše, ktorá je spojená s týmto odovzdaním sa. Veľmi ľahko tu však možno zameniť podstatu veci s tým, čo je vlastne len vedľajším reflexom tejto podstaty. Ak sa tej láske odoberie hĺbka odovzdania, dôkladnosť zaangažovania osôb, vtedy to, čo ostane, bude jej celkovým popretím a protikladom. V predĺžení tejto línie je napokon to, čo označujeme pojmom prostitúcia.

Snubná láska spočíva na jednej strane v odovzdaní sa osoby a na druhej strane na prijatí tohto odovzdania sa. Do toho sa zapája „tajomstvo“ vzájomnosti: prijatie musí byť oddaním sa, oddanie zasa súčasne prijatím. Láska je vo svojej prirodzenosti vzájomná: ten, kto vie prijímať, vie tiež dávať; ide zjavne o takú schopnosť, ktorá je pre lásku symptomatická, jestvuje totiž tiež schopnosť prijímania a neschopnosť dávania, ktorá je symptomatická pre egoizmus. Tú symptomatickú pre lásku - schopnosť dávania a prijímania vlastní taký muž, ktorého vzťah k žene je preniknutý hlbokou afirmáciou hodnoty jej osoby; túto schopnosť vlastní tiež žena, ktorej vzťah k mužovi je preniknutý afirmáciou hodnoty osoby toho muža. Takýto postoj vytvára najvnútornejšiu atmosféru oddania - osobnú atmosféru celej snubnej lásky. Táto jasná schopnosť afirmácie hodnoty osoby je potrebná obom. A potrebná je tiež preto, aby oddanie vlastnej osoby bolo plnohodnotné, ako aj preto, aby bolo takým istým aj prijatie tohto oddania. Iba tá žena je schopná pravdivého oddania sa, ktorá je plne presvedčená o hodnote svojej osoby a tiež o hodnote osoby toho muža, ktorému sa oddáva. A iba ten muž je schopný prijať oddanie sa ženy v celej úplnosti, ktorý má hlboké vedomie veľkosti toho daru, a takéto vedomie nemôže mať bez afirmácie hodnoty osoby. Vedomie hodnoty daru vzbudzuje potrebu vďačnosti a odvďačenia sa, ktoré by vyrovnávalo veľkosť daru. Na tom vidieť, ako zásadne snubná láska, láska vzájomného oddania sa, musí obsahovať vnútornú štruktúru priazne.

V každom prípade iba vtedy, keď sa pohybujeme na úrovni osoby, v okruhu jej podstatnej hodnoty stáva sa zrozumiteľnou a priehľadnou celá objektívna veľkosť snubnej lásky, faktu vzájomného oddania sa a príslušnosti osôb - ženy a muža. Ak uvažujeme o tejto téme „z pozície“ sexuálnej hodnoty a s ňou spojenej hry citov a vášní, nemôžeme vojsť do podstaty. Vtedy nemožno pochopiť zásady sexuálnej morálky, ktoré sú v najužšom spojení s prikázaním lásky, ktoré je, ako sme potvrdili, „personalistickou normou“: tak ono samo, ako i všetky jeho dôsledky sa stávajú priezračnými iba vtedy, keď sa pohybujeme na úrovni osoby v okruhu jej podstatnej hodnoty.

Voľba a zodpovednosť

Možno na žiadnom mieste tejto knihy nie je taký aktuálny titul, ktorý hovorí o „láske a zodpovednosti“, ako na tomto mieste, V láske jestvuje zodpovednosť - je to zodpovednosť za osobu, za tú osobu, ktorá je vtiahnutá do najužšieho spoločenstva bytia a činnosti, ktorú robíme akoby svojím vlastníctvom, čerpajúc z jej oddanosti. I preto jestvuje zodpovednosť za vlastnú lásku: či je takou dozretou a hlbokou, že v jej rámci tá veľká dôvera druhej osoby a z jej lásky zrodená nádej, že darovaním seba nestráca svoju dušu, ale naopak, nájde tým väčšiu plnosť svojho jestvovania - či sa to všetko neukáže ako klam. Zodpovednosť za lásku, ako vidno, sa redukuje na zodpovednosť za osobu, z nej vyplýva a k nej sa tiež vracia. Preto je to veľká zodpovednosť. Ale jej veľkosť chápe iba ten, kto má zásadné vnímanie hodnoty osoby. Ten, kto je schopný iba reagovať na sexuálne hodnoty spojené s osobou, ale nevidí hodnotu osoby samotnej, ten bude stále miešať lásku s erotikou, bude komplikovať život sebe i druhým, bude premrhávať v tom všetkom pre seba i pre druhých vlastný zmysel lásky aj jej podstatnú „chuť“. Táto „chuť“ lásky sa spája totiž s pocitom zodpovednosti za osobu. V tom pocite je skrytá starosť o jej opravdivé dobro - kvitesencia celého altruizmu a súčasne neomylný znak rozširovania vlastného „ja“, vlastnej existencie o to „druhé“ „ja“ i o tú druhú existenciu, ktorá je pre ňu blízka, taká blízka, ako jeho vlastná. Pocit zodpovednosti za druhú osobu býva plný starosti, ale nie je nepríjemný či bolestný. Neprejavuje sa totiž v ňom zúženie alebo ochudobnenie človeka, ale jeho obohatenie a rozšírenie. Preto láska odtrhnutá od pocitu zodpovednosti za osobu je popretím samej seba, je vždy a spravidla egoizmom. Čím viac pocitu zodpovednosti za osobu, tým viac pravdivej lásky.

Táto pravda vrhá silné svetlo na problém výberu osoby. Sústavne sa totiž stretáme s tým, že láska ženy a muža prirodzenou cestou smeruje k vzájomnému oddaniu sa a k vzájomnosti osôb. Na ceste k tomu, čo predstavuje definitívnu formu lásky, musí byť na oboch stranách rovnaká. Výber má rovnakú špecifickú váhu ako to, k čomu vedie. Vyberá sa však osoba a spolu s ňou aj snubná forma lásky - vzájomné oddanie. Vyberá sa druhá osoba, ale v nej sa vyberá aj druhé „ja“, ako by sa človek sám vyberal v druhom a druhého v sebe. Preto vlastne z oboch strán musí mať voľba nielen opravdivý osobitný charakter, ale tiež zreteľnú osobnú charakteristiku. Patriť si môžu iba také osoby (y a x) ktorým, je objektívne dobré byť spolu. Človek je totiž vždy predovšetkým sebou („osoba“), aby zasa mohol nielen byť s druhým, ale aj žiť s ním a pre neho, a preto musí nejakým spôsobom sústavne nachádzať v ňom seba a jeho v sebe. Láska nie je možná medzi bytosťami, ktoré nie sú vzájomne preniknuté. Iba duchovnosť a s ňou spojená „vnútornosť“ osôb vytvára podmienky na vzájomné prenikanie, že ony môžu vzájomne žiť v sebe a tiež vzájomne žiť sebou.

Na tomto mieste sa otvára veľmi zaujímavý a veľmi bohatý vedľajší problém, ktorý by bolo možné nazvať problémom „psychológie voľby“. Aké momenty alebo psycho-fyziologické činitele spôsobujú, že dvaja ľudia si vzájomne zodpovedajú, že im je dobre spolu a chcú si patriť? Či platia nejaké pravidlá a všeobecné zásady, pochádzajúce z psycho-fyziologickej štruktúry človeka? Čo sem vnášajú momenty somatické a konštitucionálne, čo temperament a uspôsobenie? Sú to zaujímavé otázky, zdá sa však, že povedľa rôznych snáh poskytnúť v tejto otázke odpoveď so všeobecnejším dosahom, zostáva to napokon tajomstvom ľudskej individuálnosti. Pevných pravidiel niet a filozofia a etika vlastne vďačí tomu za svoju autoritu učiteľky životnej múdrosti, že sa snaží tieto problémy natoľko objasňovať, nakoľko môžu byť objasnené. Špeciálne náuky, ako fyziológia, sexuológia či medicína robia dobre, ak pomáhajú filozofii a etike v plnení jej praktickej úlohy.

A tak pri predpoklade zdravého empirizmu treba uznať, že voľba osoby druhého pohlavia, ktorá má byť adresátom snubnej lásky a súčasne tou, ktorá tú lásku spolutvorí vďaka svojej vzájomnosti, sa musí opierať v určitom stupni o sexuálnu hodnotu, lebo láska má mať svoj sexuálny charakter, má tvoriť základ spolužitia osôb rôzneho pohlavia. Bez obojstranného prežitia sexuálnej hodnoty nie je možné na to vôbec myslieť. Sexuálna hodnota, ako je známe, sa spája nielen s vnímaním „tela ako možného predmetu užitia“, ale súčasne s celkovým dojmom, aký poskytuje „človek druhého pohlavia“: žena svojou „ženskosťou“, muž svojou „mužskosťou“. Toto druhé vnímanie je závažnejšie a prejavuje sa dosť skoro. U prirodzene zdravej mládeže sa prvé zážitky spojené so sexuálnou hodnotou vzťahujú na bytosť „druhého pohlavia“, a nie na „telo ako možný predmet užívania“. Ak sa tento druhý zážitok odohráva skôr, a predovšetkým, máme už do činenia s istou skazenosťou - tento nedostatok prirodzeného poriadku v reakcii na sexuálnu hodnotu komplikuje lásku a predovšetkým sťažuje proces voľby osoby.

Voľba osoby je totiž procesom, v ktorom sexuálna hodnota nemôže hrať rolu jediného, a dokonca - v definitívnej analýze tohto vôľového aktu - prvoradého motívu. Priečilo by sa to samému pojmu „výber osoby“. Keby jediným Či prvoradým motívom tohto výberu bola sexuálna hodnota, vtedy by nebolo možné hovoriť o voľbe osoby, ale iba o voľbe druhého pohlavia, spojenej s nejakým „človekom“, či dokonca iba s nejakým „telom, ktoré je možným predmetom užívania“. Z toho jasne vidieť, že ak máme hovoriť o výbere osoby, prvoradým motívom musí byť hodnota osoby. Prvoradým - to však neznamená, že jediným. Takéto postavenie problému by bolo zbavené čŕt zdravého empirizmu a zaťažovala by ho patina toho apriorizmu, ktorá poznamenáva Kantovu etiku s jej formalistickým personalizmom. Ide o to, aby si človek skutočne vybral osobu a nevyberal iba hodnoty, ktoré sú spojené s osobou bez zohľadnenia jej samej ako základnej hodnoty. Takto by pokračoval ten y, ktorý by si vyberal nejakú x iba vzhľadom na sexuálne hodnoty, ktoré v nej nachádza. Takáto voľba má súčasne výrazné utilitárne tendencie, a tým sa nachádza pod úrovňou lásky k osobe. Sexuálne hodnoty, ktoré y nachádza v x (alebo tiež ona v ňom), motivujú voľbu, avšak voliaca osoba si musí plne uvedomovať, že si volí osobu. Sexuálne hodnoty môžu zaniknúť, podľahnúť zmene a pod., ale zostáva zásadná hodnota - hodnota osoby. Voľba je vtedy ozajstnou voľbou osoby, keď sa považuje táto hodnota za najvážnejšiu a rozhodujúcu. Keď totiž pozorujeme celkový proces výberu ženy mužom alebo muža ženou, vtedy musíme konštatovať, že sa táto voľba stvárňuje prostredníctvom sexuálnych hodnôt, ktoré sú nejako vnímané a prežívané. Nemenej dôležité je aj to, že každý z nich si vyberá nielen osobu vzhľadom na tie hodnoty, ale aj tie hodnoty vzhľadom na osobu.

A iba vtedy, keď sa takto vyberá, je akt voľby vnútorne zrelý a dokončený. Iba vtedy sa totiž v ňom uskutočnila integrácia predmetu: predmet voľby - osoba - bol pojatý v celej svojej pravde. Pravda o osobe ako o predmete výberu sa kryštalizuje v tom, že sama hodnota osoby je pre vyberajúceho tou hodnotou, ktorej podriaďuje všetky ostatné. Sexuálne hodnoty, ktoré pôsobia na zmysly a city, sa vnímajú primeraným spôsobom. Keby predstavovali jediný alebo prvoradý motív voľby osoby, táto voľba by bola už sama v sebe neúplnou a nepravdivou, rozchádzala by sa totiž s plnou pravdou o svojom predmete, o osobe. Taká voľba by musela tvoriť východiskový bod pre vnútorne nejednotnú lásku, čiže pre lásku neúplnú a nepravdivú.

Pravdivá láska, láska vnútorne úplná je taká, v ktorej si volíme osobu pre ňu samu, a teda taká, pri ktorej si muž volí ženu a žena muža nie iba ako „partnera“ sexuálneho života, ale ako osobu, ktorej chce odovzdať život. Sexuálne hodnoty, ktoré vibrujú v zmyslových a citových zážitkoch, sprevádzajú toto rozhodnutie, pričiňujú sa o jeho psychologickú výraznosť, ale nerozhodujú o jeho hĺbke. Samotné „jadro“ voľby osoby musí byť osobové, a nie iba sexuálne. Život preverí hodnotu voľby a tiež hodnotu i pravdivú veľkosť lásky.

Preveruje sa ona najviac vtedy, keď zmyslovo-citové prežívanie oslabne, keď samotné sexuálne hodnoty prestanú silne pôsobiť. Vtedy zostane iba hodnota osoby a vyjde na povrch vnútorná pravda lásky. Ak tá láska bola pravdivým darovaním sa a vzájomnosťou osôb, vtedy nielen obstojí, ale sa dokonca aj posilní a prehĺbi. Ak však bola iba nejakou synchronizáciou zmyslovosti a emócií, vtedy stratí svoj dôvod jestvovania a osoby v nej zaangažované sa ocitnú v prázdne. Treba vážne počítať s tým, že každá ľudská láska musí prejsť nejakou skúškou a že iba vtedy sa ukáže jej pravdivá hodnota.

Keď voľba osoby je vnútorne zrelá, keď spolu s ňou láska získava pre seba potrebnú integráciu vo vnútornom živote osoby, vtedy nadobúda nový charakter aj z psychologického hľadiska, a predovšetkým z hľadiska citového. Keďže nielen zmyslovosť, ale aj samotná citovosť vykazujú kolísanie a nestálosť - vyvoláva to vždy určitý, hoci aj len podvedomý nepokoj. Vnútorne dozretá láska sa prostredníctvom voľby osoby oslobodzuje od tohto nepokoja. City sa stávajú pokojnými a pevnými, prestávajú krúžiť okolo seba a chodiť za sebou a idú za svojím predmetom, za osobou. Čisto subjektívna pravda citov ustúpila objektívnej pravde osoby, ktorá je predmetom voľby a lásky. Vďaka tomu city nadobúdajú nové vlastnosti. Stávajú sa jednoduchými a triezvymi. Pre citovú lásku je dôležitá istá idealizácia (hovorilo sa o nej v psychologickej analýze). Ak citovosť sama vytvára rôzne hodnoty a vybavuje nimi osobu, na ktorú sa zameriava, tak láska k osobe dozretá vnútorným aktom voľby, sústredená na hodnoty samotnej osoby spôsobuje, že citovo milujeme osobu takú, akou ona skutočne je - nie našu predstavu o nej, ale reálnu bytosť. Milujeme ju s jej kladmi aj nedostatkami, dokonca nezávisle od kladov či nedostatkov. Veľkosť takej lásky sa prejavuje najviac vtedy, keď tá osoba upadá, keď vychádzajú najavo jej slabosti, či dokonca hriech. Človek opravdivo milujúci vtedy nielenže neodmieta svoju lásku, ale miluje ju ešte viac - miluje, vedomý si nedostatkov a chýb bez toho, že by ich schvaľoval. Samotná osoba totiž nikdy nestráca svoju podstatnú hodnotu. Cit, ktorý ide za hodnotami osoby, je verný človeku.

Zaangažovanie slobody

Iba pravda o osobe umožňuje skutočné zaangažovanie slobody vo vzťahu k tej osobe. Láska spočíva na zaangažovaní sa slobody, pretože ona je darovaním seba a darovať sa znamená: ohraničiť svoju slobodu vzhľadnom na druhého. Ohraničiť vlastnú slobodu by bolo niečím negatívnym a nepríjemným, ale láska spôsobuje, že ono je niečím pozitívnym, radostným a tvorivým. Sloboda je pre lásku. Sloboda nepoužívaná a nevyčerpávaná láskou sa stáva niečím negatívnym, dáva človeku pocit prázdnoty a nenaplnenosti. Láska angažuje slobodu a napĺňa ju tým, po čom vôľa prirodzene túži - napĺňa ju dobrom. Túžiť po dobre a sloboda je vlastnosťou vôle, a preto sloboda je potrebná pre lásku, jej prostredníctvom sa človek najviac zúčastňuje na dobre. To je dôvod pre prvenstvo vôle v morálnom poriadku, v hierarchii cností a tiež v hierarchii zdravých túžob človeka. Človek túži po láske viac než po slobode - sloboda je prostriedkom a láska cieľom. Človek však túži po láske pravdivej, lebo iba keď sa opiera o pravdu, môže opravdivo zaangažovať vôľu. Vôľa je slobodná a súčasne „musí“ hľadať dobro, ktoré zodpovedá jej prirodzenosti, je slobodná v hľadaní a výbere, ale nie je slobodná od samej potreby hľadania a voľby.

Avšak vôľa neznáša, aby sa jej vnucoval predmet ako dobro. Sama si chce vybrať a sama potvrdiť, voľba je totiž vždy potvrdením hodnoty predmetu, ktorý sa vyberá. Tak muž, ktorý si vyberá ženu, potvrdzuje tým jej hodnotu - ide o to, aby potvrdzoval hodnotu samotnej osoby a nie iba „sexuálnu“ hodnotu. Sexuálna hodnota sa napokon sama nanucuje, hodnota osoby namiesto toho čaká na potvrdenie a na voľbu. A preto vo vôli človeka, ktorý ešte nepodľahol náruživostiam, ale zachoval si vnútornú sviežosť, sa odohráva zvyčajne akýsi zápas medzi pudom a slobodou. Pud sa snaží vnútiť svoj predmet a svoj cieľ, usiluje sa vytvoriť vnútorný fakt uskutočnený v človeku. Slovo „pud“ tu používame nie v jeho vlastnom a plnom význame, ako bol interpretovaný v predchádzajúcej kapitole, lež vo význame čiastkovom - ide iba o určité prejavy sexuálneho pudu, vďaka ktorým sexuálna hodnota sa zmocňuje zmyslovosti a citovosti človeka a tým zaangažuje vôľu. Keď vôľa podlieha zmyslovej príťažlivosti, vtedy začína túžiť po danej osobe. Cit odníma túžbe jej telesný a konzumný charakter a robí ju viac túžbou po „človeku druhého pohlavia“. Ak vôľa podlieha iba tomu, za čím idú zmysly, po čom lipne cit, potiaľ neprichádza k slovu to, čo je vlastnou tvorivou úlohou v láske.

Vôľa miluje iba vtedy, keď človek vedome angažuje svoju slobodu vzhľadom na druhého človeka ako osobu, ktorej hodnotu plne uznáva a potvrdzuje. Takéto zaangažovanie nespočíva predovšetkým na túžbe po tom človeku. Vôľa je tvorivou schopnosťou dávať zo seba dobro a nielen si prisvojovať dobro, ktoré už jestvuje. Láska vôle sa vyjadruje predovšetkým v túžbe po dobre milovanej osoby. Túžba po samotnej osobe pre seba nevyjadruje ešte tvorivú potenciálnosť vôle, nie je ani láskou v celom pozitívnom význame tohto slova. Vôľa z prirodzenosti chce dobro, a to dobro bez hraníc, čiže šťastie. V túžbe po ňom hľadá osobu a túži po nej pre seba ako po tom konkrétnom dobre, ktoré môže to šťastie priniesť. Tak x túži po y a y túži po x - a na tom spočíva žiadostivá láska. Zmysly a city pomáhajú v tejto láske. Ale láska, ktorej pomáhajú zmysly a city, vytvára akoby základný predpoklad na to, aby vôľa, ktorej prirodzené túžby idú v smere dobra bez hraníc, čiže šťastia, začala chcieť toto dobro nielen pre svoj vlastný podmet, ale pre druhú osobu, pre tú, ktorá vytvára - opierajúc sa o zmysly a city - predmet žiadostivosti. Aj tu sa vlastne načrtáva ono napätie medzi dynamikou pudu a dynamikou vôle. Pud spôsobuje, že vôľa sa dožaduje a túži po osobe vzhľadom na jej sexuálnu hodnotu, avšak vôľa nezostáva pri tomto. Je slobodnou, čiže schopnou toho, aby túžila po všetkom vo vzťahu k úplnému dobru, k dobru bez hraníc - šťastiu. A vlastne túto schopnosť, túto svoju prirodzenú šľachetnú potenciálnosť angažuje vo vzťahu k tej osobe. Túži po jej úplnom dobre, po dobre bez hraníc, po šťastí - a tým vyvažuje či vykupuje vnútorne to, že ju samu, osobu „druhého pohlavia“, chce pre seba.[37] Vôľa nielen bojuje s pudom, ale súčasne v rámci snubnej lásky sa ujíma toho, čo tvorí jeho prirodzený cieľ. Pud je totiž zameraný na jestvovanie ľudstva, čo konkrétne vždy označuje jestvovanie novej osoby, dieťaťa - ako ovocia lásky muža a ženy v manželstve. Vôľa sa zameriava na tento cieľ prostredníctvom jeho vedomej realizácie a usiluje sa ešte rozšíriť tú tvorivú snahu, ktorá jej je vlastná.

Pravdivá láska čerpajúc z prirodzenej dynamiky vôle sa snaží vniesť črtu zásadnej nezištnosti do vzťahu ženy a muža, aby oslobodila lásku od zamerania na užívanie (v prvom i druhom význame slova „užívať“). A na tom tiež spočíva to, čo sme tu nazvali zápasom medzi láskou a pudom. Pud chce predovšetkým brať. Poslúžiť si druhou osobou, láska namiesto toho chce dávať, tvorí dobro, obšťastňovať. Opäť vidno, ako veľmi musí byť snubná láska preniknutá tým, čo vytvára podstatu priazne. V chcení dobra „bez hraníc“ pre druhé „ja“ je totiž vždy obsiahnutý v zárodku celý tvorivý impulz pravdivej lásky, impulz k tomu, aby sme obdarovali dobrom tie osoby, ktoré milujeme, aby sme ich robili šťastnými.[38]

Je to akási „božská“ črta lásky. Skutočne, keď y chce pre x dobro „bez hraníc“, vtedy chce pre ňu vlastne Boha: On jediný je objektívnou plnosťou dobra a On jedine môže každého človeka naplniť takouto plnosťou. Láska k človeku je prostredníctvom vzťahu k šťastiu, čiže k plnosti dobra najbližšie k Bohu. Iné je, že táto „plnosť dobra“ a tiež i „šťastie“ nebývajú vždy chápané jednoznačne týmto spôsobom. „Chcem šťastie pre teba“, to znamená: chcem to, čo ťa obšťastní, ale nejdem do konkrétností (hneď), čo to znamená. Iba ľudia hlbokej viery si hovoria celkom výrazne: „Je to Boh.“ Iní nevyjadrujú túto myšlienku, akoby ponechávali túto „pozíciu“ na domyslenie milovanej osobe: je to to, čo chceš ty sám (ty sama), v čom vidíš plnosť dobra pre seba. Celá energia lásky sa však sústreďuje predovšetkým na to, že „ja“ to úprimne pre teba chcem.[39]

Veľká morálna sila pravdivej lásky spočíva v tej túžbe po šťastí, čiže po pravdivom dobre pre druhú osobu. Vďaka tomu je láska schopná obrodiť človeka - dáva mu pocit vnútorného bohatstva, vnútornej plodnosti a tvorivosti: som schopný chcieť dobro pre druhú osobu, a teda som vo všeobecnosti schopný chcieť dobro. Pravdivá láska ma núti k tomu, aby som veril vo vlastné duchovné sily. Dokonca vtedy, keď som „zlý“, pravdivá láska - ak sa vo mne vzbudzuje - mi káže hľadať pravdivé dobro vzhľadom na tú osobu, na ktorú sa zameriava. Týmto spôsobom potvrdenie hodnoty druhej osoby nachádza hlbokú odozvu v potvrdení hodnoty vlastnej osoby, veď predsa vzhľadom na samu sexuálnu hodnotu sa budí v danom podmete potreba túžiť po šťastí druhého „ja“. Keď láska dosahuje svoje plné rozmery, vtedy vnáša nielen tú výraznú osobnú „atmosféru“, ale tiež pocit „absolútna“, stretnutia s tým, čo je absolútne a definitívne. Láska je určite najvyššou morálnou hodnotou, lebo ide aj o schopnosť prenesenia rozmerov lásky do bežných záležitostí každodenného života. A tam vzniká problém výchovy lásky.

Problém výchovy lásky

Čo to znamená „výchova lásky“? Je možné vo všeobecnosti lásku vychovávať? Nie je ona niečím od počiatku hotovým, daným človeku alebo dvom ľuďom ako záležitosť srdca určitého druhu? Takto sa domnievajú veľmi často zvlášť mladí ľudia a dôsledkom takéhoto názoru musí byť prinajmenšom čiastočné zdeformovanie toho, čo sme tu nazvali integráciou lásky. Láska zostáva vtedy iba psychologickou situáciou, ktorú (akoby napriek prírode) podriaďujeme požiadavkám objektívnej morálnosti. Zatiaľ - práve naopak - sa láska riadi normou, čiže zásadou, z ktorej treba vyvodiť čo najplnšiu hodnotu každej psychologickej situácie; iba vtedy samotná situácia dosiahne vlastnú plnosť, stane sa výrazom dozretého zaangažovania osoby. Láska totiž nikdy nie je niečím hotovým, niečím „daným“ žene a mužovi, ale vždy je súčasne aj „úlohou“. Tak treba na ňu pozerať: láska do určitej miery nikdy nie „je“, ale sa iba neustále „stáva“ v závislosti od vkladu každej osoby, od jej dôkladného zaangažovania. To zaangažovanie sa opiera o to, čo je „dané“, preto tie zážitky, ktoré majú svoju oporu v zmyslovosti a v prirodzenej citovosti ženy či muža, predstavujú iba „materiál“ lásky. Jestvuje tendencia uznať ich už za jej hotovú podobu. Je to tendencia mylná, skrýva sa v nej konzumný a utilitárny postoj, ktorý - ako je známe - sa prieči prirodzenosti samotnej lásky.

Človek je bytosťou odsúdenou na tvorivosť. Táto tvorivosť zaväzuje aj v oblasti lásky. Ako často sme svedkami toho, že zo sľubného „materiálu“ citov a túžob sa nestvárni pravdivá láska, ale často niečo úplne opačné, kým neraz zo skromného „materiálu“ sa sformuje skutočne veľká láska. Ale taká veľká láska môže byť iba dielom osôb a - dodajme na tomto mieste pre úplnosť obrazu - dielom milosti. Chceme sa tomuto dielu prizrieť. Na lásku budeme totiž pozerať predovšetkým ako na dielo človeka, budeme sa snažiť zanalyzovať jej hlavné cesty. Pôsobenie milosti je v nej skryté ako účasť neviditeľného Tvorcu, ktorý - keďže sám je láskou - má moc stvárňovať každú lásku, aj tú, ktorá sa vo svojom prirodzenom rozvoji opiera o hodnotu pohlavia a tela, len treba aby ju ľudia chceli vedome s ním spolutvoriť. Netreba sa pozastavovať nad tým, že sa to deje neraz spletitými a krehkými spôsobmi. Milosť má moc vyslobodzovania ciest ľudskej lásky.

Aby sme teda odpovedali na otázky postavené na začiatku, musíme sa jednoducho vrátiť ešte raz ku všetkým úvahám obsiahnutým v tejto kapitole. Musíme ich ešte prehĺbiť vo svetle Evanjelia, čítaného a chápaného vo väčšej úplnosti než tu. Ale už aj tu vidno, že na zušľachťovaní lásky sa zúčastňuje mnoho aktivít, najmä vnútorných, hoci majú svoj vonkajší výraz, no v každom prípade sú hlboko osobné. Tieto aktivity smerujú k tomu, čo sa tu nazvalo integráciou lásky „v“ osobe a tiež „medzi“ osobami. Úvahy na tému lásky vo vzťahu: „muž - žena“ nám však pripomenuli mnohorakosť možností dezintegrácie; ktorá sa vkráda do ich vzájomných vzťahov. A preto je potrebné ich doplnenie, vďaka ktorému sa stane jasným, akým spôsobom sa láska muža a ženy chráni pred dezintegráciou. Tomu má slúžiť uvažovanie na tému čistoty.

OSOBA A ČISTOTA

Rehabilitácia čistoty

Čistota a resentiment

Titul tejto kapitoly je zapožičaný od M. Schelera, ktorý publikoval štúdiu Rehabilitácia cnosti (Rehabilitierung der Tugend). Tento titul môže vyznieť ako nejaká provokácia. Keď totiž hovoríme o rehabilitácii, máme na mysli niekoho (alebo niečo), kto stratil (čo stratilo) dobré meno a právo na uznanie medzi ľuďmi. Rehabilitácia mu prinavracia to dobré meno a právo na uznanie. Vari cnosť stratila dobré meno? Vari cnosť čistoty stratila dobré meno? Vari ju ľudia neuznávajú za cnosť? Tu však nejde len o dobré meno. Samotný názov cnosti a nominálne uznanie neriešia tento problém, lebo ide o domovské právo v ľudskej duši, v ľudskej vôli - práve to je miesto cnosti a základ, bez ktorého ona prestáva jestvovať ako reálne bytie. Avšak samo uznanie „cnosti“, „čistoty“ vtedy ostáva bez hlbšieho významu. M. Scheller videl potrebu rehabilitovať cnosti preto, lebo u súčasného človeka pozoroval významné duchovné postoje, ktoré nie sú výrazne naklonené ich uznaniu. Tieto postoje označil ako „resentiment“.

Resentiment spočíva v nesprávnom a skreslenom vzťahu k hodnote. Je to nedostatok objektivizmu v hodnotení a oceňovaní a jeho pramene sa nachádzajú v slabosti vôle. Ide o to, že vyššia hodnota si vyžaduje väčšie úsilie vôle, ak ju chceme obsiahnuť alebo realizovať. Aby sme sa subjektívne oslobodili od tejto námahy, aby sme pred sebou samými ospravedlnili nedostatok takejto hodnoty, zmenšujeme jej význam, odopierame jej to, čo jej v skutočnosti prislúcha, vidíme v nej priam akési zlo, hoci nás objektivita zaväzuje uznať dobro. Resentiment má, ako vidíme, charakteristické znaky tej kardinálnej chyby, ktorou je lenivosť. Sv. Tomáš Akvinský definuje lenivosť (acedia) ako „smútok, ktorý vyplýva z toho, že dobro je ťažké“. Sám smútok ešte nekazí dobro, ba dokonca nepriamo v duši podporuje uznanie jeho hodnoty. Resentiment však ide ďalej - nielenže kazí obraz dobra, ale dehonestuje to, čo si musí zasluhovať uznanie, aby človek nemusel s námahou dvíhať seba samého k pravdivému dobru, ale mohol „bezpečne“ uznávať za dobro iba to, čo sa mu hodí, čo je pre neho výhodné. Resentiment sa umiestňuje do subjektivistickej mentálnosti: príjemnosť tu zastupuje nadradenú hodnotu.

Zdá sa, že sa cnosti, predovšetkým cnosti čistoty, odňalo cestou resentimentu veľa práv v ľudskej duši, vôli aj v srdci človeka. Vytvorila sa proti nej argumentácia so snahou dokázať, že ona nie je pre človeka užitočná, ale škodlivá. Stačí vari spomenúť rozličné výhrady, povedzme hygienickej a lekárskej povahy, namierené proti čistote a proti sexuálnej zdržanlivosti. Veľmi frekventovaný je argument: „Prehnaná čistota (je však ťažké určiť, čo to znamená) je zdraviu škodlivá; mladý človek sa musí sexuálne vyžiť.” V čistote a v sexuálnej zdržanlivosti vidia hrozného protivníka ľudskej lásky, a preto im odopierajú uznať domovské právo v ľudskej duši. Čistota - podľa týchto názorov - má dôvod na jestvovanie mimo lásky muža a ženy, v láske musí ustúpiť. Predovšetkým z tejto strany narastá resentiment, ktorý napokon nie je len všeobecnou vlastnosťou našej epochy - sklony k nemu driemu v duši každého človeka; kresťanstvo ich považuje za jeden z dôsledkov dedičného hriechu. Preto, ak sa máme oslobodiť od resentimentu, a zvlášť od jeho následkov v pohľade na tento dôležitý problém, musíme uskutočniť rehabilitáciu čistoty. Treba odstrániť ohromné navrstvenie subjektivizmu v chápaní lásky a v chápaní toho šťastia, aké môže dať láska mužovi a žene.

Vieme, že láska vyžaduje integritu tak v každej z milujúcich osôb, ako aj medzi nimi. Ukázala to analýza v predchádzajúcej kapitole. Keď sme analyzovali lásku z troch rozličných aspektov (metafyzického, psychologického a etického), dokázali sme rozlíšiť veľa jej prvkov. Ide o to, aby sa tieto prvky tak u každej z osôb, ako aj medzi nimi, medzi ženou a mužom, správne scelili, aby vytvorili správny osobný a medziosobný celok. Preto je funkcia integrácie dôležitá. Láska nemôže ostať len akousi subjektívnou „situáciou“, v ktorej sa k slovu dostávajú pudom prebudené energie zmyslovosti a citovosti. Vtedy totiž nedorastá k osobe a nezjednocuje osoby. Aby mohla láska dosiahnuť plnú osobnú hodnotu a aby naozaj mohla zjednotiť muža a ženu, musí sa pevne oprieť o afirmáciu hodnoty osoby. Pri vychádzaní z takejto afirmácie možno ľahko prejsť k podstatnej túžbe po dobre pre milovanú osobu - dobro hodné osoby - čo dáva láske „šťastie dávajúci“ charakter. Ľudia, žena a muž, túžia po láske, lebo očakávajú šťastie, ktoré im prinesie do života.

Túžba po skutočnom šťastí pre druhú osobu, zreteľné odovzdanie sa jej dobru - to všetko vtláča láske drahocenné znamienko altruizmu. Avšak to všetko môže v láske medzi mužom a ženou nedozrieť a nevykryštalizovať sa, ak prevláda žiadostivé zameranie, žiadostivá láska, ale najmä sama žiadostivosť zrodená z reakcie zmyslovosti, hoci aj založená na bohatých citových zážitkoch. Tieto zážitky dávajú láske „príchuť“, ale nevytvárajú jej objektívnu podstatu, ktorá je veľmi úzko spätá s afirmáciou hodnoty osoby. Zo samého bohatstva citov nemožno posudzovať hodnotu vzájomného vzťahu osôb. Búrlivosť emocionálnych zážitkov, ktorá sa zrodila na základe zmyslovosti, môže v sebe skrývať nedostatok skutočnej lásky, ba dokonca priam egoizmus, lebo niečím iným je láska a niečím iným sú ľúbostné zážitky. Láska sa formuje na základe hlbokého a plne zodpovedného vzťahu osoby k osobe, ľúbostné zážitky sa rodia spontánne v reakciách zmyslovosti a citovosti. Veľmi bujný vývoj týchto zážitkov môže v sebe skrývať nedostatočne rozvinutú lásku. Preto sme sa v analýze lásky zamerali na nevyhnutnosť rozlíšenia týchto dvoch profilov - objektívneho a subjektívneho.

A aj preto musíme seriózne uvažovať o možnosti dezintegrácie lásky. Ide o zážitok alebo dokonca o súhrn ľúbostných zážitkov, ktoré majú svoj zdroj a pôvod v zmysloch a v citoch, ale osobne ešte nedozretých. Dezintegrácia predovšetkým označuje nedostatočný vývoj samej etickej podstaty lásky.[40] Prejavy zmyslovosti alebo aj citovosti vo vzťahu k osobe druhého pohlavia, ktoré vznikajú skôr a vyvíjajú sa rýchlejšie než cnosť, nie sú ešte láskou. Najčastejšie sa však považuje za lásku a označuje sa pomenovaním láska - a práve preto takto chápanej láske sa prieči čistota ako činiteľ, ktorý prekáža. A tak hlavný argument proti čistote znie - „čistota prekáža láske“ - neberie dostatočne do úvahy ani zásady integrácie lásky, ani z druhej strany možnosť jej dezintegrácie.

Až správne sústredenie jednotlivých zmyslovo-citových prvkov okolo samej hodnoty osoby umožňuje hovoriť o láske. Naproti tomu nemožno nazývať láskou to, čo je len akýmsi jej prvkom či „časťou“, lebo nesprávne sústredenie týchto „častí“ či prvkov môže dať ako výsledok nie lásku, ale priam popretie lásky. Ba čo viac, z hľadiska etiky jestvuje základná požiadavka - pre dobro lásky, aby sa realizovala jej skutočná podstata tak v každej osobe, ako aj medzi osobami, treba sa oslobodiť od všetkých „ľúbostných“ zážitkov, ktoré nie sú kryté skutočnou láskou, čiže vzájomným vzťahom muža a ženy opierajúcim sa o vyzretú afirmáciu hodnoty osoby. Táto požiadavka udiera na jadro problému čistoty. Slovo „čistota“ hovorí o oslobodení sa od všetkého, čo „špiní“. Láska musí byť v istom zmysle priehľadná; vo všetkých zážitkoch, vo všetkých skutkoch, ktoré majú v nej svoj prameň, musí byť pozorovateľný taký vzťah k osobe druhého pohlavia, ktorý vyplýva zo zreteľnej afirmácie jej hodnoty. Keď však zo základov zmyslov a z pocitov, ktoré sú s nimi späté, vznikajú zážitky a skutky, ktoré berú láske priehľadnosť, je potrebná osobitná cnosť, aby sa z tej strany zabezpečila jej pravdivosť a objektívny profil. Je to práve čistota, ktorá je najužším spojencom lásky osôb y a x. Skúsme to ukázať základnou analýzou, pričom využijeme výsledky analýzy samej lásky, ktorú sme urobili v predchádzajúcej kapitole. Vtedy sa aj lepšie ukáže, že tento protiklad lásky a čistoty, o ktorom tak často počúvame hovoriť, je prejavom resentimentu.

Žiadostivosť tela

Vzťahy, ale najmä spolužitie osôb rozdielneho pohlavia sa skladá z mnohých “skutkov”, ktorých podmetom je osoba jedného pohlavia a predmetom osoba druhého pohlavia. Sama láska zahladzuje tie vzťahy: vzťah podmetu k predmetu vtedy ustupuje v prospech zjednotenia osôb, v ktorom majú muž a žena pocit, že vytvárajú jeden spoločný podmet činnosti. Tento pocit vyjadruje subjektívny stav ich vedomia, ktorý napokon určuje odraz objektívneho zjednotenia - ich vôle sa zjednocujú tým, že chcú jedno dobro ako cieľ; ich city tým, že prežívajú spoločne tie isté hodnoty. Čím hlbšie a čím zrelšie je toto zjednotenie, tým väčšmi majú muž a žena pocit, že vytvárajú jeden podmet konania. Tento pocit však vôbec neruší objektívnu skutočnosť, že sú dvoma reálne rozličnými bytosťami a dvoma rozličnými podmetmi konania; každá z dvoch osôb je podmetom mnohých “skutkov", ktorých predmetom je druhá osoba.

Prostredníctvom skutkov či tiež jednoducho „činov“ chápeme nielen vonkajšie skutky (actus externi), ktoré možno pozorovať a definovať pozorovaním zvonku, ale aj vnútorné skutky (actus interni), o ktorých vie len osoba, ktorá ich koná; len ona ich môže postihnúť a definovať prostredníctvom introspekcie. V tomto prípade používame slovo „skutky“, hoci tento výraz sa všeobecne používa iba vtedy, keď ide o vnútorné skutky. Latinské slovo actus je univerzálnejšie, používa sa jeho slovenský výraz vo význame „akt“, ale len tí, čo poznajú latinčinu, vedia, že tento výraz môže tiež vyjadrovať „čin“, „skutok“. Vo všeobecnosti má v našom jazyku iné zameranie.

Oblasť, ktorou sa zaoberáme v tejto kapitole, dáva podnet na uvažovanie o skutkoch tak vonkajších, ako aj vnútorných. Na tieto dve skupiny skutkov obracia veľmi výrazne pozornosť Desatoro v šiestom (nezosmilníš) a v deviatom prikázaní (nepožiadaš manželku blížneho svojho). Ide o skutky, ktorých predmetom je osoba druhého pohlavia - nie pohlavie, lež osoba, lebo rozdielnosť pohlavia je momentom, ktorý vytvára osobitný morálny problém. Lebo osoba, pretože je osobou, musí byť predmetom lásky. Naproti tomu pohlavie, ktoré sa predovšetkým prejavuje v tele a ako vlastnosť tela, podlieha zmyslom, vytvára možnosť žiadostivosti. Žiadostivosť tela je najužšie spätá zo zmyslovosťou. Analýza zmyslovosti, ktorú sme urobili v predchádzajúcej kapitole, ukázala, aké významné sú pre ňu reakcie na „telo ako na možný predmet užívania“. Zmyslovosť reaguje na sexuálne hodnoty spojené práve s telom, ale táto reakcia má smerový charakter. Smerová reakcia sa ešte nestotožňuje s požiadaním. Je len nasmerovaním psychiky k spomínanej hodnote, „zaujímaním sa“ o ňu, či dokonca jej „absorbovanie“. Od tejto prvej etapy reakcie zmyslovosti možno veľmi ľahko prejsť k nasledujúcej, ktorou je žiadostivosť. Žiadostivosť sa líši od zaujímania sa alebo od absorbovania zmyslovosti sexuálnou hodnotou, ktorá je spojená s telom. Vtedy táto hodnota „preniká“ k podmetu, naproti tomu v prípade žiadostivosti sa podmet výrazne obracia k nej. Niečo v podmete začína po nej túžiť a lipnúť k nej, ba čo viac, v podmete (v človeku) sa začína akýsi živelný, spontánny proces, ktorý smeruje k definitívnemu chceniu tejto hodnoty. Sama zmyslová žiadostivosť ešte nie je chcením, ale sa výrazne usiluje ním stať. Táto dobre vnímateľná ľahkosť prechodu z etapy do etapy - od zaujímania sa po žiadostivosť, od žiadostivosti po chcenie - je zdrojom veľkých napätí vo vnútornom živote osoby. S nimi sa spája cnosť zdržanlivosti. Štruktúra tejto cnosti, o ktorej ešte bude hovoriť, ostáva v úzkej korelácii k načrtnutej štruktúre žiadostivosti tela.

Výraz „žiadostivosť tela“ je správny aj preto, lebo táto žiadostivosť je spojená s reakciami zmyslovosti na predmet tela a na sexus, ako aj preto, lebo v vychádza z tela a hľadá únik v „telesnej láske“. Žiada sa tu poznamenať, že jestvuje rozdiel medzi „telesnou láskou“ a „láskou tela“, lebo telo ako súčasť osoby môže byť aj predmetom lásky, nielen žiadostivosti.

Skutočnosť, že prvá reakcia zmyslovosti, teda záujem o sexuálnu hodnotu spojenú s telom, sa tak ľahko mení na telesnú žiadostivosť, dokazuje, že jestvuje sila zmyslovej žiadostivosti, a práve ona sa skrýva za zmyslovosťou, čím rýchlo dáva žiadostivý smer jej reakciám. Takto pristupoval k tomuto problému sv. Tomáš Akvinský, ktorý výrazne odlíšil appetitus concubiscibilis - žiadostivú silu - od appetitus irascibilis - popudlivej sily. Podľa neho sú to dve hlavné sily zmyslovej duše (anima sensitiva), najužšie spätý so zmyslovým poznaním. Tieto sily sústreďujú okolo seba celú plejádu citov (Akvinského passiones animae). Preto majú niektoré ľudské city charakter viac žiadostivý - napríklad túžba, iné zasa charakter viac popudlivý, napríklad hnev. Pod citmi tu chápeme tak prvé vzrušenia, emócie, ako aj isté trvalé emociálne stavy ľudskej psychiky, v ktorých okruhu môžeme znova sledovať rozličné stupne napätia (od nálad po vášne, napríklad príjemný pocit lásky a prudká ľúbostná vášeň, ľahké podráždenie - nahnevanie sa a neovládaný výbuch zúrivosti).

Reakcie zmyslovosti majú smerový charakter nielen zo strany predmetu, kde sa žiadostivosť tela nezastavuje v okruhu zmyslovej žiadostivej sily (appetitus concupiscibilis), ale prenáša sa na vôľu a usiluje sa jej nanútiť vlastný vzťah k predmetu. Reakcia zmyslovosti tu má výrazný smerový charakter - smer reakcii poukazuje po prvé na „telo a na pohlavie“ a po druhé na užívanie. Na to sa tiež zameriava aj zmyslová žiadostivosť a spolu s ňou „telesná láska“. Ona hľadá uspokojenie v „tele a v pohlaví“ užívaním. Vo chvíli, keď ho dosiahne, končí sa vzťah k predmetu, zaniká zaujímanie sa oň až do okamihu, keď sa znova vzbudí žiadostivosť. Zmyslovosť „sa vyžíva“ v žiadostivosti. Toto slovo je tu na správnom mieste. Žiadostivosť tela ide v smere „vyžitia sa“, po ktorom sa celý vzťah k predmetu žiadostivosti pretŕha. V živočíšnom svete, kde inštinkt plodnosti zosúladený s potrebou zachovania rodu reguluje sexuálny život, je takéto uzatvorenie reakcie žiadostivosti celkom postačujúce. Naproti tomu vo svete osôb sa vynára vážne nebezpečenstvo morálneho charakteru.

Toto nebezpečenstvo je úzko späté s problémom lásky, a preto aj so vzťahom k osobe. „Telesná láska“, ktorá vychádza zo žiadostivosti tela, nemá v sebe tú hodnotu, akú musí mať láska k osobe. Žiadostivosť tela totiž mení predmet lásky, ktorým je osoba, na iný, konkrétne na „telo a pohlavie“ spojené s nejakou osobou. Reakcia zmyslovosti sa nevzťahuje - ako vidíme - na osobu ako na osobu, ale len na „telo a pohlavie“ nejakej konkrétnej osoby, a to práve „ako na možný predmet užívania“. Preto silou skutočnosti z hľadiska žiadostivosti, ktorá vychádza zo žiadostivosti tela, osoba druhého pohlavia nevystupuje ako osoba, ale ako „telo a pohlavie“. Namiesto osobnej hodnoty, ktorá je pre lásku podstatná, vystupuje len sexuálna hodnota, ktorá sa taktiež stáva kryštalizačným prostriedkom celého zážitku. Keďže sa s týmto zážitkom spája aj zmyslový pocit lásky, nadobúda aj žiadostivosť charakter ľúbostného zážitku, a to silného, intenzívneho, lebo je pevne opretá o sexuálne reakcie tela a zmysly. Keď hovoríme o „zmyslovom pocite lásky“, nemáme na mysli reakciu samej citovosti, lebo tá nereaguje na „telo a pohlavie“, ale na „človeka druhého pohlavia“ - na „ženskosť“ alebo aj na „mužskosť“, ako to vysvetlila analýza v druhej kapitole. „Pocit“ v tomto prípade znamená zmyslový stav, ktorý je vyvolaný najprv žiadostivosťou „tela a pohlavia“ ako toho, čo zodpovedá samotnej zmyslovosti, a následne uspokojením tejto žiadostivosti „telesnou láskou“.

Teraz vidíme, v čom spočíva morálne nebezpečenstvo spojené so žiadostivosťou tela. Vedie k „láske“, ktorá nie je láskou, lebo vyvoláva ľúbostné zážitky na pozadí samotnej zmyslovej žiadostivosti a jej uspokojovania. Predmetom týchto zážitkov je osoba druhého pohlavia, avšak zároveň nedosahujú osobu, lebo ostávajú len pri „tele a pohlaví“ ako pri svojom vlastnom a jedinom obsahu. Stadiaľ vyplýva dezintegrácia lásky. Žiadostivosť tela nabáda, a to veľkou silou, k telesnému zblíženiu, k sexuálnemu spolužitiu, ale toto zblíženie a spolužitie, ktoré vychádza len zo žiadostivosti tela, nezjednocuje muža a ženu ako osoby, nemá hodnotu zjednocovania osôb, nie je láskou v jej vlastnom (čiže etickom) význame. Naopak, sexuálne zblíženie a spolužitie, ktoré vychádza len zo žiadostivosti tela, je popretím lásky osôb, lebo pri jeho základoch sa nachádza smerová reakcia orientujúca na „užívanie“, ktorá je taká príznačná pre čistú zmyslovosť. Túto reakciu treba najprv začleniť do správneho a zodpovedajúceho vzťahu k osobe, čo nazývame integráciou. Žiadostivosť tela sama o sebe nie je zdrojom lásky k osobe, hoci vyvoláva ľúbostné (erotické) zážitky naplnené veľkou dávkou zmyslových pocitov.

Je tu nielen vážna možnosť deformovania lásky, ale aj možnosť mrhania jej prirodzeným materiálom. Zmyslovosť totiž dodáva materiál láske, ale vo vzťahu k tomuto materiálu je potrebná zodpovedajúca tvorivosť vôle. Bez takej tvorivosti nemôže jestvovať láska, ostáva len materiál, ktorý sama žiadostivosť tela len spotrebováva tým, že sa v ňom „vyžíva“. Vtedy vznikajú vnútorné alebo vonkajšie skutky, ktorých predmetom je len sexuálna hodnota spätá s osobou. Tieto skutky ostávajú v línii tej smerovej reakcie, ktorá je významná pre samu zmyslovosť - je orientovaná na „telo ako na možný predmet užívania“. Vzťahujú sa teda na osobu poživačne, konzumne. Samotná skutočnosť, že skutky sú vonkajšie alebo len vnútorné, závisí vo veľkej miere od štruktúry samotnej zmyslovosti danej osoby.

Istým prirodzeným zabezpečením sa voči žiadostivosti tela je citovosť. Už z analýzy v predchádzajúcej kapitole vieme, že v danom prípade je to schopnosť reagovať na sexuálnu hodnotu, avšak na tú, ktorá sa spája s celým „človekom druhého pohlavia“, a nielen „s telom ako s možným predmetom užívania“, lebo v tomto zmysle je to schopnosť reagovania na „ženskosť“ alebo na „mužskosť“. Reakcie citovosti majú aj usmerňujúci charakter, ale ich smerovanie je iné než smerovanie reakcií zmyslovosti. Citovosť nevedie k užívaniu, ktorého predmetom je „telo a sexus“. a hľadá únik v samej „telesnej láske“. Ak niekedy hovoríme o potrebe citového vyžitia sa, tak nie v tom istom zmysle, v akom hovorievame o zmyslovom sexuálnom vyžívaní. Vtedy ide skôr o uspokojenie citových potrieb, o potrebu „mať zaľúbenie v niekom“ alebo aj prežívať pocity niekoho („byť milovaný“). Citovosť má svoj odlišný svet vnútorných a medziľudských skutočností, ktoré sa samy držia ďalej od žiadostivosti tela. Citová láska sa zdá byť natoľko čistou, že jej akékoľvek prirovnanie k zmyslovej náruživosti pripadá ako ponižovanie a hrubosť.

A predsa ona neurčuje pozitívne a úplné vyriešenie problému žiadostivosti tela. Citová láska čo najväčšmi odsúva tento problém z oblasti vedomia, vnášajúc dokonca do vzťahu ženy k mužovi (alebo vice versa) idealizáciu, o ktorej už bola reč v predchádzajúcej kapitole. Avšak odsunúť problém ešte neznamená rozriešiť ho, či dokonca vychádzať mu v ústrety. Skúsenosť učí, že jednostranné „idealistické“ pristupovanie k láske býva potom zdrojom trpkých rozčarovaní alebo vytvára aj vedie k výrazným nedôslednostiam v počínaní, osobitne v manželskom živote. To, čo vnáša citovosť do vzájomného vzťahu ženy a muža, je ešte len „materiálom“ lásky. Plnohodnotné zabezpečenie sa voči žiadostivosti tela nachádzame až v hlbokom realizme cnosti. Avšak citovosť a toto „idealizovanie“, aké vzniká na jej podklade vo vzťahu x-y a y-x, môžu veľmi pomáhať pri formovaní cnosti čistoty. Dokonca tie najchúlostivejšie prirodzené reakcie, ktoré vznikajú na základe citovosti voči „ženskosti“ alebo aj voči „mužskosti“, samy ešte nevytvárajú dostatočne pevnú oporu pre vykryštalizovanie sa lásky k osobe.

Jestvuje, samozrejme, nebezpečenstvo, že žiadostivosť tela tieto reakcie pohltí, že si ich prisvojí ako istý sprievodný jav, ktorý zakryje jej vlastný vzťah k človeku druhého pohlavia. V tomto chápaní bude „láska“ predovšetkým vecou tela a doménou žiadostivosti s tým, že sa k nej pridruží istá dávka „lyriky“, ktorá vyplýva z citovosti. Je potrebné dodať, že citovosť neumocnená cnosťou, ktorá je ponechaná na seba a ako taká premietnutá na pozadie silnej žiadostivosti tela, najčastejšie klesne do tejto roly. Vtedy však vytvára určitý nový moment; z lásky robí čosi na spôsob subjektívneho „tabu“, v ktorom je cit všetkým a o všetkom rozhoduje.

Subjektivizmus a egoizmus

Práve tu sa načrtáva problém subjektivity, lebo nič tak veľmi nevnáša subjektívny moment do ľudskej lásky, ako práve cit. Treba odlíšiť cit od citovosti. Pod citovosťou rozumieme schopnosť reagovať na určité hodnoty spojené s „človekom druhého pohlavia“ („ženskosť - mužskosť“, „pôvab - sila“). Naproti tomu je cit subjektívnou psychickou skutočnosťou, ktorá sa viaže s reakciou na rozličné hodnoty, a preto sa viaže aj so skutkami, ktoré sa formujú v okruhu tejto reakcie akoby v jej predĺžení. Tak sa zmyslovo - telesné city spájajú s reakciou zmyslovosti a s vonkajšími alebo vnútornými skutkami, ktoré majú svoj zdroj v žiadostivosti tela. Spájajú sa aj city s reakciami citovosti a so skutkami, ku ktorým tieto reakcie vytvárajú podnety. Keď hovoríme o potrebe integrácie, čiže správneho včlenenia toho všetkého, čo pochádza zo zmyslovosti a citovosti do eticky plnohodnotného vzťahu osoby k osobe, vtedy celkom zohľadňujeme plasticitu ľudského citu. Cit sa môže rozvíjať a prispôsobovať tomu, čo človek vedome formuje svojou vôľou. Integrácia lásky sa dožaduje, aby človek vedome formoval svojou vôľou všetko, čo mu v reakciách zmyslovosti a citovosti poskytujú zmysly, aby to všetko podstatnou afirmáciou hodnoty osoby staval na rovine vzťahu osoby k osobe a aby to udržiaval v medziach pravdivého zjednotenia osôb.

Subjektivizmus je podstatne odlišný od subjektívnosti, od subjektívneho profilu každej lásky. Subjektívnosť patrí do prirodzenosti lásky, ktorá je vecou dvoch podmetov (podmet - subiectum) y a x. Naproti tomu subjektivizmus je zdeformovaním podstaty lásky - ide o také zväčšenie subjektívneho momentu, že samotná objektívna hodnota lásky v ňom ostáva sčasti alebo celkom pohltená či zničená. Prvú formu subjektivizmu možno definovať ako subjektivizmus citu. City hrajú mimoriadnu úlohu pri formovaní lásky zo strany subjektu. Nemožno si predstaviť subjektívny profil lásky bez citu a bolo by absurdné žiadať to, čo žiadali stoici alebo Kant, aby bola láska zbavená citu. Z druhej strany však nemožno opomínať prípadný subjektivizmuz citu, že sa dokonca dá hovoriť o určitom „nebezpečenstve citu“, t.j. o nebezpečenstve, ktoré ohrozuje lásku práve zo strany citov. Už v analýze zapáčenia sa (druhá kapitola, druhá časť) sme obrátili pozornosť na to, že cit akoby menil smer prežívania pravdy. Človek - rozumná bytosť - má prirodzenú potrebu poznávať pravdu a riadiť sa ňou; ide o objektívnu pravdu konania, v ktorej je obsiahnuté samotné jadro ľudskej morálnosti. Totiž cit odvracia „zrak“ pravdy od toho, čo je v konaní objektívne, od predmetu činu i od činu samého a zameriava ho na to, čo je v ňom subjektívne, na samotný zážitok. Cit spôsobme, že ľudské vedomie ostáva pohltené predovšetkým subjektívnou „pravdivosťou“ zážitku. Zážitok je však natoľko pravdivý, čiže „autentický“. nakoľko je nasýtený skutočným (úprimným) citom.[41]

Táto skutočnosť má dva dôsledky. Po prvé sa pri tej príležitosti vytvára akási dezintegrácia: aktuálny zážitok vyrastá ponad ostatné objektívne fakty, ale predovšetkým ponad zásady, ktorým fakty podliehajú - vyčleňuje sa z ich celkového obrazu; po druhé, namiesto týchto objektívnych zásad, ktoré určujú meradlo hodnôt daného činu, prichádza hodnota samého citu a začína rozhodovať o hodnote činu; čin je dobrý, lebo je „autentický“, čiže je nasýtený „pravdivým“ citom. Cit má však sám zo seba len subjektívnu pravdivosť - pravdivý cit môže rovnako napĺňať skutok, ktorý objektívne nie je dobrý. Aj preto subjektivizmus citu predstavuje širokú bránu, cez ktorú môžu vojsť do lásky ženy a muža rozličné skutky, vnútorné či vonkajšie, ktoré sa nezhodujú s objektívnou podstatou lásky, hoci ako zážitky majú „ľúbostný“ (erotický) charakter. Legitimáciou týchto zážitkov a skutkov je práve ich „autentickosť“ vo význame, ktorý sme určili vyššie. Vieme však, že tie city, ktoré sprevádzajú žiadostivosť tela alebo aj jej uspokojovanie, sú „pravdivými“ citmi, majú svoju subjektívnu pravdivosť ako každý iný cit.

Od tohto postoja subjektivizmu, od subjektivizmu citov vedie jednoduchá a ľahká cesta k subjektivizmu hodnotu. Ja taká ľahká, že jednoducho nevidno, prečo a ako ňou neisť, keď sme už vstúpili na naklonenú rovinu subjektivizmu. Sama láska je nasmerovaná na objektívnu hodnotu. Takou je predovšetkým hodnota osoby, ktorá sa v láske obojstranne afirmuje, takú hodnotu má zjednotenie osôb, ku ktorému láska vedie. Rovnako tie hodnoty, ku ktorým sa obracia zmyslovosť a citovosť vo svojich prirodzených reakciách, sú predmetové - taká je hodnota „tela ako možného predmetu užívania“, taká je aj hodnota „človeka druhého pohlavia“ spojená s jeho „ženskosťou“ či „mužskosťou“. Subjektivizmus hodnoty spočíva v tom, že tak s osobou, ako aj s „telom a pohlavím“, či napokon so „ženskosťou - mužskosťou“ - sa bude zaobchádzať iba a výlučne ako s príležitosťou na vyvolanie príjemnosti alebo aj rozličných odtieňov rozkoše. Príjemnosť sa stáva jedinou hodnotou a celkovým základom hodnotenia. Vtedy sa však uskutočňuje také premiešanie smerov prežívania a konania („skutky“), ktoré napokon celkom ničí nielen samu podstatu lásky, ale skutočne ľúbostný charakter zážitkov.[42] Lebo nielen láska musí byť výrazne nasmerovaná na osobu, ale dokonca zmyslovosť a citovosť, ktoré jej v danom prípade dodávajú „materiál“, prirodzeným spôsobom reagujú na príslušné hodnoty späté s osobou. Subjektivizmus hodnoty naproti tomu označuje zameranie sa na samotnú príjemnosť: tá je cieľom a všetko ostatné je prostriedkom na jej dosiahnutie - tak osoba, ako aj jej telo a s ním spätá „ženskosť“ či „mužskosť“.

Táto forma subjektivizmu teda ničí samu podstatu lásky a celkovú hodnotu ľúbostných zážitkov (ako napokon aj samej „lásky“) vidí v príjemnosti. Ľúbostné (erotické) zážitky poskytujú žene i mužovi silno pociťovanú príjemnosť, rozkoš rozličných odtieňov. A práve tá príjemnosť - rozkoš sa súčasne stáva celkovým a výlučným odôvodnením jestvovania tak jednotlivých zážitkov, ako aj nepriamo lásky medzi ženou a mužom. Hedonizácia lásky v teórii a v praxi je konečným plodom subjektivizmu. Už nie jednotlivé zážitky prerastajú ponad živý celok skutočností či zásad rozhodujúcich o pravdivej láske, ale sama príjemnosť, ktorá ten zážitok sprevádza. Ona sa stáva celkovou a jedinou hodnotou, ktorej sa všetko musí podriadiť, lebo ona je vnútornou mierou všetkých ľudských činov. Pripomína to program utilitarizmu, podrobený kritike v prvej kapitole. Tu sa ešte silnejšie prejavuje „nebezpečenstvo citov“, lebo city prirodzene priťahuje príjemnosť - príjemnosť je dobrom pre cit, podobne, ako je nepríjemnosť zlom, ktorému sa vyhýbajú. Teda pokiaľ sa city bezprostredne usilujú prejaviť sa ako výhradný a vlastný obsah lásky (subjektivizmus citov), tak ponechané na seba sa nepriamo nasmerovávajú k hľadaniu príjemností a rozkoše. Vtedy sa však láska cení a hodnotí podľa toho, či poskytuje tú príjemnosť.

Subjektivizmus v oboch svojich podobách, ale najmä v druhej podobe, je základom, na ktorom vyrastá egoizmus. Tak subjektivizmus, ako aj egoizmus je protikladom lásky, lebo po prvé, láska má objektívne smerovanie: k osobe a k jej dobru, po druhé, má altruistické smerovanie - k druhému človeku. Subjektivizmus vysúva na toto miesto predmet a jeho zážitok, stará sa o „autentickosť“ tohto zážitku, o podmetovú potvrdenie lásky v samom cite. Egoizmus je nasmerovaný výlučne na vlastné „ja“, na ego, hľadá však dobro toho istého „ja“, pričom neráta s inými ľuďmi. Egoizmus vylučuje lásku, lebo vylučuje spoločné dobro, vylučuje aj možnosť vzájomnosti, ktorá vždy vychádza z úsilia o spoločné dobro. Uprednostňovanie vlastného „ja“ a výlučné, úzke zahľadenie sa na jeho dobro - čo je pre egoizmus príznačné - vytvára vždy akési zveličené nasmerovanie sa na podmet (subiectum).

Vlastné „ja“ chápané predovšetkým ako podmet sa stáva egoistickým, keď prestávame správne vidieť jeho objektívne postavenie medzi ostatnými bytiami a tiež tie vzťahy a závislosti, ktoré spájajú to „ja“ s nimi. Najmä však druhá forma subjektivizmu - subjektivizmus hodnoty - nemôže už byť de facto ničím iným ako egoizmom. Keď je však jedinou hodnotou, o ktorú ide vo vzťahu y k x a y k x len príjemnosť, vtedy nemôže byť reč ani o vzájomnosti, ale ani o zjednocovaní osôb. Nasmerovanie sa na príjemnosť ako na cieľ zadržiava každú z nich výhradne v okruhu vlastného „ja“. Nemožno teda hovoriť o vzájomnosti, ale len o „obojstrannosti“ - jestvuje akýsi súhrn príjemností, plynúcich zo vzťahu dvoch osôb rozličného pohlavia, ktoré treba dômyselne podeliť medzi tie osoby, aby každá dosiahla podľa možnosti veľa. Egoizmus vylučuje lásku, ale pripúšťa istú kalkuláciu a kompromis: tam, kde niet lásky, predsa môže byť obojstranná dohoda medzi egoizmami.

V takejto situácii však nemôže byť reč o „spoločnom »ja«“, ktoré sa vytvára vtedy, keď chce jedna z osôb dobro pre druhú tak ako pre seba a v jej dobre nachádza svoje vlastné dobro.[43] Nemožno chcieť samu príjemnosť, lebo je čisto podmetovým dobrom, nie transsubjektívnym, ba ani intersubjektívnym. Možno však čo najväčšmi chcieť „popri“ svojej vlastnej príjemnosti taktiež príjemnosť pre druhého človeka, ale vždy len „pod podmienkou“ svojej vlastnej. A preto subjektivizmus hodnoty, čiže nasmerovanie sa na samu príjemnosť ako na výlučný cieľ vzťahu a spolužitia ženy a muža, je spravidla egoizmom. Vyplýva to z prirodzenosti príjemnosti. Vôbec však nejde o to, aby sme v nej samej videli zlo - príjemnosť sama osebe je istým dobrom - ale len o to, aby sme poukázali na morálne zlo, ktoré sa tu nachádza v zameraní vôle na samu príjemnosť. Také nasmerovanie totiž nie je len subjektívne, ale aj egoistické.[44]

Niekedy sa hovorí o egoizme zmyslov a egoizme citov. Toto rozlíšenie má svoj základ v rozdielnosti zmyslovosti a citovosti - dvoch rozličných oblastí reakcie na sexuálnu hodnotu. Rovnako v základoch každého z týchto egoizmov je cit, v prvom prípade zmyslovo-telesný, ktorý sa spája s uspokojovaním zmyslovosti, v druhom prípade je jemnejší „psychický“ cit, ktorý sprevádza reakcie citovosti. Cit ako „silný“ zážitok alebo aj ako emocionálny stav, ktorý trvalo napĺňa vedomie, uľahčuje skoncentrovať sa na vlastné „ja“, pričom sa príjemnosť javí ako s citom spojené dobro toho istého „ja“.

Egoizmus zmyslov sa väčšmi spája so subjektivizmom hodnoty. Podmet sa zameriava priamo na príjemnosť, ktorú môžu poskytnúť erotické prežitia späté s „telom a pohlavím“, s osobou sa vtedy zaobchádza dosť výrazne ako s „predmetom“. Táto forma egoizmu je veľmi priezračná. Egoizmus citov nemá túto priezračnosť, a preto sa v ňom možno ľahšie zamotať. Predovšetkým sa totiž spája so subjektivizmom citov, v ktorom sa do popredia ešte nevysúva príjemnosť, ide tu len o cit, lebo ten určuje podmienku autentickosti zážitku. V egoizme citu prevláda hľadanie vlastného „ja“ nad hľadaním príjemnosti. A predsa je ona aj tu cieľom; zameranie sa na ňu napokon rozhoduje o egoizme. Ide totiž o príjemnosť, ktorá je v samom prežívaní citu či v jeho zakusovaní. Keď sa cit stáva cieľom len so zreteľom na túto príjemnosť, ktorá je v jeho prežívaní alebo okusovaní, vtedy osoba, ku ktorej sa obracia alebo z ktorej pochádza, je len „predmetom“, ktorý poskytuje príležitosť na uspokojenie emocionálnych potrieb vlastného „ja“. Egoizmus citu, ktorý často hraničí so zábavou svojho druhu („hranie sa s cudzím citom“), je nemenej hlbokým zdefornovaním lásky ako egoizmus zmyslov, iba s tým rozdielom, že ten prvý sa načrtáva výraznejšie ako egoizmus a ten druhý sa môže ľahšie ukryť v zdaní lásky. Dodajme, že egoizmus citov nemenej výrazne - hoci iným spôsobom než egoizmus zmyslov - sa môže pričiňovať o nečistotu vo vzájomných vzťahoch osôb y-x.

Na začiatku predchádzajúcich úvah sme odlíšili subjektivizmus od subjektívnosti. Láska je vždy akýmsi podmetovým a medzipodmetovým faktom, čiže má sebe vlastnú subjektívnosť. Súčasne ju však treba chrániť pred subjektivistickým zdeformovaním, lebo cezeň sa vkráda dezintegrácia lásky a vyrastá egoizmus v rozličných podobách. A preto každá zo zaangažovaných osôb v láske, ktoré sa usilujú o plnú subjektívnosť, o plný podmetový profil svojej lásky, musí sa súčasne usilovať o objektivizmus. Spojenie „jedného s druhým predstavuje osobitnú námahu, ale je to nevyhnutná námaha pre zabezpečenie bytia lásky.[45]

Štruktúra hriechu

Analýza problému žiadostivosti tela a ešte skôr možno problémov subjektivizmu a egoizmu nám pomôže porozumieť pojmu „hriešna láska“. Je to často frekventovaný výraz, povrchne, ale výstižne chápaný. Skrýva však v sebe hlboký paradox. Láska je totiž synonymom dobra, hriech znamená morálne zlo. Zároveň môže „láska“, ktorá nie je len morálne dobrá, ale práve naopak - je „hriešna“, mať v sebe prvky morálneho zla. Akým spôsobom je teda láskou? Ukázali sme, že zmyslovosť a citovosť poskytujú „materiál lásky“, čiže vytvárajú také skutočnosti „vo vnútri“ osoby a také situácie „medzi“ osobami, v ktorých sa môže realizovať láska. Jednako tieto „situácie“ samy osebe ešte nie sú láskou. Stávajú sa ňou pôd podmienkou integrácie, čiže ich pozdvihnutím na osobnú úroveň vzájomnou afirmáciou hodnôt osôb. Bez toho tieto psychologické skutočnosti zrodené zo samej zmyslovosti (či dokonca zo samej citovosti) sa ľahko môžu stať „materiálom“ hriechu. Treba si uvedomiť, ako sa môže hriech vytvoriť z tohto materiálu. Preto tieto úvahy o štruktúre hriechu.

Žiadostivosť tela - ako sme už ukázali - neznamená len prirodzenú schopnosť telesného požiadania, čiže smerovanie k tým hodnotám, na ktoré ukazujú v sexuálnej oblasti zmysly. Žiadostivosť tela je stála schopnosť vidieť osobu druhého pohlavia prostredníctvom samej hodnoty „sexu“ ako „predmetu možného užívania“. Žiadostivosť tela teda označuje v človeku driemajúcu pripravenosť na prevrátenie objektívneho poriadku hodnôt. Totiž správne videnie a požiadanie osoby je videnie a „požiadanie“ prostredníctvom hodnoty osoby. V takomto videní a požiadaní nemôže ísť o „asexuálnosť“, o akúsi slepotu voči hodnote „tela a pohlavia“, naproti tomu ide o to, aby sa táto hodnota správne včleňovala do lásky k osobe, do lásky vo vlastnom a v plnom význame tohto slova. Vtedy sa žiadostivosť tela vzťahuje na osobu ako na „možný predmet užívania“ so zreteľom na tú hodnotu „tela a pohlavia“ (vtedy, keď samo telo ako súčasť osoby musí byť súčasne predmetom lásky so zreteľom na hodnotu osoby), z čoho vyplýva odlíšenie „láska k telu“ od „telesnej lásky“.

A preto je žiadostivosť tela v každom človeku oblasťou, v ktorej sa navzájom stretávajú a zápasia so sebou dva vzťahy k človeku druhého pohlavia. Predmetom zápasu je „telo“, ktoré so zreteľom na svoju sexuálnu hodnotu („telo a pohlavie“) vzbudzuje túžbu po užívaní, keď má vzbudzovať lásku so zreteľom na hodnotu osoby - je predsa telom osoby. Sama žiadostivosť tela označuje stálu náklonnosť len k „užívaniu“ vtedy, keď sa treba súčasne „milovať“. Aj preto treba s príslušnou výhradou podať ten náhľad, ktorý sme sformulovali v analýze lásky: zmyslovosť a citovosť poskytujú „materiál“ lásky. Deje sa tak iba natoľko, nakoľko reakcie zmyslovosti a citovosti nepohltí sama žiadostivosť tela, ale podvolia sa na včlenenie do skutočnej lásky k osobe. Je to ťažké, najmä ak ide o reakcie zmyslovosti, lebo sme ukázali, že sú to spontánne smerové reakcie, pričom je ich smerovanie rovnaké, ako je smerovanie žiadostivosti tela, takže sa žiadostivosť tela oslobodzuje prostredníctvom reakcie zmyslovosti. Zmyslovosť je schopnosť reagovať na sexuálnu hodnotu spojenú s telom ako s „možným predmetom užívania“, žiadostivosť tela je však stála náklonnosť na požiadanie vyvolané reakciou zmyslovosti.

Z hľadiska štruktúry hriechu (v rámci analýzy „hriešnej lásky“) však treba podčiarknuť, že ani sama zmyslovosť, ale ani sama žiadostivosť tela ešte nie je hriechom. Katolícka teológia vidí v žiadostivosti tela len „nebezpečie hriechu“. Je ťažké nepoznať, že nebezpečím hriechu je stála náklonnosť na požiadanie tela osoby druhého pohlavia ako „predmetu užívania“, hoci sa máme obracať k osobe nezištne (lebo to je obsahom pojmu „milovať“). Aj preto teológia, ktorá vychádza zo „zjavenia“, vidí v žiadostivosti tela dôsledok dedičného hriechu. Táto stála náklonnosť na neprimeraný a nesprávny vzťah k osobe so zreteľom na sexuálnu hodnotu spojenú s jej telom nemôže byť bez príčiny. Nedostatok príčiny by sa musel stať dôvodom nezrozumiteľným tak, ako každé zlo. Pravda o dedičnom hriechu vysvetľuje zlo veľmi podstatné a súčasne veľmi všeobecné, ktoré spočíva v tom, že pri stretnutí s osobou druhého pohlavia človek nevie jednoducho a spontánne len „milovať“, ale celý jeho vzťah k tej osobe ostáva vnútorne narušený túžbou „užívať“, čo neraz prerastá nad „lásku“ a odoberá jej vlastnú podstatu, pričom často zachováva jej zdanie. A preto sa človek nemôže celkom bezpečne spoľahnúť na samotné reakcie zmyslovosti (ba aj citovosti, ktorú spája so zmyslovosťou v psychickom živote v istom zmysle spoločný zdroj), ešte ich nemôže uznať za lásku, ale musí z nich lásku ešte len vydobyť. Je v tom istá nepríjemnosť, lebo človek akoby chcel jednoducho ísť za tým, čo je spontánne, chcel by nachádzať už hotovú lásku vo všetkých reakciách, ktorých predmetom je druhý človek.

Zmyslovosť, ba aj žiadostivosť tela sama nie je ešte hriechom, lebo hriechom môže byť len to, čo plynie z vôle - skutok, ktorý sa vyznačuje náležitým vedomím a dobrovoľnosťou (voluntarium). Skutok ako úkon vôle je vždy vnútorný, naproti tomu hriech môže byť rovnako vo vnútorných, ako aj vo vonkajších skutkoch, lebo vôľa dáva vznik jedným i druhým a je ich oporou. Aj preto reakcia samotnej zmyslovosti alebo aj z nej zrodené „pohnútky“ žiadostivosti tela, ktoré sa v človeku ozývajú „popri“ vôli a mimo vôle, nemôžu byť samy hriechom. Treba však vážne rátať s tým, že žiadostivosť tela má v každom normálnom človeku svoju vlastnú dynamiku, ktorej prejavom sú vlastné reakcie zmyslovosti. Upozornili sme na ich smer. Sexuálne hodnoty spojené s telom osoby sa stávajú nielen predmetom záujmu, ale aj - dosť ľahko - predmetom zmyslového požiadania. Zdrojom požiadania je sila žiadostivosti (appetitus concupiscibilis - podľa sv. Tomáša), a teda nie vôľa.

Naproti tomu v zmyslovom požiadaní sa prejavuje tendencia stať sa chcením - skutkom vôle.[46] Hranica medzi jedným a druhým, čiže medzi aktuálnym zmyslovým požiadaním a chcením je však výrazná. Žiadostivosť tela hneď nesmeruje k tomu, aby vôľa celkom činne chcela to, k čomu smeruje aktuálne zmyslové požiadanie - stačí len súhlas vôle.

Práve tu je prah hriechu. Preto žiadostivosť tela, ktorá sa stále habituálne usiluje nakloniť vôľu k jeho prekročeniu, oprávnene dostala pomenovanie „nebezpečie hriechu“. Od okamihu, v ktorom vôľa privoľuje, začína chcieť to, čo „sa deje“ v zmyslovosti a v zmyslovom požiadaní. Odvtedy to všetko už nie je len „dianím“ v človeku, ale on sám začína „konať“ - spočiatku len vnútorne, lebo vôľa je zdrojom vnútorných činov („skutkov“). Tieto skutky majú morálnu hodnotu, sú dobré alebo zlé, ak sú zlé, nazývame ich hriechmi.

V praxi sa niekedy vyskytuje pre niektoré osoby ťažký problém hranice hriechu. Táto hranica objektívne prebieha súbežne s aktom vôle, s vedomým a dobrovoľným súhlasom z jej strany. Sú však ľudia, ktorí ťažko túto hranicu postrehnú. Keďže však vieme, že žiadostivosť tela má v človeku svoju vlastnú dynamiku a jej silou sa uberá k tomu, aby sa stala chcením - aktom vôle, môže niekto pri nedostatku zodpovedného rozoznávania ľahko uznať za akt vôle to, čo je ešte len vzrušením zmyslovosti a žiadostivosti tela.[47] Reakcia zmyslovosti sa vyvíja v svojom vlastnom smere silou dynamiky, ktorá spočíva v žiadostivosti tela, ba dokonca aj vtedy, keď nielenže nenachádza súhlas, ale aj vtedy, keď vôľa výrazne odporuje. Akt vôle nasmerovaný proti zmyslovému vzrušeniu vo všeobecnosti nevyvoláva okamžitý účinok. Reakcia zmyslovosti zvyčajne vo svojej (zmyslovej) oblasti psychiky doznieva, hoci v oblasti vôle sa stretáva s výraznou opozíciou. Nikto však nemôže od seba žiadať ani to, aby sa v ňom reakcie zmyslovosti neobjavovali, ale ani to, aby ustupovali okamžite, kedykoľvek vôľa nesúhlasí, či sa dokonca výrazne postaví „proti“. To je dôležitý okamih pre cnosť ovládania sa (continentia). Niečím iným je „nechcieť“, a niečím iným „nepociťovať“ „nevnímať“.

Aj preto, keď analyzujeme štruktúru hriechu, nemožno považovať za hriech samotnú zmyslovosť, ale ani samotnú žiadostivosť tela. Sama spontánna reakcia zmyslovosti, samotný reflex žiadostivosti tela nie je ešte hriechom a ani sa ním nestane, ak k tomu vôľa neprivedie. Vôľa však k hriechu privádza, ak je zle nasmerovaná, ak sa riadi zlým chápaním lásky. Práve v tom spočíva pokušenie, ktoré otvára cestu k „hriešnej láske“. Toto pokušenie nie je len „chybným myslením“, lebo nezavinený omyl nevedie k hriechu. Ak usudzujem: „a je dobré“ ak robím a, vtedy konám dobre, hoci by v skutočnosti bolo a zlé.[48] Naproti tomu pokušenie predpokladá poznanie: „a je zlé“, toto poznanie však nejakým spôsobom prekrúca, aby sa vytvorila sugescia: „Predsa je a dobré“. Príležitosť na takéto prekrúcanie vo vzájomnom vzťahu osôb rozdielneho pohlavia poskytuje subjektivizmus vo všetkých odtieňoch.

Subjektivizmus citu uľahčuje sugesciu - dobré je to, čo sa spája so „skutočným“ citom, čo treba zo strany citu uznať za autentické“. Vzniká pokušenie znivelizovať lásku na subjektívne emocionálne stavy. Vtedy ide „láska“ za citom ako za svojím jediným obsahom a jediným meradlom. Afirmácia hodnoty osoby, úsilie o jej skutočné dobro, o zjednotenie v skutočnom spoločnom dobre - to všetko sa neobjavuje v zornom uhle vôle, ktorá je subjektivistický nasmerovaná iba na cit. Hriech sa vtedy rodí z toho, že človek nechce podriadiť cit osobe a láske, ale priam naopak - podriaďuje osobu a lásku citu. „Hriešna láska“ býva často, presýtená citom, ktorý v nej zastupuje všetko ostatné. Jej hriešnosť naozaj nespočíva v tom, že je nasýtená citom, nespočíva v samotnom cite, ale v tom, že vôľa citom zacláňa osobu, to však zastiera všetky práva a objektívne zásady, ktoré musia usmerňovať zjednocovanie osôb, ženy a muža. „Autentickosť“ zážitku sa neraz stáva vrahom pravdy konania.[49]

Subjektivizmus hodnoty ponúka sugesciu iného typu: dobré je to, čo je príjemné. Pokušenie príjemnosti, rozkoše neraz zastupuje víziu pravdivého šťastia. Deje sa to vtedy, keď je vôľa nasmerovaná len na hľadanie samotnej príjemnosti. Teda znova, pokušenie nie je len „chybou myslenia“ („myslel som, že je to trvalé šťastie a bola to len prechodná príjemnosť“), ale vyplýva z postoja vôle, ktorá chce neusporiadaným spôsobom príjemnosť žiadanú zmyslami. Práve vtedy sa láska najľahšie redukuje na uspokojovanie žiadostivosti tela. Sama žiadostivosť tela alebo jej spontánne „vzruchy“ - to ešte nie je hriech. Hriechom je až vedomé zaangažovanie vôle v tom, do čoho pobáda samotná žiadostivosť tela napriek objektívnej pravde. Vôľa naozaj môže podľahnúť tejto žiadostivosti - niekedy to nazývame hriechom slabosti. Podlieha jej však natoľko, nakoľko vidí dobro v samej príjemnosti, a to v takej miere, že príjemnosť jej prekrýva všetko ostatné: hodnotu osoby i hodnotu skutočného zjednotenia osôb v láske.

Sugescia: „Dobré je to, čo je príjemné“ - vedie k základnému deformovaniu vôle vtedy, keď sa stáva celkovou zásadou jej konania. Znamená to habituálnu neschopnosť „milovať“ osobu - láske chýba vôľa. Láska ako cnosť bola z vôle vyčlenená a zastúpená nasmerovaním na samotné zmyslovo-sexuálne užívanie. Vôľa nemá kontakt s hodnotou osoby, žije v skutočnosti negovaním lásky a nekladie žiaden odpor žiadostivosti tela.

Pri takomto smerovaní vôle žiadostivosť tela „nebezpečie hriechu“ rastie celkom voľne, lebo vo vôli nenachádza nijakú protiváhu v afirmácii hodnoty osoby a v úsilí o jej skutočné dobro. „Hriešna láska“ má miesto vtedy, keď sa namiesto afirmácie hodnoty osoby a úsilia o jej skutočné dobro - čo predstavuje jadro pravdivého „milovania“ - vtiera do vzťahu k osobe druhého pohlavia, do vzájomného vzťahu osôb y a x vyhľadávanie príjemností a rozkoše spojenými so zmyslovo-sexuálnymi zážitkami. Vtedy „užívanie“ vytláča „milovanie“. Morálne zlo, ktoré je v hriechu, spočíva v tom, že s osobou zaobchádzame ako s „predmetom užívania“, alebo obe osoby y a x takto so sebou navzájom zaobchádzajú.

Nasmerovanie „na užívanie“ - prinajmenej bezprostredne - však samotné erotické prejavy neodkrývajú. Zo všetkých síl sa usilujú zachovať „príchuť lásky“. Stadiaľ je únik od uvažovania - lebo ono prináša so sebou akúsi neodvolateľnú nevyhnutnosť objektivizovania - vtedy by musela vyjsť najavo hriešnosť lásky. Práve tu sa prejavuje zlo subjektivizmu ako postoja vôle: nie je len chybou myslenia, ale deformovaním celého smeru konania. Keď y či x - ale predovšetkým keď obe naraz - dospejú k objektívnosti, vtedy pravdivo pomenujú to, čo jestvuje medzi nimi. Naproti tomu subjektivistické nasmerovanie vôle nielenže neumožňuje realizovať lásku pre prehnané orientovanie sa na podmet, ale vytvára sugesciu, že subjektívny stav nasýtenia podmetu zodpovedajúcim citom je už plnohodnotnou „láskou“, je všetkým v láske. Spolu s orientovaním sa na podmet ide zvyčajne aj o orientovanie sa na vlastné „ja“ - subjektivizmus býva zdrojom egoizmu - pričom však tento egoizmus (egoizmus zmyslov) býva prežívaný ako „láska“, a tak aj býva pomenúvaný, ako keby to, čo je len istou formou „užívania“, bolo milovaním.

Osobitné nebezpečenstvo „hriešnej lásky“ je vo fikcii, že v praxi a pred vážnym zamyslením sa nebýva prežívaná ako „hriešna“, ale predovšetkým ako „láska“. Táto okolnosť naozaj bezprostredne zmenšuje veľkosť hriechu, ale nepriamo zväčšuje jeho nebezpečenstvo. Skutočnosť, že veľmi veľa „skutkov“ vo vzťahu a v spolužití žien a mužov sa uskutočňuje spontánne, „v afekte“ alebo aj „z afektu“, predsa nič nemení na tom, že jestvuje personalistická norma, ktorá je záväzná vo vzťahoch medzi osobami. Iba na zásade, ktorú ona obsahuje, možno hovoriť o zjednocovaní osôb v láske, ale aj v manželskej láske, kde sa zjednotenie ženy a muža dopĺňa pohlavným spolužitím.

Hriech je vždy prekročením tejto zásady, a to aj vtedy, keď jeho aktuálny zdroj určuje ľúbostný cit (amor sensitivus), ktorý vzniká pri zážitkoch, ktoré človeku poskytuje zmyslovosť alebo aj citovosť (ak podľahla zmyslovosti a je jej podriadená). Hriech je umlčaním pravdivého dobra. Lebo pravdivým dobrom, o ktoré ide v láske muža a ženy, je predovšetkým osoba, nie však cit sám pre seba, či dokonca príjemnosť sama pre seba. To všetko je iba druhoradé dobro, z ktorého nemožno vybudovať lásku, čiže trvalé zjednotenie osôb, hoci sa tak silno zapisujú do jej subjektívneho psychologického profilu. Nikdy im však nemožno zasvätiť osoby, lebo vtedy sa dostáva do lásky prvok hriechu.

„Hriešna láska“ nie je nič iné, ako systém vzťahu medzi dvoma osobami y a x, v ktorom sám cit, či väčšmi sama príjemnosť sa rozrastá do rozmerov samostatného dobra a rozhoduje o všetkom, pričom neráta s objektívnou hodnotou osoby, ale ani s objektívnymi zákonitosťami a zásadami spolužitia a vzťahu osôb rozdielneho pohlavia.

Ale hriech, ktorý je v „hriešnej láske“, spočíva svojou vlastnou podstatou v slobodnej vôli. Žiadostivosť tela je len jeho „nebezpečím“. Vôľa nemôže a nesmie pripustiť „dezintegráciu“ lásky, aby sama príjemnosť alebo cit narástli do rozmerov samostatného dobra, ktorému sa všetko ostatné podriaďuje vo vzťahu k osobe druhého pohlavia alebo aj vo vzájomnom vzťahu a spolužití osôb. Vôľa sa môže a musí riadiť objektívnou pravdou. Môže, a teda aj musí žiadať od rozumu, aby jej dával pravdivú víziu lásky, a tiež toho šťastia, aké môže láska priniesť žene a mužovi (veľmi veľa zla tu pochádza z falošnej, čisto subjektivistickej vízie šťastia, v ktorej „plnosť dobra“ zastupuje len „súhrn príjemností“). Vieme, že v človeku sú iracionálne sily, ktoré uľahčujú celý proces „subjektivizácie“ nielen teoretického pohľadu na šťastie, ale predovšetkým praktického usilovania sa oň, raziac tým cestu egoizmu, ktorý rozkladá ľudskú lásku a ničí ju. Úlohou vôle, pre ktorú musí byť skutočná láska atraktívna, lebo umožňuje jej skutočné prehĺbenie v dobre, je uchrániť ju od deštruktívneho konania tých síl a uchrániť ju pred „zlou láskou“. Napokon chrániť nielen vlastnú osobu: lebo láska vždy spája dve osoby, zabezpečuje teda vlastnú aj cudziu.

Plný zmysel čistoty

Teraz prejdeme k osvetleniu problému čistoty. Analýza problémov žiadostivosti tela, subjektivizmu a egoizmu, najmä však analýza štruktúry hriechu, čiže „hriešnej lásky“, nás na to pripravila. Negatívny vzťah k cnosti čistoty, o ktorom sme hovorili na začiatku tejto kapitoly, je naozaj plodom resentimentu. Človek nechce uznať obrovskú hodnotu, akú má pre ľudskú lásku čistota vtedy, keď nechce uznať plnú a objektívnu pravdu o láske ženy a muža, pričom podsúva na jej miesto subjektivistickú fikciu. Keď naproti tomu prijme v celej šírke objektívnu pravdu o láske, vtedy aj čistota ukáže svoju plnú hodnotu, ukáže sa ako veľký klad ľudského života, základný symptóm „kultúry osoby“, ktorá predstavuje podstatné jadro celej ľudskej kultúry.[50]

Zmyslu cnosti čistoty nemožno plne porozumieť, ak nechápeme lásku ako funkciu vzťahu osoby k osobe, funkciu, ktorá je nasmerovaná na zjednotenie osôb. Práve preto by bolo potrebné oddeliť úvahy o psychológii lásky od úvah o cnosti lásky. Aj preto treba silne podčiarknuť zásadu integrácie - láska vo svete osôb musí mať svoju etickú celistvosť a plnosť (integritas), nestačia iba jej psychologické prejavy, avšak až vtedy je aj psychologicky vyzretá, keď má etickú hodnotu, keď je cnosťou lásky. Až v cnosti lásky sa realizujú objektívne požiadavky personalistickej normy, ktorá vyžaduje práve „milovanie“ osoby, ale odvrhuje akékoľvek jej „užívanie“. Avšak v okruhu týchto prejavov, ktoré psychológia definuje ako prejavy lásky ženy a muža, nie je vždy táto podmienka splnená - neraz sa nazýva „prejavom lásky“ alebo priamo „láskou“ to, čo pri hlbšom kritickom rozbore neprejavuje etickú podstatu „milovania“, a napriek všetkým zdaniam je len formou „užívania“ osoby. Z toho vyplýva veľký problém zodpovednosti - je to súčasne zodpovednosť za lásku a za osobu.

Ako chápať zmysel čistoty? Podľa Aristotela - ak pozorujeme morálny život ľudí - možno sa v ňom stretnúť s rôznymi cnosťami, ktoré možno postupne klasifikovať a uložiť do istého systému. Rovnakú myšlienku vyzdvihol sv. Tomáš Akvinský, keď vytvoril veľmi široko chápanú, ale súčasne vynikajúcu a podrobnú rozpravu vo svojom diele Summa teológie (II.-II.). V systéme cností sú niektoré hlavné, teda tie, ktoré zvláštnym spôsobom upravujú hlavné sily ľudskej duše, súčasne sily mysle - rozum a vôľu, ale aj zmyslové, čiže sily vznetlivosti (appetitus irascibilis) a žiadostivosti (appetitus concupiscibilis), ktoré sme už spomínali. Hlavné cnosti, ktoré ináč nazývame kardinálnymi (z latinského cardo - pánt na dverách, a teda akoby pánty celého morálneho života), predstavujú oporu pre veľa iných cností, z ktorých každá nesie v sebe niečo z kardinálnej cnosti, niektorú jej významnú črtu, alebo je kardinálnej cnosti potrebná, lebo bez nej by ani ona nebola plnohodnotnou cnosťou. Čistota v systematike sv. Tomáša je spätá s kardinálnou cnosťou miernosti (temperantia) a je jej podriadená. Cnosť miernosti, ktorej priamym podmetom v človeku je podľa sv. Tomáša sila žiadostivosti (appetitus concupiscibilis), spočíva v sile ovládania výstrelkov žiadostivosti, ktoré sa rodia so zreteľom na materiálne či telesné dobro, a ktoré sa vnucuje zmyslom. Je potrebné, aby sa zmyslové vzruchy (erga bonum sensibile, vo vzťahu k zmyslovo poznanému dobru) podriadili rozumu. Práve to je úlohou cnosti miernosti. Keby človeku chýbala, vôľa by ľahko mohla podľahnúť zmyslom, ako dobro by si vyberala iba to, čo zmysly ako dobro pociťujú a po čom túžia. Úlohou cnosti miernosti je chrániť rozumnú bytosť pred takou „deformáciou prirodzenosti“. Pre rozumnú bytosť, akou je človek, prirodzené, čiže zhodné s prírodou je túžba po tom a úsilie dosiahnuť to, čo rozum uzná za dobré. Len v takomto úsilí, v takomto vzťahu k dobru sa prejavuje a zrealizuje skutočná dokonalosť rozumnej bytosti, osoby. Cnosť miernosti to spôsobuje, pomáha rozumnej bytosti žiť rozumne a dosahovať prirodzenosti zodpovedajúcu dokonalosť. Zorný uhol celej aristotelovskej a tomášovskej etiky je od základu perfekcionistický, čo sa napokon zhoduje so zásadnou orientáciou Evanjelií, ktoré vyjadrujú slová: „... buďte dokonalí...“ (Mt 5, 48).[51]

V danom prípade nám však ide o konkrétnejšiu záležitosť, menovite o podriadenie cnosti čistoty kardinálnej cnosti miernosti. Táto cnosť uspôsobuje vôľu, ale predovšetkým silu žiadostivosti (appetitus concupiscibilis) na ovládanie zmyslových vzruchov. Sú to vzruchy žiadostivosti, ktoré vznikajú v človeku spolu s reakciou zmyslovosti (v inom význame - spolu s reakciou citovosti - s rôznorodo sfarbenými a aj rôznorodo orientovanými reakciami na hodnotu sexus). Cnosť čistoty podľa predchádzajúceho chápania je jednoducho spôsobilosť v ovládaní vzruchov žiadostivosti, ktoré sú späté so spomínanými reakciami. „Spôsobilosť“ znamená viac než „schopnosť“, cnosť je však spôsobilosťou, a to „stálou“ spôsobilosťou. Ak by však bola len okamžitá, nebola by vlastne spôsobilosťou, dalo by sa vtedy povedať, že sa danému človeku „podarilo“ ovládať žiadostivé vzruchy, kým cnosť musí poskytovať záruku, že ju človek určite ovládne. Dokázať iba v istej chvíli ovládať vzruchy žiadostivosti, ktoré pochádzajú zo zmyslovosti, ešte nie je plnohodnotnou cnosťou, nie je čistotou v plnom význame toho slova, dokonca ani vtedy, ak sa to aj človeku takmer vždy podarí. Plnohodnotná cnosť je spôsobilosť, ktorá spočíva v stálom udržiavaní žiadostivosti v rovnováhe s habituálnym vzťahom ku skutočnému dobru (bonum honestum), ktoré určuje rozum.[52] A preto „miernosť“ v prvom a nie celkom úplnom význame je spôsobilosť okamžitého „zmiernenia“ vzruchov žiadostivosti, dokonca v každom prípade - v druhom a v plnšom význame je to spôsobilosť, ktorá zabezpečuje stálu miernosť, ale spolu s ňou rozumnú rovnováhu zmyslovej a žiadostivej sily.

Je ťažké neuznať, že táto teória cnosti je úplne realistická. Ak naproti tomu ide o odvodenie podstaty čistoty z miernosti, tak tu sú namieste isté úvahy. Osobitne vyvstáva otázka, či sa takto a najvlastnejšie prejavuje jej podstatná hodnota a význam v ľudskom živote. Teda na základe všetkých doterajších úvah a analýz sa zdá, že treba oveľa viac dosahovať a zvýrazňovať príbuznosť čistoty s láskou.

Čistotu nemožno pochopiť bez cnosti lásky. Jej úlohou je oslobodzovať lásku od postoja užívania. Tento postoj, ako to vyplýva z doterajších analýz v rámci tejto kapitoly, vychádza nielen zo samej zmyslovosti alebo zo žiadostivosti tela a zo subjektivizmu citov, osobitne subjektivizmu hodnoty, ktorý sa zakoreňuje vo vôli a priamo vytvára podmienky, ktoré sú naklonené rozličným typom egoizmu (egoizmu citov, egoizmu zmyslov). Sú to najbližšie dispozície k „hriešnej láske“, v ktorej je však práve to nasmerovanie na „užívanie“ zahalené zdaním lásky. Cnosť čistoty, ktorej úlohou je oslobodzovať lásku od postoja užívania, musí zachytiť nielen samu zmyslovosť a žiadostivosť tela, ale v istom zmysle ešte väčšmi tie vnútorné centrá v človeku, z ktorých sa vysúva a rozrastá postoj užívania. Nemôže byť čistota bez prekonania spomenutých foriem subjektivizmu vo vôli a tiež pod nimi ukrytého egoizmu: postoj užívania je tým nebezpečnejší, čím väčšmi je zamaskovaný vo vôli. „Hriešna láska“ sa najčastejšie nenazýva „hriešnou“, ale jednoducho „láskou“, pričom sa usiluje nanútiť (sebe aj iným) presvedčenie, že je to práve tak a nemôže to byť ináč. Byť čistým znamená mať „priehľadný“ vzťah k osobe druhého pohlavia - čistota je to, čo vnútorná „priehľadnosť“, bez ktorej nie je láska sebou potiaľ, pokiaľ chuť „užívať“ nebola podriadená pripravenosti „milovať“ v každej situácii.

Táto „priehľadnosť“ vzťahu k osobám druhého pohlavia nemôže vychádzať z umelého potlačenia hodnoty tela (či hodnoty sexu) do podvedomia, vo vytvorení zdania, akoby tieto hodnoty nejestvovali alebo nepôsobili. Veľmi často sa čistota vysvetľuje ako v istom zmysle „slepé“ brzdenie zmyslovosti a vzruchov tela, pričom hodnoty tela a hodnoty sexus sa zatláčajú do podvedomia, kde čakajú na príležitosť, aby vybuchli. Je to, samozrejme, chybné chápanie cnosti čistoty, ktorá, ak sa takto praktizuje, zaručene vytvára nebezpečenstvo „výbuchov“. Pre takýto chybný náhľad na podstatu čistoty sa na ňu viaže sugescia o čisto negatívnom charaktere tejto cnosti: čistota je iba „nie“. Čistota je zatiaľ predovšetkým „áno“, z ktorého iba vyplýva „nie“. Nevyvinutosť cnosti čistoty spočíva v tom, že niekto „zaostáva“ za afirmovaním hodnoty osoby, umožňuje majorizovanie hodnôt sexu, ktoré, keď ich ovládne vôľa, zle formujú celý vzťah k osobe druhého pohlavia. Podstata čistoty spočíva práve v tom, aby v každej situácii „nezaostávala“ za hodnotou osoby, a aby k nej „dospela“ reakciou na hodnotu „tela a pohlavia“. Je to zvláštne vnútorné úsilie, duchovné - lebo afirmácia hodnoty osoby môže byť iba plodom ducha - ale toto úsilie je predovšetkým pozitívne, tvorivé, „zvnútra“, ale nie je predovšetkým negatívne a deštruktívne. Nejde o okamžité „zničenie“ hodnoty „tela a pohlavia“ prostredníctvom zatlačenia jej prežívania do podvedomia, ale o trvalú a dlhodobú integráciu: hodnota „tela a pohlavia“ musí byť osadená a odôvodnená v hodnote osoby.

Je teda neodôvodnená námietka, ktorá hovorí o negatívnom charaktere cnosti čistoty. Taký charakter čistota nemá prinajmenšom preto, lebo je spätá s cnosťou miernosti (temperantia). Lebo „miernosť“ užívania a skutkov, ktoré sú spojené so sexuálnou hodnotou, slúži hodnote osoby a lásky. Skutočná čistota pritom nevedie k opovrhovaniu telom, ani k zanedbávaniu manželstva a pohlavného života. K tomu vedie „čistota“ v istej miere sfalšovaná, čistota s istým nánosom farizejstva, ale ešte väčšmi práve nečistota. Je to možno prekvapujúce a čudné, ale predsa to nemôže byť ináč. Podmienkou uznávania a prežívania plnej hodnoty ľudského „tela a pohlavia“ je práve to „dohodnotenie“: jej vyzdvihnutie na úroveň hodnoty osoby, je to symptomatické a podstatné práve pre čistotu. A preto len čistá žena a čistý muž sú schopní skutočnej lásky.[53] Lebo čistota oslobodzuje ich vzájomný vzťah aj ich manželské spolužitie od nasmerovania na užívanie osoby, ktoré je vo svojej objektívnej podstate v protiklade s „milovaním“, a tým samým uvádza do tohto vzťahu a spolužitia zvláštnu dispozíciu k „milovaniu“. Spojenie čistoty s láskou vyplýva z personalistickej normy, v ktorej je dvojaký obsah: pozitívny („miluj“) a negatívny („neužívaj“). Iná vec je, že všetci ľudia - trochu iným spôsobom muži, iným ženy - musia ešte vnútorne i navonok dorásť k takému čistému „milovaniu“, dozrievať k jeho „príchuti“, lebo každý človek je prirodzene zaťažený žiadosťami tela a náchylný na chápanie „príchuti“ lásky predovšetkým v jej uspokojovaní. Preto je vyznávanie ideálu čistoty ťažkou a dlhodobou záležitosťou - treba čakať na jeho plody, na radosť z milovania, ktorú musí priniesť. Súčasne je však bezpečnou cestou k tomu práve čistota.

Čistota nevedie k pohŕdaniu telom, ale naopak, má v sebe, istú pokoru tela.[54] Pokora je správnym postojom pred každou skutočnou veľkosťou, rovnako pred vlastnou, ale predovšetkým pred tou, ktorou nie som ja a ktorá je mimo mňa. Ľudské telo musí byť „pokorné“ pred tou veľkosťou, akou je osoba: je to skutočná a definitívna veľkosť človeka. Okrem toho musí byť ľudské telo „pokorné“ pred tou veľkosťou, akou je láska, pokorné, teda súčasne jej podriadené. Práve k tomu vedie čistota. Pri nedostatku čistoty nie je „telo“ podriadené skutočnej láske, naopak - usiluje sa jej nanútiť svoje „práva“ a podriadiť si ju: samo telesné užívanie, ktoré vychádza z intenzívneho spoločného prežívania hodnoty sexus, preberá vtedy na seba podstatnú úlohu lásky, a práve tak ju ničí. Preto je potrebná pokora tela.

Rovnako musí byť pokorné voči veľkej veci ľudského šťastia. Ako často vytvára „telo“ sugesciu, že ono samo má kľúč na otváranie jeho tajomstva. „Šťastie“ sa vtedy stotožňuje s rozkošou, so súhrnom príjemností, ktoré poskytuje „telo a sexus“ v spolužití ženy a muža. Toto povrchné videnie šťastia zastiera aj tú pravdu, že žena a muž môžu a musia hľadať svoje dočasné pozemské šťastie v trvalom zjednotení, ktoré má osobný charakter, lebo u oboch vychádza zo základnej afirmácie hodnoty osoby. Tým väčšmi však môže „telo“ - ak nie je „pokorné“, podriadené plnej pravde o šťastí človeka - prekryť jeho definitívnu víziu šťastia ľudskej osoby v zjednotení s osobným Bohom. V tom zmysle treba chápať to, čo povedal Kristus v Reči na Hore: „Blahoslavení čistého srdca, lebo oni uvidia Boha“ (Mt 5, 8). Treba dodať, že práve pravda o zjednotení ľudskej osoby s osobným Bohom, ktoré sa má v celej plnosti uskutočniť v rámci večnosti, tým plnšie osvetľuje a vysvetľuje aj hodnotu ľudskej lásky, hodnotu zjednotenia muža a ženy ako dvoch osôb. Nie je bez významu skutočnosť, že Sväté písmo Starého i Nového zákona hovorí o „manželstve“ Boha s ľudstvom (vo vyvolenom národe, v Cirkvi) a spisy mystikov o „manželskom“ zjednotení ľudskej duše s Bohom.

Prejdime teraz k úvahám o dvoch prvkoch cnosti čistoty - studu a zdržanlivosti.

Metafyzika studu

Jav sexuálneho studu a jeho interpretácia

Javom studu, ale osobitne sexuálneho studu sa v poslednom čase zaoberali fenomenológovia (M. Scheler, F. Sawicki). Je to téma, ktorá otvára široké perspektívy a je vhodná na dôkladnú analýzu. Keď sa na jav studu pozeráme povrchne, možno povedať, že v ňom pozorujeme tendenciu skryť sa. Môže ísť o ukrytie istých vonkajších skutočností, ako aj istých stavov či vnútorných zážitkov. Nemožno to zjednodušovať tvrdením, že sa snaží skrývať len to, čo sa považuje za zlé, lebo často sa hanbíme aj za dobré, napríklad za dobrý skutok. Možno v tom poslednom prípade sa stud netýka len samého dobra, ale sa koncentruje iba na fakt zviditeľnenia dobra, ktoré má podľa názoru jeho tvorcu zostať v skrytosti, lebo vtedy samo zviditeľnenie sa vníma ako niečo zlé. Rovnako teda možno povedať, že jav studu sa prejavuje vtedy, keď to, čo pre svoju podstatu alebo pre svoje predurčenie má byť vnútorné, vychádza mimo vnútra osoby a stáva sa akoby vonkajším.

V tom všetkom pozorujeme výrazné spojenie studu s osobou. Teraz je ťažko ohovoriť o tom, či sa tento jav vyskytuje aj vo svete zvierat. Zdá sa, že ide len o rozličné formy strachu. Strach je negatívnym citom, ktorý vyvoláva zlo hroziace podmetu. To zlo musí byť, samozrejme, najprv spozorované alebo v predstavách a až potom prichádza pocit strachu. Stud sa odlišuje od strachu, hoci sa môže zdať, že je blízko neho. Ak sa človek hanbí za niečo, spája sa s tým aj strach, aby to, čo musí byť podľa jeho presvedčenia ukryté, nevyšlo najavo. Strach sa teda spája so studom, ale vtedy je niečím nepriamym, vedľajším. Podstata studu siaha za tento strach. Nemožno ju pochopiť, ak významne nezdôrazníme skutočnosť, že osoba je „vnútornou“ bytosťou, čo znamená, že má len svoje vlastné vnútro, v ktorom sa rodí potreba ukrývať (čiže ponechávať si vo vnútri) určitý obsah či určité hodnoty alebo unikať s nimi do vnútra. Strach nevykazuje takú vnútornosť, je jednoduchou reakciou na poznané alebo uvedomené zlo. Táto reakcia nepotrebuje „vnútro“, naproti tomu stud bez neho nemožno pochopiť. Potreba ukrývať, ktorá je významná pre stud, sa rodí v človeku, akoby sa v ňom vyskytovala oblasť náchylná k ukrývaniu nejakého obsahu či hodnôt - vnútorný život. To je niečo iné než skrývanie samej reakcie strachu, ktorá sa môže ukryť v psychike, čo možno, zdá sa, rovnako u zvierat. Naproti tomu je stud spätý s osobou a jeho vývoj postupuje spolu s vývojom osobnosti.

Osobitne nám ide o sexuálny stud. Jeho vonkajšie prejavy sa spájajú s telom - je to v istom zmysle stud tela. Predmetom studu sú predovšetkým tie časti a orgány tela, ktoré určujú jeho sexuálnu odlišnosť. Medzi ľuďmi je takmer všeobecné úsilie ukrývať ich pred očami iných, najmä však pred očami osôb druhého pohlavia. To vo veľkej miere vysvetľuje potrebu vyhýbať sa nahote tela. Samozrejme, že tu pôsobia aj iné ohľady, najmä potreba vlastnej ochrany organizmu pred zimou, čo je veľmi úzko späté s podnebím. To znova vo veľkej miere vysvetľuje čiastočnú alebo dokonca úplnú nahotu primitívnych národov, ktoré žijú v oblastiach pri rovníku. Veľa skutočností z ich života poukazuje na to, že nahota tela sa jednoducho a jednoznačne nestotožňuje s nehanblivosťou. A preto je prejavom hanblivosti u niektorých primitívnych národov - priam protirečivo - napríklad zakrývanie tých častí tela, ktoré bývajú u iných odhalené. Istotne tu pôsobí aj presvedčenie, všeobecný zvyk, ktorý vznikol na základe vládnucich klimatických podmienok. Obnaženie tela je vtedy predovšetkým jednoduchým prispôsobením sa organizmu týmto podmienkam, takže nevidno v ňom bezprostredne žiaden iný úmysel; takýto úmysel sa namiesto toho môže ľahko spájať s ukrývaním tých častí tela, ktoré určujú sexuálnu rozdielnosť ženy a muža. Ukazuje sa, že odev môže slúžiť nielen na ich ukrytie, ale istým spôsobom aj na ich zvýraznenie. Sexuálny stud sa teda jednoducho nestotožňuje so samým používaním oblečenia, ako sa nehanblivosť nestotožňuje s jeho nedostatkom či s celkovou alebo čiastočnou nahotou tela. Je to vedľajší a podmienený činiteľ. Nanajvýš možno ukázať, že tendencia odkrývať telo a tie jeho časti, ktoré určujú pohlavnú odlišnosť ženy a muža, ide spolu so sexuálnym studom, ale jeho podstatu neurčuje.

Pre stud je naproti tomu podstatná snaha ukrývať sexuálne hodnoty, a to natoľko, nakoľko určujú vo vedomí danej osoby „možný predmet užívania“ osobami druhého pohlavia. Preto sa nestretáme s javom sexuálneho studu u detí, pre ktoré ešte nejestvuje oblasť sexuálnych hodnôt, ich vedomie sa ešte týmto hodnotám neotvorilo. V miere, ako si uvedomujú, alebo aj v miere, ako sa im dostane poznanie tejto oblasti hodnôt, začínajú prežívať sexuálny stud, a to nie ako niečo nanútené zvonku, zo strany prostredia, v ktorom žijú, ale ako vnútornú potrebu svojej vlastnej tvoriacej sa osobnosti. Vývoj hanblivosti - tak nazveme stálu schopnosť a pripravenosť hanbiť sa - ide trochu inou cestou u dievčat a žien a inou u chlapcov a mužov. Je to spojené s iným uspôsobením psychických síl, o ktorom sme už hovorili v psychologickej analýze lásky, s iným vzťahom zmyslovosti k citovosti. Keďže je u mužov vo všeobecnosti zmyslovosť s jej nasmerovaním na „telo ako na možný objekt užívania“ silnejšia a viac sa vnucuje, musí sa hanblivosť a tiež stud ako tendencia ukrývať sexuálne hodnoty späté práve s telom väčšmi prejavovať u dievčat a u žien. Súčasne sú si menej vedomé zmyslovosti a jej prirodzenej orientácie u mužov natoľko, že v nich samých je vo všeobecnosti citovosť nad zmyslovosťou, ale tá sa skôr skrýva v citovosti. Preto sa neraz stretávame s tvrdením, že žena je prirodzene „čistejšia“ ako muž, čo ešte vôbec nič nehovorí o cnosti čistoty. Je „čistá“ natoľko, že silnejšie prežíva hodnotu „človeka druhého pohlavia“, hodnotu určitého druhu psychickej „mužskosti“, na ktorú napokon veľmi vplýva i fyzická mužskosť, hoci samo prežívanie jednej i druhej je u ženy viac psychické. Ale práve táto črta jej psychiky môže v istom zmysle súčasne sťažovať hanblivosť. Žena v sebe nenachádza takú zmyslovosť, akú musí vo všeobecnosti v sebe objaviť muž, necíti takú veľkú potrebu ukrytia „tela ako možného predmetu užívania“. Pre sformovanie ženskej hanblivosti sa treba najskôr vcítiť do mužskej psychiky.

Prirodzený vývoj hanblivosti chlapca a muža postupuje vo všeobecnosti inými cestami. Muž sa nemusí tak veľmi obávať ženskej zmyslovosti ako žena mužskej. Naproti tomu silno prežíva svoju vlastnú zmyslovosť, a to je pre neho zdrojom studu. Sexuálne hodnoty sú pre neho väčšmi späté s „telom a s pohlavím ako s možným predmetom užívania“, tak ich prežíva - a takto prežívané mu určujú pohnútky studu. Hanbí sa teda predovšetkým za svoj spôsob prežívania sexuálnej hodnoty osôb druhého pohlavia. Súčasne sa hanbí za sexuálne hodnoty spojené s vlastným telom - možno je to dôsledok tamtoho studu: hanbí sa za telo preto, lebo sa hanbí za to prežívanie hodnoty tela, s akým sa stretá vo svojom vnútri. Samozrejme, že nezávisle od toho sa hanbí aj za svoje telo a s ním späté sexuálne hodnoty spôsobom - možno imanentným, pokiaľ by sme ten prvý nazvali relatívnym. Stud nie je len odpoveďou na niečiu zmyslovo-sexuálnu reakciu usmernenú na „telo ako na predmet užívania“ - reakcia na reakciu - ale súčasne je, a to dokonca predovšetkým, vnútornou potrebou unikania pred takými reakciami na telo, ktoré spočívajú v kolízii s hodnotou osoby. Práve preto sa formuje hanblivosť, čiže stála pripravenosť unikať pred tým, čo je nehanblivé.

Tu sa prejavuje hlboké spojenie medzi javom studu a prirodzenosťou osoby. Osoba je paňou seba samej (sui iuris); nikto iný okrem Boha-Stvoriteľa nemá a nemôže mať vo vzťahu k nej nijaké vlastnícke právo. Je svojím vlastným majetkom, má moc sama rozhodovať, nik nemôže narušiť jej svojbytnosť. Nikto ju nemôže urobiť svojím majetkom, iba ak to ona sama dovolí tým, že sa odovzdá z lásky. Teda tá objektívna neodovzdateľnosť (alteri incommunicabilitas) a nedotknuteľnosť osoby sa prejavuje práve v prežívaní sexuálneho studu. Prežívanie studu je prirodzenou odozvou toho, čím osoba jednoducho je. A tak z jednej strany potrebuje prežívanie studu vnútorný život osoby ako oblasti, v ktorej jedine môže vystúpiť, ale ak siahneme ešte hlbšie, vidíme, že toto prežívanie potrebuje samotné bytie osoby ako svoj prirodzený základ. Hanbiť sa môže len osoba, lebo len ona zo samej svojej prirodzenosti nemôže byť predmetom užívania (prvý i druhý význam slova „užívať“). Sexuálny stud je v istom zmysle prejavom nadúžitkového charakteru osoby, a to aj vtedy, keď sa osoba (napríklad x) hanbí za sexuálne hodnoty spojené s jej telom, ako aj vtedy, keď sa hanbí (napríklad y) za svoj vzťah k týmto hodnotám osôb druhého pohlavia, za svoje nasmerovanie na samo ich užívanie. V prvom prípade x, keď prežíva stud, si tým uvedomuje, že jej osoba nesmie byť z dôvodov sexuálnych hodnôt s ňou spojených predmetom užívania nielen v skutočnosti, ale dokonca ani v úmysle, v druhom prípade y, keď prežíva stud, si uvedomuje, že nesmie zaobchádzať s osobou druhého pohlavia (dokonca ani vo vnútornom nasmerovaní) ako s predmetom užívania.

Z toho vidno, že sexuálny stud do istej miery podstatne vytyčuje smer celej sexuálnej morálky. Pritom nestačí iba opísanie javu, hoci by bol taký dôkladný ako opis fenomenológov, ale je potrebná jeho metafyzická interpretácia. Takto môže nájsť sexuálna etika skúsenostný východiskový bod z prežívania studu. Všetko to, čo bolo predmetom našich skúmaní najmä v prvej kapitole, umožňuje vyjsť z roviny prežívania sexuálneho studu ako z jednoduchého skúsenostného faktu. V interpretovaní tejto skutočnosti zohľadňujeme celú pravdu o osobe, čiže usilujeme sa určiť, akou je bytosťou - ako sme to spravili na začiatku prvej kapitoly. Len takto sa prežitie sexuálneho studu celkom objasní. Osoba je v strede tohto prežívania, ale súčasne určuje aj jeho základ. Hoci priamym predmetom studu, priamym obsahom zážitku, hanbenia sa sú sexuálne hodnoty, nepriamym predmetom je osoba a vzťah k osobe, ktorý tiež pochádza od osoby. Ide predovšetkým o vyčlenenie - v zmysle pasívnom (skôr u ženy) a aktívnom (skôr u muža) - takého vzťahu k osobe, aký sa nezhoduje s jej nadúžitkovým charakterom, nezhoduje sa so samou „osobovosťou“ jej bytia. Keďže však jestvuje nebezpečenstvo takého vzťahu práve pre sexuálne hodnoty, ktoré sú v osobe, prejavuje sa sexuálny stud ako úsilie o ich ukrývanie. Je to prirodzené a spontánne úsilie - dobre tu vidno, ako sa morálny poriadok spája s poriadkom bytia, s poriadkom prírody. Sexuálna etika je zakorenená v zákone prírody.[55]

Tento spontánny popud ukrývať sexuálne hodnoty a zážitky sexuálneho charakteru, s akým sa stretáme u ženy aj u muža, má však ešte hlbší zmysel. Nejde len o to ukryť sa so všetkým, čo je sexuálne pred reakciou osoby druhého pohlavia, avšak ani o to, „uniknúť“ vnútorne pred reakciou na osobu iného pohlavia. Spolu s tým únikom pred reakciou na sexuálne hodnoty ide totiž túžba po vyvolaní lásky, čiže nejakej „reakcie“ na hodnotu osoby a tiež túžba po prežívaní lásky v tom istom význame - prvé je silnejšie u ženy, druhé u muža, hoci to netreba chápať príliš jednoznačne. Žena skôr chce byť milovaná, aby mohla milovať. Muž skôr chce milovať, aby mohol byť milovaný. V každom prípade sexuálny stud nie je únikom pred láskou, ale práve naopak - akýmsi otvorením si cesty k nej. Spontánna potreba ukrytia samotných sexuálnych hodnôt spojených s osobou je prirodzenou cestou na odhalenie hodnoty samej osoby. Hodnota osoby je úzko spätá s jej nedotknuteľnosťou, s jej postavením „nad predmetom užívania“. Sexuálny stud akoby reflexívne ochraňoval toto postavenie, ochraňuje totiž tiež hodnotu osoby. Avšak nejde len o to, aby ju ochraňoval. Ide o to, aby tú hodnotu objavil práve v spojení so sexuálnymi hodnotami, ktoré sa s ňou spájajú v danej osobe. Stud neukazuje hodnotu osoby nejakým abstraktným spôsobom, ako teoretickú veličinu prístupnú iba rozumu, ale ju ukazuje živo a konkrétne, ako je spätá s hodnotami sexus, ale predsa vo vzťahu k nim nadradená. Odtiaľ to prežitie nedotknuteľnosti (x: „nemôžeš sa ma dotknúť ani len vnútorným požiadaním“, y: „nemôžem sa jej dotknúť ani len vnútornou vôľou užívať, ona nemôže byť predmetom užívania“). Tento „strach pred stretnutím sa“, ktorý je pre skutočne sa milujúce osoby charakteristický, je nepriamym vyjadrením afirmácie hodnoty osoby a vieme, že to je konštitučný okamih lásky vo vlastnom, čiže v etickom význame tohto slova.

Jestvuje aj určitý prirodzený stud prežívania lásky ako záležitosti tela. Správne sa hovorí o intímnosti týchto prežívaní. Žena a muž sa vtedy skrývajú pred pohľadom a pred prítomnosťou iných ľudí a každý morálne zdravý človek považuje iný spôsob postupu za vrcholne neslušný. Vzniká tu rozdielnosť medzi objektívnou veľkosťou tohto skutku, o čom bola reč už v prvej kapitole, a tým studom, ktorý ho obklopuje vo vedomí ľudí. Nemá nič spoločné s prudériou, čiže s falošným studom. Tento stud je správny, lebo jestvujú hlboké dôvody ukrývať prejavy lásky medzi ženou a mužom, ale predovšetkým ich manželského spolužitia pred zrakom iných ľudí. Láska je zjednotením sa osôb, ktoré sa v danom prípade dopĺňajú zblížením a telesným spolužitím. To posledné spočíva na spoluprežívaní sexuálnych hodnôt, ktoré rozhoduje o spoločnom sexuálnom užívaní ženy a muža. Také spoločné prežívanie hodnoty sexus môže byť zjednotené s láskou, môže v nej nachádzať svoje objektívne pokrytie a zdôvodnenie (to je vlastne cesta k prekonaniu studu u osôb zúčastňujúcich sa na sexuálnom akte; o tom bude ešte osobitne reč).

Iba oni sú si vedomí toho pokrytia a zdôvodnenia, len pre nich je láska vnútornou záležitosťou duše, nie iba tela. Naproti tomu každý človek zvonku by vnímal len vonkajšie prejavy, a teda iba ono spoluprežívanie hodnoty sexus, kým samotné zjednotenie osôb, objektívna podstata lásky by ostala zvonku nedostupná. Je pochopiteľné, že stud, ktorý sa usiluje ukryť sexuálne hodnoty, aby tak zabezpečil hodnotu osoby, usiluje sa ukryť aj samo spoločné prežívanie sexuálnych hodnôt, aby tak zabezpečil hodnotu samej lásky, a to predovšetkým pre tú dvojicu osôb, ktorá ju spoločne prežíva. Je to teda nielen relatívny stud, ale aj imanentný.

Samo spoluprežívanie hodnoty sexus sa spája s takými skutočnosťami, ktoré si vždy vyžadujú nejaké ukrývanie. Človek sa spravidla hanbí za to, čo sa v ňom len „deje“, ale čo nie je vedomým činom jeho vôle, napríklad sa hanbí za výbuchy náruživosti alebo za prejavy hnevu či strachu, tým väčšmi sa hanbí za isté fyziologické procesy, ktoré prebiehajú v určitých podmienkach nezávisle od jeho vôle; pôsobenie vôle sa obmedzuje na vyvolanie tých podmienok alebo na ich pripustenie. Nachádzame v tom potvrdenie duchovnosti a „vnútornosti“ ľudskej osoby, ktorá vidí určité „zlo“ vo všetkom, čo nie je dostatočne vnútorné, čiže duchovné, ale len vonkajšie, telesné, iracionálne. Keďže v spoluprežívaní sexuálnych hodnôt ženou a mužom sa to všetko výrazne prejavuje, zatiaľ čo samotné osobné zjednotenie je utajené vo vnútri každej z tých osôb a nedostupné nikomu zvonku, stadiaľ vyplýva potreba skrývať celú lásku ako záležitosť „tela a pohlavia“.

Zákonitosť absorbovania studu láskou

Pokiaľ sa láska ako vec tela navonok prirodzene spája so studom (čiže vo vzťahu ku ktorejkoľvek inej osobe, okrem tej ženy a toho muža, ktorí ju prežívajú spoločne), vtedy vo vnútri, čiže medzi nimi, vzniká významný jav, ktorý tu označíme ako „absorbovanie studu láskou“. Stud je láskou akoby vstrebaný, v nej rozpustený, takže žena a muž sa prestávajú navzájom pred sebou hanbiť za spoluprežívanie hodnoty sexus. Tento proces má obrovský význam pre sexuálnu morálku, je v ňom akýsi významný ukazovateľ, ktorý treba využiť v etike. Je to totiž prirodzený proces, ktorý nemožno pochopiť bez ponímania vlastnej proporcie medzi hodnotou osoby a sexuálnymi hodnotami v človeku a v láske muža a ženy.

Keď sme analyzovali jav sexuálneho studu, dospeli sme k presvedčeniu, že v ňom ide o skutočnosť, ktorá má hlboký osobný význam - preto má sexuálny stud dôvod jestvovania len vo svete osôb. Táto skutočnosť má napokon dvojaký význam: z jednej strany je to únik - úsilie ukryť sexuálne hodnoty preto, aby tieto hodnoty neprekryli samu osobu; z druhej strany - túžba po láske, jej vyvolanie alebo prežívanie (láska medzi ženou a mužom sa formuje, ako vieme, na základe hodnoty sexus, ale napokon rozhoduje o nej vzájomný vzťah k hodnote osoby, keďže ona je osobným zjednotením osôb). A preto už zo samej analýzy sexuálneho studu vidíme, že svojím spôsobom pripravuje cestu láske.

Keď hovoríme o „absorbovaní“ studu láskou, vôbec to neznamená, že láska odstraňuje alebo ničí sexuálny stud, práve naopak: ešte väčšmi vyostruje pocit tohto studu v mužovi a v žene, lebo sa realizuje v celej úplnosti pri jeho najúplnejšom zachovaní. Slovo „absorbovanie“ znamená len to, že láska podstatne pre seba využíva tie danosti, aké sú v jave sexuálneho studu - využíva predovšetkým tú proporciu medzi hodnotou osoby a hodnotou sexus, akú vnáša stud do vzájomného vzťahu ženy a muža ako niečo prirodzené, čo sa prežíva spontánne, čo však bez zodpovednej starostlivosti môže podľahnúť zničeniu a spôsobiť škodu osobám a ich vzájomnej láske.

Na čom teda spočíva toto absorbovanie studu láskou a ako ho vysvetliť? Stud predstavuje akoby prirodzenú sebaobranu osoby pred jej zostupom alebo jej ponížením na úroveň predmetu sexuálneho užívania. Táto úroveň - ako sme už neraz ukázali - sa protiví samej prirodzenosti osoby. Osoba nemôže (nesmie) sama zísť na úroveň predmetu užívania pre druhú osobu alebo aj pre iné osoby - napríklad x nemôže zísť na túto úroveň vo vzťahu k y. Ale nemôže ani znižovať inú osobu druhého pohlavia na úroveň predmetu užívania; a preto y nemôže takto postupovať vo vzťahu k žiadnej x. Z jednej i z druhej strany sa proti tomu stavia sexuálny stud - súčasne stud tela, ale aj prežívania. Teda láska, ako už sme ukázali, je takým vzťahom osoby k osobe (y k x a x k y), ktorý zo svojej podstaty vylučuje používanie osoby ako predmetu užívania, rozhodne neumožňuje osobe znížiť sa na úroveň predmetu užívania, ale ani nedopúšťa, aby ju niekto na túto úroveň zdegradoval. Práve preto sa stud takým prirodzeným spôsobom otvára láske.

Pre lásku je podstatná predovšetkým afirmácia hodnoty osoby; keď sa o ňu opiera vôľa milujúceho podmetu, túži po skutočnom dobre milovanej osoby, a to po dobre úplnom a celostnom, po dobre „na každý spôsob“ - také dobro sa stotožňuje so šťastím. Takéto nasmerovanie vôle milujúcej osoby sa celkom protiví akémukoľvek nasmerovaniu tejto vôle na užívanie. Láska a vzťah k osobe ako k predmetu užívania sa navzájom vylučujú. Naproti tomu aj stud ako prirodzená forma úniku pred takým vzťahom ustupuje, lebo stráca svoju objektívnu príčinu jestvovania. Ustupuje však potiaľ, pokiaľ takto milovaná osoba, napríklad x, aj sama odpovedá milujúcej osobe (y) láskou, a čo je najdôležitejšie - je láskou pripravenou darovať sa. Treba tu pripomenúť to, k čomu sme prišli v analýze snubnej lásky. V každom prípade zákonitosť absorbovania studu láskou nám vysvetľuje na psychologickej rovine celý problém čistoty alebo skôr problém manželskej čistoty. Je skutočnosťou, že sexuálne spolužitie manželov nie je iba nejakou formou nehanblivosti legalizovanou zvonku, ale sa vnútorne zhoduje s požiadavkami studu (iba že ho sami manželia urobia nehanblivým samotným spôsobom jeho uskutočňovania).

Keď to posúdime integrálne (na čo nás pripravila už v predchádzajúcej kapitole integrálna analýza lásky), treba potvrdiť, že len skutočná láska, teda taká, ktorá má v plnej miere svoju etickú podstatu, je schopná absorbovať stud. Je to pochopiteľné vo vzťahu k skutočnosti, že stud predstavuje tendenciu ukrývania sexuálnych hodnôt s tým cieľom, aby sa nimi neprekryla hodnota osoby, ale naopak - aby sa tým viac zvýraznila. Pravdivá láska je taká láska, v ktorej sú sexuálne hodnoty podriadené hodnote osoby. Ona dominuje a afirmácia hodnoty osoby preniká všetko, čo vzniká zo samej prirodzenej zmyslovosti alebo aj citovosti človeka. Vieme, že tieto zážitky sú prirodzene späté so sexuálnymi hodnotami (zmyslovosť s hodnotou „tela a pohlavia“, citovosť s hodnotou „ženskosti“ alebo aj „mužskosti“ v človeku druhého pohlavia). Pravdivá láska spôsobuje, že tieto zážitky sú v takej miere preniknuté afirmáciou hodnoty osoby, že je vylúčený vzťah vôle k druhej osobe ako k predmetu užívania. V praxi na tom spočíva skutočná podstatná sila lásky.

Práve pri takomto nasmerovaní niet dôvodu pre stud, čiže na skrývanie hodnôt sexus ako tých, ktoré zatieňujú hodnotu osoby, ktoré škodia jej neodovzdateľnosti (alteri incommunicabilitas) a nedotknuteľnosti, pričom ju samu degradujú na úroveň predmetu užívania. Niet dôvodu pre stud tela (napríklad na strane x) vtedy, keď v tom stude obsiahnutá pozitívna tendencia na vyvolanie lásky sa stretla s adekvátnou odpoveďou. Niet dôvodu pre stud zážitku (napríklad na strane y), keď nehrozí vzťah k osobe (x) ako k predmetu užívania. Ak však zmyslovosť svojím vlastným spôsobom reaguje na „telo“ ako na „možný predmet užívania“, vtedy je vôľa láskou nasmerovaná na skutočné dobro osoby a nie na jej užívanie, čo vôbec nevylučuje skutočnosť, že (v manželstve) je to tá osoba, tá x, s ktorou spája príslušné y telesné spolužitie, a teda aj spoločné sexuálne užívanie. Potrebu studu vnútorne absorbovala sama skutočnosť vyzretej lásky k osobe: y sa nemusí vnútorne (ale ani navonok) skrývať so svojím nasmerovaním na užívanie zameraným ku x, keď toto zameranie bolo pohltené pravdivou láskou vôle. Afirmácia hodnoty osoby natoľko preniká všetky zmyslovo-citové reakcie, ktoré nadväzujú na sexuálne hodnoty, že vôľu neohrozuje postoj užívania nezhodujúci sa so vzťahom k osobe. Samozrejme, táto afirmácia sa dáva citovosti tak, že hodnota osoby sa chápe nielen abstraktne, ale je aj hlboko prechovaná. Vtedy je to tiež psychologická plnosť lásky, v ktorej sa uskutočňuje do hĺbky správne absorbovanie sexuálneho studu. Žena i muž môžu vytvoriť „jedno telo“ podľa tých dobre známych slov Knihy Genezis (2, 24), ktorými Stvoriteľ definoval podstatu manželstvá a táto jednota nebude nijakou formou nehanblivosti, ale iba plnou realizáciou zjednotenia osôb, ktoré vyplýva zo vzájomnej snubnej lásky. S tým sa veľmi úzko spája problém vzťahu k rodičovstvu, ale o tom budeme osobitne hovoriť v štvrtej kapitole.

V spojení s týmto významným javom „absorbovania“ sexuálneho studu láskou treba ešte upozorniť na isté nebezpečenstvo. Stud má svoje korene hlboko v samom bytí osoby, preto vlastne bola potrebná metafyzika osoby pre plné pochopenie jeho podstaty. Jestvuje však nebezpečenstvo priveľmi povrchného prístupu tak k studu, ako aj k jeho absorbovaniu, ktoré sa správne uskutočňuje láskou. Vieme, že stud, ak to posudzujeme subjektívne, je istým pocitom s negatívnym charakterom, niečím podobným, ako je pocit zľaknutia sa. Pocit zľaknutia sa vo vedomí viaže s oblasťou sexuálnych hodnôt a ustupuje spolu s presvedčením, že tieto hodnoty nie sú podnetom vyvolávajúcim len „sexuálnu žiadostivosť“. Tento pocit však taktiež ustupuje v takej miere, v akej sa rodí pocit lásky, napríklad pri x vo vzťahu k y. Podobne aj pocit studu, vyvolaný v y zážitkom sexuálnej žiadostivosti nasmerovanej k x sa vo vedomí zotrie, nakoľko sa s ním spája citový vzťah k x. Pocit lásky, ako vidíme, má silu absorbovania, vstrebania pocitu studu, má silu oslobodzovať vedomie - a to rovnako vedomie y, ako aj x od pocitu studu. A takýmto emocionálno-afektívnym procesom možno vysvetliť tak často vyslovovaný a vsugerovávaný názor, podľa ktorého sám „pocit (lásky) dáva právo na telesné zblíženie sa a na sexuálne spolužitie muža a ženy“.

Je to mylný názor, lebo samo prežívanie ľúbostného citu, hoci obojstranné (čiže súčasne zo strany x i y), nie je ešte ani najmenej to isté, ako dozretá láska vôle. Tá totiž predpokladá vzájomnú voľbu osôb (x cez y, y cez x), ktorá vychádza zo základnej afirmácie ich hodnôt a ktorá smeruje k ich trvalému zjednoteniu v manželstve, pričom ostáva jasne ustálený vzťah k rodičovstvu. Láska osôb má a musí mať svoj výrazný objektívny profil. Láska ako emocionálno-afektívny zážitok má často len čisto subjektívny charakter, chýba jej z etického hľadiska zodpovedajúca zrelosť. Už veľa ráz sme povedali, že nemožno zamieňať samo spotrebovávanie „materiálu“ s tvorivosťou v tejto oblasti, ale ani stotožňovať výrazné ľúbostné zážitky s láskou.

Aj preto musí mať táto „absorpcia studu láskou“ hlbší význam, nie iba emocionálno-afektívny. Nestačí samo odstránenie „prežívania studu“ akýmkoľvek „ľúbostným prežívaním“, lebo práve to sa protiví dôkladne chápanej podstate sexuálneho studu, samozrejme, v tom sa vždy skrýva akási forma nehanblivosti. (Nehanblivosť vyhráva svoje „právo“ pomocou samotných výrazných zážitkov.) Ľahkosť, s akou pocit studu ustupuje pred emocionálno-afektívnym zážitkom, je práve popretím studu a hanblivosti. Skutočný stud ustupuje ťažko (i vďaka tomu neponecháva osoby v situácii definitívne nehanblivej). Skutočný stud môže byť vstrebaný, absorbovaný len pravdivou láskou - láskou, ktorá afirmovaním hodnoty osoby zo všetkých síl hľadá jej najplnšie dobro. Aj takýto stud je zreteľnou morálnou silou osoby. Keďže však jestvuje reálne nebezpečenstvo jeho unikania z rozličných príčin - vnútorných (sú „prirodzene“ menej hanbliví ľudia) i vonkajších (rozličné názory, životné štýly a vzájomné konania mužov a žien voči sebe v rozličných prostrediach či epochách) - preto je potreba sexuálny stud vychovávať. Táto potreba je však veľmi úzko spätá s výchovou lásky, lebo iba skutočný, zreteľný stud si vyžaduje skutočnú plnohodnotnú lásku na podklade „zákona absorbovania“, o ktorom sme už uvažovali.

Problém nehanblivosti

V svetle toho, čo sme povedali o sexuálnom stude a o absorbovaní studu láskou, pokúsme sa ešte pozrieť na problém nehanblivosti. Samo slovo „nehanblivosť“ hovorí o nedostatku studu - alebo aj o jeho popieraní. V praxi ide o to isté. Stretávame sa s rozličnými skutočnosťami, s rozličnými spôsobmi jestvovania a konania osôb oboch pohlaví, s rozličnými situáciami medzi nimi, ktoré označujeme ako nehanblivé, tvrdiac tým, že v nich niet to, čo si vyžaduje stud, že vznikajú v kolízii s požiadavkami studu. Jestvuje istá relativita v samom určovaní toho, čo je nehanblivé. Túto relativitu možno vysvetliť rozličnými vnútornými dispozíciami jednotlivých osôb, napríklad väčšou či menšiu zmyslovou vznetlivosťou, väčšou alebo menšou morálnou kultúrou danej osoby, či takým alebo iným svetonázorom. Možno ju vysvetľovať aj rozličnými vonkajšími podmienkami, napríklad podnebím, ako už o tom bola reč, alebo prevládajúcimi zvyklosťami, spoločenskými návykmi a podobne.

Avšak táto relativita považovať za nehanblivé jednotlivé javy života a spolužitia osôb rozdielneho pohlavia vôbec nedokazuje, že sama nehanblivosť je niečím relatívnym, že nejestvujú nejaké činitele či okamihy v spôsobe bytia a konania ľudí, ktorí o nej stále rozhodujú, dokonca, že tie rôzne podmienenosti zvnútra i zvonku prikazujú ľuďom v rozličných prostrediach niečo iné považovať za nehanblivé (silou skutočnosti, samozrejme, niečo iné považujú za hanblivé, čiže zhodné s požiadavkami sexuálneho studu). Nejde tu o to druhé, čiže o zostavenie rozličných názorov na to, čo je nehanblivé a čo hanblivé, ale ide o to prvé - o zachytenie spoločného okamihu. K tomu napokon vedú predchádzajúce etapy analýzy, ktoré sú v rámci „metafyziky studu“.

Stud, to je to nevýslovne významné úsilie ľudskej osoby natoľko skrývať sexuálne hodnoty, ktoré sú s ňou spojené, aby neprekryli samu hodnotu osoby. Táto snaha má za cieľ zvláštnu sebaobranu osoby, ktorá nechce byť predmetom užívania ani v skutku, ani v zámere, ale chce byť predmetom lásky. Keďže sa predmetom užívania môže stať práve so zreteľom na sexuálne hodnoty, vzniká potreba ich ukrývania, ale len natoľko, aby mohli v spojení s hodnotou osoby predstavovať záchytný bod pre lásku. Spolu s touto formou studu, ktorý možno označiť ako „stud tela“, keď sú sexuálne hodnoty navonok predovšetkým späté s mužským a so ženským telom, pristupuje druhá forma, ktorú sme nazvali „stud prežívania“. Je to úsilie ukryť tie reakcie a zážitky, v ktorých sa prejavuje vzťah k „telu a k pohlaviu“ ako k predmetu užívania, práve so zreteľom na to, že telo a pohlavie sú vlastnosťami ľudskej osoby, ktorá nemôže byť predmetom užívania. Súčasne jednu i druhú formu studu môže spravidla absorbovať iba láska.

Nehanblivosť rúca celý tento poriadok. Analogicky k rozlíšeniu studu tela a studu prežívania môžeme hovoriť aj o nehanblivosti tela a prežívania. Nehanblivosťou tela nazveme taký spôsob jestvovania či konania nejakej konkrétnej osoby, v ktorom ona dáva na prvé miesto samotnú hodnotu sexus natoľko, že prekrýva podstatnú hodnotu osoby. V dôsledku toho sa dostáva akoby do polohy predmetu užívania, do pozície bytia, ku ktorému možno mať iba vzťah užívania (najmä v druhom význame slova „užívať“) a nie lásky. Nehanblivosť prežívania spočíva na odvrhnutí zdravej tendencie hanbiť sa za také reakcie a za také prežívanie, v ktorých sa druhá osoba prejavuje len ako predmet užívania so zreteľom na sexuálne hodnoty, ktoré má. A preto napríklad konkrétny y je nehanblivý v svojich prežívaniach vo vzťahu k x, keď sa nehanbí za vnútorné nasmerovanie na zmyslovo-sexuálne užívanie, keď ich vyzdvihuje ako jedinú formu vzťahu k x, pričom sa neusiluje podriadiť toto nasmerovanie skutočnej láske osoby, ale ani ho správne začleniť do nej.

Tento vnútorný „stud prežívania“ nemá nič spoločné s prudériou. Prudéria totiž spočíva v ukrývaní patričných zámerov vo vzťahu k osobám druhého pohlavia či všeobecne k celej sexuálnej oblasti. Človek, ktorý podľahol prudérii a ktorý sa riadi zámerom užívania, usiluje sa vytvárať dojem, že mu nejde o užívanie - je dokonca pripravený zavrhnúť všetky prejavy pohlavia i toho, čo je pohlavné, ba aj najprirodzenejšie. Napokon veľmi často tu nemáme do činenia s prudériou, ktorá je istou formou klamania, falšovania zámerov, ale len s nejakým uprednostnením či tiež s presvedčením, že to, čo je sexuálne, môže byť len predmetom užívania, že pohlavie dáva len príležitosť na sexuálne vyžitie sa, ale žiadnym spôsobom nepripravuje cesty láske medzi ľuďmi. Takýto názor má príchuť manicheizmu a nezhoduje sa s tým vzťahom k otázkam tela a pohlavia, aký je príznačný pre Knihu Genezis, ale predovšetkým pre Evanjeliá. Aj preto skutočný stud prežívania sa vôbec nestotožňuje s prejavom prudérie. Stud prežívania je zdravá reakcia vo vnútri osoby (napríklad y) na taký vzťah k druhej osobe (x), ktorý obchádza jej podstatnú hodnotu a redukuje ju na úroveň predmetu sexuálneho užívania. Proti takému vzťahu k osobe (k „žene“) protestoval Kristus v známych a už prv citovaných slovách (Mt 5, 28; „Každý, kto na ženu hľadí žiadostivo [...]“). Išlo, ako vidíme, o vnútorný skutok. Prudéria sa často spája, dokonca pravidelne, s nehanblivosťou zámeru. Je to niečo iné ako nehanblivosť prežívania. Spomenuli sme už relatívnosť v považovaní nejakého skutku za nehanblivý, najmä nejakého vonkajšieho spôsobu bytia či konania. Osobitný problém vzniká vtedy, keď ide o považovanie za nehanblivý nejaký vnútorný skutok - spôsob myslenia či vnímania hodnoty sexus, spôsob reagovania naň. Medzi jednotlivými ľuďmi, ktorí žijú dokonca v tej istej epoche a v tej istej spoločnosti, nevzniká z toho hľadiska úzka korelácia. Nevzniká osobitne medzi ženami a mužmi. Veľmi často konkrétna x nepovažuje za nehanblivý napríklad istý spôsob obliekania (ide o „nehanblivosť tela“), ktorý istý muž, či dokonca veľa rozličných mužov hodnotí ako nehanblivý. A naopak - nejaký y môže nehanblivo prežívať svoj vzťah k žene alebo aj k viacerým ženám (ide o nehanblivosť prežívania), hoci ani jedna z nich nedala tomu príčinu nehanblivým spôsobom zovňajšku či konania, napríklad neprístojným oblečením alebo tancom.

Vo všeobecnosti tu jestvuje istá korelácia: stud tela je potrebný preto, lebo jestvuje možnosť nehanblivosti prežívania, najmä - ako sa zdá - v smere od x k y. A vice versa - je stud prežívania potrebný preto, lebo jestvuje možnosť nehanblivosti tela (zasa skôr v smere od y k x). Je však ťažké postrehnúť túto koreláciu vo všetkých jednotlivých prípadoch. A práve preto treba prijať určité predpoklady, rozširujúce možnosť nehanblivosti na jednej i na druhej strane. Na tom spočíva formovanie zdravých návykov v oblasti spolužitia osôb rozdielneho pohlavia alebo aj v rozličných oblastiach ich spolužitia. To však nemôže mať nič spoločné s puritanizmom v sexuálnej oblasti. Prehnanosť totiž veľmi ľahko spôsobuje prudériu.

Okrem iného sme už spomenuli funkciu odevu či obliekania, okolo ktorých najčastejšie vzniká problém studu a nehanblivosti. Ťažko vniknúť do celej konkrétnej špecifiky tohto problému v jednotlivostiach ženskej či mužskej módy. Problém studu a nehanblivosti sa s tým celkom isto spája, hoci možno nie natoľko, ako sa vo všeobecnosti predpokladá. Vieme, že odev sa môže rozličným spôsobom pričiniť o zvýraznenie hodnoty sexus. Zvýraznenie hodnoty sexus odevom je napokon nevyhnutné a vôbec sa nemusí zhodovať so studom. Nehanblivé odievanie je to, čo sa výrazne pričiňuje o úmyselné zatienenie podstatnej hodnoty osoby sexuálnymi hodnotami, čo „musí“ vzbudzovať takú reakciu, ako keby bola táto osoba len „možným predmetom užívania“ so zreteľom na sexus, ale nie „možným“ predmetom lásky so zreteľom na hodnotu osoby.

Princíp je jednoduchý a zrejmý, jeho použitie však v konkrétnych prípadoch už patrí k jednotlivým osobám a konkrétnemu prostrediu a ľudskému spoločenstvu. Vec odevu je vždy spoločenskou záležitosťou, je to funkcia zdravého (alebo nezdravého) obyčaja. Treba iba podčiarknuť, že akokoľvek sa estetická prirodzenosť javí ako rozhodujúca, nie je to ona, a ani nemôže byť jediná. Okrem nej a popri nej jestvuje etická prirodzenosť. Človek, žiaľ, nie je takou dokonalou bytosťou, aby v ňom zjav tela osoby, najmä osoby druhého pohlavia, vzbudzoval len nezúčastnenú záľubu a potom jednoducho lásku k tejto osobe. V skutočnosti vzbudzuje aj „žiadostivosť“, čiže chuť užívať, zameranú na hodnoty sexus s obídením skutočnej hodnoty osoby. A s tým treba rátať.

To však vôbec neznamená, že by sa nehanblivosť tela jednoducho a výhradne stotožňovala s jeho celkovou alebo čiastočnou nahotou. Vyskytujú sa okolnosti, keď nahota nie je nehanblivosťou. Ak ju ktosi vtedy využíva ako príležitosť na zaobchádzanie s osobou v roli predmetu užívania (hoci vo vnútorných skutkoch), to sa len on dopúšťa nehanblivosti (prežívania), ale nie tá osoba. Sama nahota tela ešte nie je to isté čo nehanblivosť tela; táto nehanblivosť sa vyskytuje len vtedy, keď nahota vo vzťahu k hodnote osoby spĺňa negatívnu funkciu, keď cieľom nahoty je vzbudzovanie žiadostivosti tela - čím stavia osobu do polohy predmetu užívania. Vtedy sa uskutočňuje akoby depersonalizácia prostredníctvom sexualizácie. To sa však vôbec nemusí vyskytnúť. Dokonca aj vtedy, keď sa nahota spája so spoločným sexuálnym užívaním muža a ženy, môže byť celkom zachovaná dôstojnosť osoby. Práve tak to musí byť v manželstve, kde sú objektívne podmienky na to, aby sa uskutočnila ozajstná absorpcia studu láskou. K tomu sa ešte vrátime v nasledujúcej kapitole. V každom prípade nie je možné bez takéhoto náhľadu na úlohu tela v láske osôb myslieť a hovoriť o hanblivosti a o čistote manželského spolužitia, čo stále predstavuje jadro katolíckej náuky.

Hoci sa nehanblivosť tela jednoducho nestotožňuje so samou nahotou tela, predsa je veľmi potrebné dôkladné vnútorné úsilie, aby sme nemali nehanblivý vzťah k nahému telu. Treba však dodať, že nehanblivosť prežívania sa nestotožňuje s mimovoľnou reakciou zmyslovosti, ktorá sa spontánne upriamuje na telo a na pohlavie ako na „možný predmet užívania“. Podobne, ako ľudské telo nie je samo osebe nehanblivé, tak nie je sama osebe nehanblivá ani reakcia zmyslovosti či ľudská zmyslovosť vôbec. Nehanblivosť (podobne ako stud a hanblivosť) je funkciou vnútra osoby a v ňom funkciou vôle, ktorá jednoducho prijíma reakcie zmyslovosti a redukuje druhú osobu prostredníctvom „tela a pohlavia“ do roly predmetu užívania.

Keď už hovoríme o odeve v súvislosti s problémom nehanblivosti a hanblivosti, môžeme ešte obrátiť pozornosť na istú funkčnosť rozličných odevov. Lebo tak, ako jestvujú isté objektívne situácie, v ktorých napokon celková nahota nie je nehanblivá, lebo vlastnou funkciou tejto nahoty nie je vyvolávať vzťah k osobe ako k predmetu užívania, tak určite jestvujú aj rozličné funkcie rozličných odevov, rozličných spôsobov obliekania sa a s tým spojeného čiastočného obnažovania tela, napríklad pri fyzickej práci v horúčave, pri kúpaní, u lekára. Ak však ide o kvalifikovanie týchto rozličných odevov, treba vychádzať z tých rozličných funkcií, ktoré majú byť naplnené. Keď osoba používa taký odev v rámci jeho objektívnej funkcie, vtedy v tom nemožno vidieť nehanblivosť, hoci je tento odev spojený s čiastočným obnažením tela. Naproti tomu bude nehanblivé použiť takýto odev mimo jeho vlastnej funkcie, a tak to treba aj vnímať. Napríklad: nie je nehanblivosťou používanie kúpacieho oblečenia (plaviek) pri kúpaní, ale jeho použitie na ulici či na prechádzke sa prieči požiadavkám studu.

Je ťažko aspoň zbežne sa nedotknúť problému pornografie, čiže nehanblivosti v umení. Je to problém široký a v jednotlivostiach veľmi komplikovaný so zreteľom na rôznorodosť odvetví umenia. Nám ide o pochopenie podstaty problému. Umením rozumieme celú tvorivosť človeka, ale osobitne umeleckú, napríklad spisovateľskú či sochársku. Umelec predstavuje vo svojom diele vlastné myšlienky, pocity, postoje, ale toto dielo neslúži len tomu. Slúži pravde, lebo má stvárniť a ukázať nejaký fragment skutočnosti krásnym spôsobom. Umelecká krása je najvýznamnejšou vlastnosťou umeleckého diela. Takým fragmentom skutočnosti, ktorý sa umelci často usilujú stvárniť, je práve láska ženy a muža a vo výtvarnom umení ľudské telo. To nepriamo dokazuje, aká dôležitá a príťažlivá je táto téma v celkovom obraze ľudského života. V mene realizmu má umenie právo a povinnosť stvárňovať ľudské telo, súčasne má právo a povinnosť stvárňovať takú lásku muža a ženy, akou je v skutočnosti, hovoriť o nej celú pravdu. Ľudské telo je autentickou časťou pravdy o človeku tak, ako zmyslovo-sexuálny moment je autentickou časťou pravdy o ľudskej láske. Bolo by chybou, ak by táto časť prekryla celok. Neraz sa však práve toto deje v umení.

Podstata toho, čo nazývame pornografiou v umení, spočíva hlbšie. Pornografia je výraznou tendenciou v oblasti umenia k takému zdôrazňovaniu momentu sexus pri stvárňovaní ľudského tela alebo pri stvárňovaní lásky a tiež osôb, ktoré ju prežívajú, pričom táto tendencia smeruje u konzumenta tohto diela, čitateľa či diváka, k vyvolaniu presvedčenia, že sexuálna hodnota je jedinou podstatnou hodnotou osoby a že láska nie je ničím iným ako len prežívaním alebo spoluprežívaním týchto hodnôt. Takáto tendencia je škodlivá, lebo ničí celkový obraz dôležitého fragmentu ľudskej skutočnosti, akým je láska muža a ženy. Lebo pravda o ľudskej láske spočíva vždy v stvárnení vzájomného vzťahu osôb bez ohľadu na to, ako veľmi v tomto vzťahu dominujú hodnoty sexus. Rovnako, ako je pravdou o človeku to, že je osobou bez ohľadu na to, ako veľmi sa v jeho tele prejavujú sexuálne hodnoty.

Umelecké dielo má povinnosť vydobyť túto pravdu nezávisle od toho, na akom stupni mu prichodí dotknúť sa oblasti sexus, keď má tendenciu deformovať ju, znetvoruje obraz skutočnosti. Pornografia však nie je len omylom či chybou, je tendenciou. Keď sa zdeformovaný obraz vyzdvihne na úroveň umeleckej krásy, je tým väčšia možnosť, že ho konzumenti prijmú a že sa vryje do ich vedomia a vôle, lebo poddajnosť na prijímanie zdeformovaného obrazu skutočnosti.

Problematika zdržanlivosti

Ovládanie sa a objektivizácia

V prvej časti tejto kapitoly sme obrátili pozornosť na to, že praktizovanie cnosti čistoty sa veľmi úzko spája s tou kardinálnou cnosťou, ktorú sv. Tomáš Akvinský označil po Aristotelovi pojmom temperantia. Táto cnosť má zmierňovať vzruchy žiadostivosti tela, z čoho pochádza v slovenčine jej názov -„umiernenosť“. V sexuálnej oblasti treba obrátiť osobitnú pozornosť na tú dispozíciu k cnosti miernosti, akú predstavuje sebaovládanie. Čistý človek je vlastne človek, ktorý „sa ovláda“. Aristoteles i Tomáš Akvinský poznali pojem ovládania sa (continentia). Človek musí vládnuť nad žiadostivosťou tela, musí ju ovládať aj vtedy, keď sa v ňom ozýva a dožaduje uspokojenia proti rozumu, proti tomu, čo rozum uznáva za správne, za skutočne dobré, lebo predpokladáme, že rozum pozná objektívny poriadok prírody, v každom prípade ho môže a musí poznať. Takto je súhlas s rozumom súčasne podmienkou realizovania tohto poriadku a podmienkou správnosti konania. „Správne“ je vlastne to, čo zodpovedá rozumu, ba čo viac, čo je dôstojné rozumnej podstaty, osoby.[56] Zásada správnosti v konaní predstavuje meritórny protiklad zásady užitočnosti, ktorú presadzujú utilitaristi. A preto je ovládanie žiadostivosti tela hodné osoby. Ak to osoba nerobí, škodí svojej prirodzenej dokonalosti, umožňuje v sebe pôsobiť tomu, čo je nízke a závislé a napokon - sama sa stáva od toho závislou.

Takéto postavenie otázky ovládania sa vyplýva predovšetkým z perfekcionistických tendencií v etike. Neprotivia sa celkovému obrazu našich úvah, hoci tu kladieme hlavný dôraz na lásku osoby a aj v tomto smere postupuje celá analýza čistoty a jej „rehabilitácia“. Ovládanie žiadostivosti tela má teda za cieľ nielen dokonalosť tej osoby, ktorá sa o ňu snaží, ale má za cieľ realizovanie lásky vo svete osôb rozdielneho pohlavia, predovšetkým vo vzájomných vzťahoch osôb rozdielneho pohlavia. Pri ovládaní žiadostivosti tela musí človek krotiť vzruchy zmyslovej žiadostivosti (appetitus concupiscibilis), a tým zmierňovať rôznorodé vnemy alebo pocity, ktoré sa spájajú s týmito vzruchmi, lebo sprevádzajú reakcie zmyslovosti. Vieme však, že práve v tom majú svoj pôvod vnútorné alebo vonkajšie činy, ktoré môžu ľahko kolidovať s princípom milovania osoby, stanú sa iba jej užívaním, keď vychádzajú zo samej sexuálnej hodnoty.

Keď ide o zmyslovosť a s ňou spojenú prirodzenú dynamiku zmyslových vnemov a pocitov (Tomášove passiones animae), tak Aristoteles mimoriadne vhodne pripomenul, že v tejto oblasti jestvujú také rozdiely medzi jednotlivými ľuďmi, ktoré kážu hovoriť z jednej strany o nadmernej zmyslovej vnímavosti - hypersensibilitas - kým z druhej strany o - hyposensibilitas - čiže o nedostatočnej, neprirodzene zníženej vnímavosti. Keďže sme od zmyslovosti odlíšili citovosť ako schopnosť reakcie s iným obsahovým zafarbením a tiež s iným nasmerovaním, môžeme súčasne hovoriť o nadmernej vnímavosti citov a o nedostatočnej, neprirodzene zníženej vnímavosti citov.

Treba ešte hovoriť o probléme miernosti, ktorú zasa navodzuje slovo „umiernenosť“. Keď prijmeme realistickú koncepciu človeka, zhodneme sa na tom, že tak zmyslová citlivosť, ako aj citová vnímavosť je v človeku niečím prirodzeným, čiže zásadne zhodným s prirodzenosťou, pričom sa tým istým zásadne neprotiví realizácii lásky medzi osobami, najmä však tej lásky, ktorá spája ženu a muža. Vo svetle tohto stanoviska však treba rozriešiť problém miernosti, bez ktorej niet cnosti čistoty vo vzájomnom vzťahu osôb. Miernosťou nazveme schopnosť nájsť takú mieru v ovládaní zmyslovej citlivosti a vnímavosti citov, ktorá v každom konkrétnom prípade, v každej konfigurácii alebo v meziosobnej situácii najlepšie pomáha realizovať lásku a súčasne obchádzať nebezpečenstvo výhradného nasmerovania na užívanie, ktoré sa - ako vieme - veľmi ľahko spája nielen s reakciou zmyslovosti, ale aj citovosťou.

Táto umiernenosť sa však vôbec nestotožňuje s nejakou „miernou“ citlivosťou či s „miernou“ vnímavosťou citov. Tí ľudia, ktorí sa vyznačujú nedostatočnou citlivosťou alebo vnímavosťou - „hyposensibilní“ - už tým samým by boli umiernení. Umiernenosť však nie je miernosť, ale schopnosť udržať rovnováhu vo vzruchoch žiadostivosti tela. Ide však o to, aby táto rovnováha vytvárala v zmyslovo-citovej oblasti stálu vnútornú „mieru“, mieru skutkov, ale v istom smere aj mieru zážitkov. Cnosť je najužšie spätá s takouto mierou, v nej sa prejavuje, je v istom zmysle stálou funkciou umiernenosti, ktorú nechápeme staticky, lebo u rozličných osôb sa formuje rozdielne - v závislosti od prirodzených dispozícií v tejto oblasti. Sama podstata umiernenosti je niečím jednoznačným - kto ju nedosiahol, nie je umiernený, neovláda sa - nie je čistý. Naproti tomu budú formy realizovania tejto umiernenosti rozdielne v závislosti od rôznorodých vnútorných dispozícií, vonkajších podmienok, stavu či smeru životného povolania a podobne.

Je ťažké hovoriť o týchto rôznorodých formách ovládania sa v sexuálnej oblasti - ovládania sa, bez ktorého nemožno byť čistým. Možno sa však pokúsiť charakterizovať hlavné metódy jeho realizovania. Často pritom používame slovo „zdržanlivosť“. Pripomína, že základná metóda, ktorá toto slovo definuje, má čosi spoločné s činnosťou zdržiavania sa. Dokonale to predstavuje dobre známe vnútorné situácie, v ktorých osoba prežíva niečo na spôsob invázie, ktorá nachádza svoje hlavné dispozičné centrá v zmyslovosti, v zdržanlivosti tela alebo aj (nepriamo) v prirodzenej citovosti. Vtedy nastáva potreba defenzívy, ktorá vzniká v rozumovej podstate osoby. Osoba sa bráni pred inváziou, ktorá prichádza zo strany zmyslovosti a žiadostivosti tela, predovšetkým sa však bráni preto, lebo zasahuje do jej prirodzenej schopnosti sebaurčovania. Lebo osoba sama musí „chcieť“, nesmie pripustiť, aby sa s ňou „dialo“ niečo nedobré. Ďalší dôvod tejto prirodzenej defenzívy osoby spočíva v zákonitosti hodnoty. Práve z nej vychádza ovládanie sa. Ovládanie sa je pevne späté s prirodzenou potrebou osoby vládnuť nad sebou.

Už predtým sme obrátili pozornosť na to, že plný význam cnosti nemá len samo tlmenie vzruchov žiadostivostí tela alebo reakcií zmyslovosti, zatláčaním do podvedomia toho, čo prinášajú so sebou. Čistota nespočíva na znehodnocovaní hodnoty „tela a pohlavia“ tak, ako sa z druhej strany nestotožňuje ani s nezdravým strachom, ktorý sa môže vzbudzovať voči nim. Nie sú to symptómy vnútornej sily, ale skôr slabosti. Cnosť však musí byť silou ľudského ducha.[57] Táto sila v konečnom dôsledku vyplýva z rozumu, ktorý „vidí“ skutočnú pravdu o hodnotách a hodnotu osoby i lásku stavia nad hodnoty sexus a nad užívanie s nimi spojené. Ale práve preto nemôže čistota spočívať na „slepej“ zdržanlivosti. Zdržanlivosť, schopnosť zdržiavania vôľou žiadostivosti tela, schopnosť účinného usmerňovania pocitov spojených s reakciami zmyslovosti, ba aj citovosti, je nevyhnutnou metódou ovládania sa, ale nerozhoduje o plnom realizovaní cnosti. Predovšetkým sama zdržanlivosť nemôže byť cieľom. Vyplýva to zo všeobecnej analýzy hodnôt a tiež vzťahu človeka k nim.

Hodnotou v predmetovom význame nazývame všetko to, čomu sa človek otvára svojím vnútorným životom, k čomu sa uberá svojím konaním.[58] Teda len samo odtrhnutie od nejakých hodnôt, napríklad od tých, ku ktorým sa z prirodzenosti obracia zmyslovosť či citovosť, nerozvíja osobu, ak nevychádza z uznania objektívneho poriadku spätého s prežitím pravdy o hodnotách. Je potrebné prinajmenšom také uznanie, ak nemožno hovoriť o „prežívaní pravdy“ vo vzťahu k hodnotám. Práve na tom spočíva metóda objektivizovania. Sama „slepá“ zdržanlivosť nepostačuje. Niet vyzretej zdržanlivosti bez uznania objektívneho poriadku hodnôt: hodnota osoby je nad hodnotami sexus. V tomto prípade však ide o praktické uznanie, teda o také, ktoré má vplyv na konanie. Podstatnou podmienkou ovládania sa v sexuálnej oblasti je, aby uznanie prevyšovania osoby nad sexus sa mohlo prejaviť vtedy, keď zmyslovosť, ale aj (nepriamo) citovosť, reagujú predovšetkým na sexuálne hodnoty. Tu by sa dalo hovoriť o implantácii hodnoty osoby uprostred zážitku, ktorý intenzívne pokrýva celé vedomie hodnotami sexus. To je prvý krok na ceste realizovania čistoty - zdržanlivosť, ktorá je podriadená takto chápanej objektivizácii, je potrebná na to, aby uprostred hodnôt, za ktoré sú zodpovedné zmysly, mohla dostať do vedomia hodnotu osoby, za ktorú je zodpovedný rozum.

Vzápätí však ide o to, aby hodnota osoby nejako „vzala do rúk vedenie“ v celom prežívam. Zdržanlivosť vtedy už nie je „slepá“. Nekončí sa zbrzdením a odtrhnutím sa, ale spolu s ním nastupuje určité nové „otvorenie“ vo vedomí a vo Vôli - otvorenie smerom k hodnote, ktorá je súčasne pravdivá a vyššia. Preto sa objektivizácia úzko spája so sublimáciou.

V akom vzťahu ostane metóda objektivizácie k potrebnosti zmierňovania zmyslových alebo zmyslovo-citových vzruchov? Objektivizácia neoslobodzuje od tejto potrebnosti. Keby niekto len „objektivizoval“, teda objektívne a výstižne vyjadroval hodnotu osoby vo vzťahu k hodnote sexus, ale nemiernil by pritom vzruchy žiadostivosti tela, to by ho v nijakom prípade nebolo možné nazvať ovládajúcim sa, ani čistým. Bola by to iba teória bez praxe. Sama objektivizácia bez miernosti ešte nevytvára cnosť, naproti tomu až zdržanlivosť vďaka objektivizácii dostáva zmysel plnohodnotnej cnosti, lebo človek je tak vnútorne stavaná bytosť, že vzruchy žiadostivosti tela neustupujú úplne, keď ich zmierňuje sila vôle - vtedy ustupujú len povrchne. Aby zanikli celkom, musí človek vedieť, „prečo“ ich ovláda. Namiesto toho „prečo“ možno postaviť samotný zákaz, akési „lebo nemožno“, ale to dostatočne nevysvetľuje problém, ale ani nepredstavuje pravdivú objektivizáciu.[59] Možno o nej hovoriť až vtedy, keď pred vôľu postavíme takú hodnotu, ktorá v plnej miere vysvetľuje nevyhnutnosť zmierňovania toho, čo vzniklo v žiadostivosti tela a v zmyslovosti.[60] V miere, v akej táto hodnota ovláda vedomie i vôľu, vôľa sa uspokojuje a oslobodzuje od príznačného pocitu „straty“. Je známa skutočnosť, že s praktizovaním ovládania sa a cnosťou čistoty sa spája - najmä v počiatočných fázach jej rozvoja - pocit akejsi straty, rezignácia na hodnotu. Tento pocit je prirodzeným javom, poukazuje na to, aký silný je reflex žiadostivosti tela vo vedomí a vo vôli. V miere, akou sa v nej vyvíja skutočná láska k osobe, tento reflex slabne, lebo hodnoty sa vracajú na svoje miesto. A preto cnosť čistoty a láska k osobe sa navzájom podmieňujú.

Záležitosť sublimácie citov plní v celom tomto procese dôležitú úlohu - povedali sme už, že objektivizácia sa úzko spája so sublimáciou. Určitá možnosť sublimácie citov jestvuje vďaka tomu, že reakcia na osobu druhého pohlavia vzniká nielen na základe zmyslovosti, ale aj na základe citovosti. V spojení s tým môže zmyslová náruživosť ustúpiť pred inou formou emocionálneho zaangažovania, v ktorej nie je to nasmerovanie „na predmet užívania“, také príznačné pre zmyslovosť. Je však sama citovosť schopná vytisnúť zmyslovosť a vytvoriť vzťah k druhému človeku v okruhu svojich reakcií a svojho nasmerovania? Že je to nasmerovanie iné ako to, ktoré dominuje v zmyslovosti, už vieme. Túžba sa vtedy nevzťahuje na samo zmyslovo-telesné užívanie. Je to oveľa väčšia túžba po blízkosti človeka druhého pohlavia. Keď však všetko ponecháme na priebeh spontánnych reakcií, treba rátať s nebezpečenstvom odsunutia (hoci vnútorného) z polohy citovosti do polohy zmyslovosti. O sublimácii citov ťažko uvažovať bez účasti reflexie a cnosti.

Citovosť však môže hrať v celom procese sublimácie dôležitú pomocnú úlohu. Je totiž potrebné, aby nebola hodnota osoby chápaná len „chladno“, ale aby bola aj cítená. Samotný abstraktný pojem osoby nedáva vnímanie hodnoty osoby. Zdá sa, že vo všeobecnosti vnímanie hodnoty osoby v jej plnom metafyzickom význame vystupuje nad hornú hranicu nášho emocionálneho života, naproti tomu sa vyvíja spolu so zduchovnením vnútorného života. Teda na ceste k tomuto vnímaniu možno využiť to, čo je práve v citovosti. Schopnosť spontánne reagovať na hodnotu „človeka druhého pohlavia“, na „ženskosť“ či „mužskosť“ spolu s tendenciou idealizovania týchto hodnôt, môže byť v prežívaní pomerne ľahko vzťahovo spojená s pojmom osoby tak, že celý samovoľný proces emocionálneho idealizovania sa už nevyvinie okolo hodnôt „ženskosť“ - „mužskosť“, ale práve okolo hodnoty osoby, ktorá súčasne dozrieva v myslení pomocou reflexie. Takto cnosť čistoty pre seba získava určitú oporu aj v emocionálnej oblasti.

O to napokon ide v správne chápanej praxi tejto cnosti, ako na to poukázal už Aristoteles a Tomáš Akvinský. Jeden i druhý vyzdvihovali, že vo vzťahu k zmyslovo-citovej oblasti vnútorného života človeka treba použiť zodpovednú taktiku, či dokonca akúsi diplomaciu (principatus politicus); sama metóda imperatívu tu veľa neznamená, môže dokonca spôsobiť opačné účinky, než sú želateľné. Takéto postavenie problému je dôkazom veľkej životnej skúsenosti a múdrosti. Skutočne, každý človek musí v sebe zodpovedne rozohrať tie druhy energie, ktoré driemu v jeho zmyslovosti a citovosti, aby sa mu stali spojencami v smerovaní k pravej láske, lebo môžu byť, ako vieme, aj jej nepriateľmi. Táto schopnosť tvorenia potencionálnych nepriateľov spojencov je možno ešte väčšmi významná pre podstatu ovládania sa a cnosti čistoty, než sama „čistá“ zdržanlivosť. V tom je prvá časť tej špecifickej problematiky, ktorú sme tu súhlasne s najčastejším spôsobom vyjadrovania sa nazvali problematikou zdržanlivosti (ďalší postup jej vysvetlenia bude v nasledujúcej kapitole) v analýze manželskej morálky. Druhá časť sa týka vzájomného vzťahu nežnosti a zmyslovosti - prebieha súbežne s prvou. Niekedy sa zdá, že sa stretajú, ale navzájom sa nestotožňujú.

Nežnosť a zmyslovosť

Ešte treba uvažovať o otázke nežnosti, lebo tá tiež vyplýva z citovosti a formuje sa na podklade tých pocitov s charakterom žiadostivosti, o ktorých sme už hovorili. Má celkom svojský zmysel a plní svojskú úlohu v ľudskom živote, ale najmä v spolužití muža a ženy - sublimácia ich vzájomného vzťahu sa vo veľkej miere opiera o nežnosť. Preto si musíme vysvetliť aj jej úlohu.

Prežívame nežnosť voči nejakej osobe (či dokonca voči zvieraťu či rastline) vtedy, keď si určitým spôsobom uvedomujeme jej spojitosť s nami. Vedomie spoločenstva v jestvovaní a v konaní, v radosti i v utrpení nám prikazuje s nežnosťou myslieť nielen na iných ľudí, ale napríklad aj na zvieratá, ktoré zdieľajú náš osud. Zmocňuje sa nás nežnosť voči týmto tvorom, s ktorými sa cítime natoľko spojení, že sa vieme vcítiť do ich vnútra. Nežnosť sa veľmi približuje k spolucíteniu (nie k spoločnému citu, čo možno uznať skôr za dôsledok nežnosti, hoci niekedy vzniká v človeku nezávisle od nej). Neraz toto vcítenie sa do vnútra druhej bytosti je sčasti fiktívne, napríklad keď zvieraťu pripisujeme také „vnútorné“ prežívanie, aké je len naším „ľudským“ údelom, keď uvažujeme o „krivde“ pošliapaných či polámaných rastlín. Človek správne vidí svoju spätosť a svoje spojenie s celou prírodou, prirodzene mu je však najbližšia spätosť a najbližšie spojenie s inými ľuďmi - a aj v tom spočíva osobitná podstata nežnosti. Vo vzťahu človeka k človeku vzniká pritom osobitná možnosť a súčasne potreba vcítiť sa do jeho prežívania a do jeho vnútra, do života jeho duše a možnosť, ale aj potreba, signalizovať mu to. To sú práve funkcie nežnosti.

Nežnosť nie je len vnútorná schopnosť spolucítenia, citlivosť na prežívanie a na stavy duše druhej osoby. To všetko je v nežnosti, ale ešte nevytvára podstatu, v ktorej sa prejavuje tendencia prijať vlastným pocitom tieto cudzie prežívania a stavy duše druhej osoby. Táto tendencia sa prejavuje navonok, lebo vzniká potreba signalizovať druhému „ja“ vlastné precítenie jeho prežívania a vnútorný stav tak, aby ten druhý pocítil, že ja to všetko zdieľam aj prežívam s ním. Nežnosť, ako vidíme, vzniká z pociťovania vnútornej situácie druhej osoby (ale nepriamo aj vonkajšej, lebo vnútorná sa v nej formuje) a smeruje k aktívnemu komunikovaniu vlastnej blízkosti so zreteľom na tú osobu a tiež na jej situáciu. Táto blízkosť vychádza z citového zaangažovania sa. Analýza citovosti poukázala na to, že citovosť spôsobuje prežívanie blízkosti so zreteľom na druhé „ja“ - pocit prirodzene približuje človeka k človeku. Na pozadí toho vzniká aj potreba aktívneho komunikovania blízkosti, a preto sa nežnosť prejavuje v istých vonkajších skutkoch, ktoré svojím charakterom odzrkadľujú to vnútorné priblíženie sa k druhému „ja“. Môžu to byť skutky veľmi rôznorodé svojím vonkajším vzhľadom, ale vo všetkých ide o to isté: o ich vnútorný význam. Navonok sa to teda prejavuje napríklad v pritúlení druhého človeka, v objatí, vo vzatí do náručia (čo napokon môže byť len formou pomáhania druhému človekovi - niečo iné je však takzvané „vodenie sa za ruky“), aj v určitých formách pobozkania. Sú to aktívne prejavy nežnosti. Sama pripravenosť ich prijímania ešte nedokazuje v celej plnosti vzájomnosť citov, dokazuje len to, že nejestvuje žiaden citový odpor voči osobe, ktorá navonok takto prejavuje svoju nežnosť. Nežnosť je vo vnútornom citovom vzťahu, ale nie v samých vonkajších prejavoch, lebo tie môžu byť niečím čisto konvenčným a verejným. Naproti tomu nežnosť je vždy niečím osobitým, vnútorným, vlastným - aspoň v istej miere uniká pred zrakom iných, je hanblivá. Slobodne sa môže prejaviť len voči tým, čo ju správne chápu a vnímajú.

Treba veľmi výrazne odlíšiť nežnosť a rozličné vonkajšie formy nežnosti od rozličných foriem uspokojovania zmyslovosti. V podstate ide o rozdielne zdroje, z ktorých sa odvodzujú jedny i druhé, a o niečo iné tiež v nich ide. Zmyslovosť je prirodzene nasmerovaná na „telo ako na možný predmet sexuálneho užívania a prirodzene smeruje k uspokojeniu tej potreby. Vtedy hovoríme o vyžívaní sa z hľadiska sexuálneho. Naproti tomu nežnosť vyplýva z citovosti a z reakcie na “človeka druhého pohlavia", ktorá je pre ňu charakteristická. Neprejavuje sa v nej žiadostivosť, ale skôr žičlivosť a oddanosť druhému človeku. Samozrejme, že aj v nej sa dostáva k slovu potreba uspokojenia citovosti, ale táto potreba má podstatne iný charakter než potreba uspokojenia zmyslovosti. Citovosť je väčšmi skoncentrovaná na „človeka“, nejde v nej o „užívanie“, ale o „prežitie blízkosti“.

Všetko to si zasluhuje čo najväčšie zdôraznenie. Nežnosť sa tak vo svojej vnútornej orientácii, ako aj vo vonkajších prejavoch odlišuje od zmyslovosti a od zmyslového užívania, že ich nemožno redukovať a jednu s druhou stotožňovať. Skutky vonkajšie aj vnútorné, ktoré majú svoj zdroj v nežnosti, vyžadujú si celkom iné etické kvalifikovanie než tie, ktorých zdrojom je zmyslovosť a vôľa sexuálne si užívať. Nežnosť na rozdiel od nich je celkom nezištná vtedy, keď predovšetkým v nej sa zaznamenáva ohľad na druhého človeka, na jeho vnútornú situáciu. Táto nezištnosť ustupuje v miere, ako rozličné prejavy nežnosti slúžia predovšetkým potrebe uspokojenia vlastnej citovosti. Ale aj to posledné môže byť hodnotné, pokiaľ so sebou prináša prežitie blízkosti človeka vo vzťahu k človeku, najmä ak túto blízkosť potrebuje jeden i druhý. Istá „zištnosť“ je v ľudskej láske, pričom napokon v ničom neneguje jej vlastný charakter, ako nám ukázala jej metafyzická analýza. Každý človek je ohraničeným dobrom, a preto je schopný len ohraničenej nezištnosti.[61]

Preto jestvuje problém výchovy nežnosti, a to ako časť problému výchovy lásky „v“ mužovi a „v“ žene a v konečnom dôsledku „medzi“ nimi. Tento problém sa nachádza v rámci problematiky zdržanlivosti. Lebo nežnosť sa dožaduje určitej bdelosti zameranej na to, aby jej rozdielne prejavy nedostali iný význam, aby sa nestali len formami uspokojovania zmyslovosti a sexuálneho vyžitia. Preto sa nežnosť nezaobíde bez vypracovaného vnútorného ovládania, ktoré sa v tomto chápaní stáva exponentom vnútornej jemnosti a delikátnosti voči osobe druhého pohlavia. Vtedy, keď sama zmyslovosť nabáda na užívanie a človek výlučne ňou ovládaný nevidí dokonca ani to, že môže byť nejaký iný zmysel a iný „štýl“ vzťahu muža a ženy, nežnosť objavuje ten zmysel a umožňuje „štýl“ vzájomného vzťahu a následne bdie nad tým, aby ho nezničila.

Možno hovoriť o „práve na nežnosť“! Tento výraz treba na jednej strane chápať ako právo prijímať nežnosť, na druhej strane ako právo prejavovať ju. Tendenčne aj v tom druhom prípade hovoríme o „práve“, nie o povinnosti, hoci niet pochybností, že sa občas vyskytne určitý druh povinnosti preukazovať nežnosť druhému človekovi. A tak majú právo na nežnosť všetci ľudia, ktorí ju osobitne potrebujú, napríklad slabí, chorí, tí čo nejakým spôsobom trpia, a to aj morálne. Zdá sa, že osobitné právo na nežnosť majú deti, pre ktoré (napokon nielen pre ne) je nežnosť prirodzeným spôsobom prejavovania lásky. Ale aj preto treba do týchto - najmä vonkajších - prejavov nežnosti vsunúť jeden jediný rozmer, osobitne rozmer lásky k osobe. Lebo jestvuje aj nebezpečenstvo živenia egoizmu týmto spôsobom. Môže to spôsobiť zveličovaná nežnosť, nežnosť, ktorá osobe-adresátovi slúži predovšetkým na uspokojenie vlastnej citovosti, ale nepamätá na objektívnu potrebu a na dobro druhého človeka. Preto skutočná ľudská láska, láska „voči“ osobe a láska „medzi“ osobami musí v sebe spájať dva momenty - moment nežnosti a moment istej tvrdosti. V opačnom prípade stratí svoj zdravý a pevný vnútorný profil, zmení sa na neplodné rozcítenie a na zmäkčilosť. Nesmieme zabúdať, že láska človeka musí mať v sebe aj určité prvky boja - boja práve o toho človeka, o jeho skutočné dobro.

Nežnosť získava na hodnote tým, že je spojená s istou tvrdosťou a „zásadnosťou“ v postoji vôle. Príliš ľahká nežnosť, najmä takzvané nežnôstky, nevzbudzuje veľkú dôveru, práve naopak, vzbudzuje podozrenie, že takto nežný človek hľadá v prejavoch nežnosti uspokojenie svojej vlastnej citovosti, možno aj zmyslovosti a chuti užívať. A aj preto len tie formy nežnosti majú svoje morálne zdôvodnenie, ktoré majú plné, vyzreté pokrytie v láske k osobe v tom, čo naozaj spája človeka s človekom. Nežnosť má jediný dôvoď jestvovania v láske. Mimo nej nemáme „právo“ ju prejavovať, ale ani prijímať. Jej vonkajšie prejavy vtedy visia v prázdnote.

Tieto úvahy majú osobitný význam, ak ide o vzájomný vzťah ženy a muža. Obzvlášť tu treba žiadať, aby rozličné formy nežnosti mali podstatné pokrytie v pravdivej láske k osobe, Lebo treba rátať s tým, že láska ženy a muža sa formuje v mimoriadnej miere z toho potenciálu, ktorý v sebe skrývajú zmyslovosť a citovosť, domáhajúce sa uspokojenia, nasýtenia. Preto rozličné formy nežnosti sa ľahko môžu vzďaľovať od lásky k osobe a približovať sa k egoizmu zmyslov či egoizmu citov. Okrem toho môžu vonkajšie prejavy nežnosti vytvárať zdanie lásky, takej lásky, akej v skutočnosti niet. Muž - zvodca používa zväčša rozličné metódy nežnosti, podobne ako žena - koketa sa usiluje hrať na zmysly, hoci v jednom i v druhom prípade chýba pravdivá láska k osobe. Keď však abstrahujeme od faktov akejsi „hry na lásku“, ktorá má rozličné pomenovania (flirt, romanca a podobne), treba obrátiť pozornosť na to, že každá láska medzi ženou a mužom, teda aj tá, ktorá má byť v chápaní oboch skutočná a čestná, vo všeobecnosti sa vyvíja tak, že jej subjektívny profil narastá rýchlejšie ako objektívny. Rozličné prvky jej psychologickej štruktúry sa skôr rozvíjajú, kým jej etická podstata musí postupne a pomaly dozrievať. Veľa záleží aj od veku a od temperamentu. U mladých ľudí je toto rozchádzanie dvoch vnútorných procesov vo všeobecnosti väčšie než u starších a všestranne dozretých. U ľudí so živým a zápalistým temperamentom (napríklad u sangvinikov) láska ako zážitok, ako cit prudko a silno vybuchuje, a naproti tomu musí byť cnosť o to viac vychovávaná a formovaná s vnútornou námahou.

Súhlasne s tým sa treba odvolávať na o to väčšiu zodpovednosť pri priznávaní „práva na nežnosť“ žene a mužovi a práva na jej prijímanie, ako i na jej prejavovanie. Zaručene jestvuje tendencia - najmä u niektorých ľudí - rozširovať tieto práva, predčasne ich využívať vtedy, keď máme u oboch do činenia len s prebudením citovosti a spolu s ňou zmyslovosti, keď ešte chýba objektívny profil lásky a zjednotenia osôb. Takáto predčasná nežnosť vo vzťahu y-x neraz dokonca ničí lásku alebo aspoň jej nedovoľuje vyvinúť sa do celej plnosti, do celej vnútornej a súčasne objektívnej pravdy.

Teraz neuvažujeme o rozličných formách dôverností, ktoré patria do inej skupiny prejavov v oblasti vzťahov muža a ženy; nadmerná dôvernosť je forma nezodpovedného sexuálneho užívania, okrem toho môže byť aj prejavom hrubosti či obyčajnej netaktnosti. Ide však len o nežnosti. Bez cnosti miernosti, bez čistoty a bez ovládania sa nemožno ju vychovať a v človeku tak rozvinúť, aby láske neškodila, ale aby jej slúžila. Lebo vzniká vážne nebezpečenstvo plytkého, povrchného prežívania - a súčasne „spotrebovania“ lásky (čiže spotrebovania toho „materiálu“, z ktorého sa ona formuje v žene a v mužovi) - v rámci takéhoto prežívania sa potom nedopracujú k jej objektívnemu profilu a k jej vlastnému dobru, ale ostanú pri čisto subjektívnych prejavoch, pričom z nich budú čerpať len momentálnu príjemnosť. Vtedy láska, namiesto toho, aby sa neprestajne znova začínala a aby neprestajne narastala medzi nimi, práve naopak - sa končí a pretŕha. Dodajme, že okrem iného veľmi veľa záleží od správnej výchovy nežnosti, od zodpovednosti za jej prejavy.

Treba ešte raz vyzdvihnúť to, že je dôležitým spoločníkom lásky. Nemožno spochybniť skutočnosť, že láska muža a ženy sa vo veľkej miere opiera o city. Je to materiál, ktorý musí stále dostávať prirodzená citovosť, aby bol objektívny profil lásky podstatne spojený so subjektívnym. Ide však nielen o „prvé“ záchvevy citovosti, ktoré v istom zmysle „umelo“ posilňujú hodnotu milovanej osoby, pričom nadväzujú ha prežívanie „ženskosti“ či „mužskosti“. Oveľa väčšmi ide o stálu účasť citu, o jeho stále angažovanie sa v láske, lebo robí ženu a muža blízkymi, vytvára vnútornú atmosféru komunikatívnosti a vzájomného porozumenia. Na takomto základe je nežnosť niečím prirodzeným, skutočným a autentickým. Takáto nežnosť je veľmi potrebná v manželstve, v celom spoločnom živote, kde nielen „telo“ potrebuje „telo“, ale predovšetkým potrebuje človek človeka. Tu má nežnosť splniť obrovskú úlohu. Podstatne spojená so skutočnou láskou osoby, nezištná, je schopná vyviesť lásku z rozličných nebezpečenstiev egoizmu zmyslov, z nebezpečenstiev postoja užívania. Nežnosť je schopnosť pociťovať celého človeka, celú osobu, vo všetkých, dokonca aj skrytých záchvevoch jej duše, ale vždy s myšlienkou na jej dobro.

Takúto nežnosť očakáva žena od muža, má na ňu osobitné právo v manželstve, v ktorom sa oddáva mužovi, kde prežíva nezvyčajne dôležité a pre seba ťažké chvíle a obdobia, ako sú ťarchavosť, pôrod a všetko, čo sa s tým spája. Jej citový život je pritom všeobecne bohatšia aj preto väčšmi potrebuje nežnosť. Aj muž ju potrebuje, hoci v inej miere a v inej podobe. Tak u ženy, ako aj u muža nežnosť vytvára presvedčenie, že nie je sám, že všetko to, čím žije, je zároveň obsahom života druhej, najbližšej osoby. Také presvedčenie veľmi pomáha vedomiu zjednotenia a podporuje ho.

Môže sa zdať zvláštnou skutočnosť, že úvahy o nežnosti sa objavili v tej časti kapitoly, ktorá hovorí o „probléme zdržanlivosti“. A predsa je toto spojenie úzke a tieto úvahy sú tu na svojom mieste. Nemôže byť skutočná nežnosť bez vyzretej umiernenosti, ktorá má svoj zdroj vo vôli pripravenej vždy milovať a dôsledne premáhať postoj užívania, ktorý vnucuje zmyslovosť a žiadostivosť tela. Bez takejto zdržanlivosti sa prirodzená energia zmyslovosti a do ich okruhu vtiahnutá energia citovosti stanú len „materiálom“ egoizmu zmyslov, poprípade egoizmu citov. Treba to veľmi jasne a výrazne potvrdiť. Život nás to učí na každom kroku. Veriaci ľudia vedia, že sa za tým skrýva tajomstvo dedičného hriechu, ktorého dôsledky osobitým spôsobom zaťažujú oblasť sexus a ohrozujú osobu. Toto nebezpečenstvo však v istom zmysle hraničí s láskou. Keďže vychádza z toho istého „materiálu“, môže sa vyvinúť skutočná láska - zjednotenie osôb rovnako dobré ako zdanlivá „láska“, ktorá je iba záclonou vnútorného postoja užívania, egoizmu, ktorý je protikladom lásky. Veľkú a v konečnom dôsledku pozitívnu úlohu tu plní zdržanlivosť, ktorá oslobodzuje od toho postoja a od egoizmu, a tým nepriamo formuje lásku. Lásku ženy a muža nemožno budovať ináč ako cestou určitej obety a sebazapierania. Formuláciu tohto sebazaprenia nájdeme v Evanjeliu v Kristových slovách: „Kto chce ísť za mnou, nech zaprie sám seba [...]“. Evanjelium nás učí zdržanlivosti ako spôsobu lásky.

SPRAVODLIVOSŤ VOČI STVORITEĽOVI

Manželstvo

Monogamia a nerozlučnosť

Všetky úvahy v predchádzajúcich kapitolách s prísnou vnútornou dôslednosťou viedli k uznaniu zásady monogamie (jednoženstva) a nerozlučiteľnosti manželstva. Rozhodujúcim predpokladom a súčasne prvým zdrojom tohto princípu je personalistická norma, ktorú sme sformulovali a objasnili v prvej kapitole. Ak osoba x nemôže byť v žiadnom prípade pre osobu y predmetom užívania, iba predmetom (či skôr spolupodmetom) lásky, je teda potrebný primeraný rámec pre zväzok muža a ženy, v ktorom sa plné sexuálne spolužitie realizuje tak, že je súčasne zabezpečené trvalé spojenie osôb, ktoré vstupujú do tohto zväzku. Vieme, že takýto zväzok sa nazýva manželstvom. Pokusy s iným riešením problému manželstva - okrem prísnej monogamie (v čom je už zahrnutá nerozlučiteľnosť) sa nezhodujú s personalistickou normou, nedosahujú jej prísne požiadavky. Osoba sa vtedy dostáva do situácie predmetu užívania druhou osobou. Do takej situácie sa dostane najmä žena (x) vo vzťahu k mužovi (y). Tak to je v prípade polygýnie, na ktorú zväčša myslíme, keď hovoríme o polygamii (polygýnia - zväzok jedného muža s mnohými ženami, polygamia - mnohoženstvo). Vieme však, že v dejinách ľudstva sa stretáme aj s prípadmi polyandrie (polyandria - zväzok jednej ženy s mnohými mužmi).

Problém manželstva tu vyjadrujeme predovšetkým zo zreteľom na lásku k osobe („personalistická norma“), čiže takým vzťahom k nej, ktorý zodpovedá bytiu, akým je osoba. Táto zásada sa celkom zhoduje len s monogamiou a s nerozlučiteľnosťou manželstva, ale súčasne zásadne odporuje všetkým formám polygamie, čiže aj polygýnii alebo polyandrii a zásadne sa protiví rozlučiteľnosti manželstva. Ak to chápeme meritórne, vo všetkých týchto prípadoch sa osoba dostáva do polohy predmetu užívania druhou osobou. So zreteľom na to je iba manželstvo (ale v každom prípade predovšetkým) takou ustanovizňou, v rámci ktorej sa realizuje sexuálne užívanie muža a ženy, ale sa nerealizuje trvalé zjednotenie osôb, ktoré vychádza zo vzájomnej afirmácie hodnoty osoby. Lebo takéto zjednotenie musí byť trvalé, musí trvať tak dlho, ako dlho zotrváva vo vzťahu k jednej z tých osôb druhá osoba. Ide tu nie o zotrvávanie duchovné, lebo to je nadčasové, ale o zotrvávanie v tele, ktoré sa končí smrťou.

Prečo ide o zotrvávanie? Preto, lebo manželstvo nie je iba duchovným zväzkom osôb, ale aj telesným a pozemským.[62] Súhlasne s odpoveďou, ktorú dal Kristus saducejom (Mt 22, 23-31), keď sa pýtali na osud manželstva po zmŕtvychvstaní tiel - čo je predmetom viery - že ľudia, ktorí znova budú žiť v telách (oslávených), „sa neženia, ani nevydávajú“. Manželstvo je úzko späté s telesnou a s pozemskou existenciou človeka. Tým vysvetľujeme jeho prirodzené zakončenie smrťou jedného z manželov. Druhý je potom slobodný a znova môže uzavrieť manželstvo s inou osobou. Oprávnene to má pomenovanie bigamia succesiva (druhé manželstvo), čo treba prísne odlíšiť od bigamia simultanea - to v hovorovom jazyku krátko nazývame bigamiou, čo je manželský zväzok s novou osobou popri súčasne jestvujúcom manželstve s inou osobou, prv sobášenou. Hoci je druhé manželstvo po smrti jedného z manželov odôvodnené a dovolené, predsa je chvályhodné zotrvanie v stave vdovstva, lebo to okrem iného lepšie vyjadruje zjednotenie s tou osobou, ktorá zomrela. Avšak sama hodnota osoby sa nestráca a duchovné zjednotenie s ňou môže a musí trvať ďalej aj vtedy, keď sa telesné zjednotenie skončilo. V Evanjeliu, ale najmä v Listoch sv. Pavla neraz čítame o vyzdvihovaní vdovstva a výhradného jednoženstva.

Všeobecne je v učení Ježiša Krista otázka monogamie a nerozlučiteľnosti manželstva postavená zásadne a definitívne. Kristus mal pred očami skutočnosť prvotného ustanovenia manželstva Stvoriteľom, manželstva s charakterom prísne monogamickým (Gen 1, 27; 2, 24) a nerozlučiteľným („Čo Boh spojil, nech človek nerozlučuje“ - Mt 19, 6), a preto sa naň neustále odvolával. Lebo v tradíciách Jeho bezprostredných poslucháčov Izraelitov stále žili spomienky na polygamie patriarchov a veľkých vodcov národa i kráľov (napríklad Dávida, Šalamúna), podobne, ako spomienky na Mojžišom ustanovený takzvaný priepustný list, ktorý v určitých podmienkach umožňoval zrušiť právne uzavreté manželstvo. Kristus sa rozhodne postavil proti týmto zvykovým tradíciám, pričom zdôrazňoval prvotné ustanovenie manželstva, prvotný zámer Stvoriteľa, ktorý je s ním spojený („[...] ale od počiatku to nebolo tak“ - Mt 19, 8). Tento zámer, myšlienka monogamického manželstva, ktorá žije v myšlienkach a vo vôli Stvoriteľa, bola vo „vyvolenom národe“ zdeformovaná. Polygamiu patriarchov vysvetľovali často ako požiadavku mať početné potomstvo. Tak by prokreácia ako objektívny cieľ manželstva ospravedlňovala mnohoženstvo v rámci Starého zákona, ale analogicky by ospravedlňoval mnohoženstvo všade tam, kde by malo slúžiť rovnakému cieľu. Súčasne však majú knihy Starého zákona dosť dôkazov na to, že mnohoženstvo (pofygýnia) sa v praxi zasluhuje o to, že sa žena stáva pre muža predmetom užívania, čo v konečnom dôsledku vedie k jej diskriminácii a k zníženiu morálnej úrovne samotného muža. Poukazuje na to napríklad Šalamúnov život.

Zrušenie polygamie a návrat monogamie s nerozlučnosťou manželstva je v najužšom spojení s prikázaním lásky chápaným tak, ako to tu chápeme od počiatku - ako personalistická norma. Keďže celý vzťah a spolužitie osôb rozličného pohlavia má dospieť k požiadavkám tejto normy, musia sa preto formovať podľa zásady monogamie a nerozlučnosti a v sústredení na ňu, „v sústredení“ natoľko, že táto zásada vrhá svetlo na mnoho iných detailov spojených so spolujestvovaním a so vzťahom muža a ženy. (Prikázanie lásky, ako ho nachádzame v Evanjeliu, je viac než „personalistická norma“; súčasne v ňom spočíva základná zákonitosť celého nadprirodzeného poriadku, nadprirodzeného vzťahu k Bohu a k ľuďom. Rovnako v ňom spočíva „personalistická norma“, je prirodzeným obsahom prikázania lásky, obsahom, ktorý chápeme aj bez viery len rozumom. Dodajme, že určuje aj podmienky chápania a realizovania plného, čiže nadprirodzeného obsahu prikázania lásky.)

S požiadavkami personalistickej normy sa nezhoduje polygamia ani rozlučiteľnosť právne uzavretého manželstva (takzvaný rozvod), čo napokon v praxi vedie k polygamii. Tieto záležitosti - najmä ako výraz ponímania osoby druhého pohlavia ako „predmetu, ktorý reprezentuje len sexuálnu hodnotu“ a chápanie manželstva ako ustanovizne, ktorá sa opiera iba o tú hodnotu a iba jej slúži a neslúži osobnému zjednoteniu osôb - idú spolu.

Človek je bytosť, ktorá má schopnosť myslieť v pojmoch a v súvislosti s tým schopnosť riadiť sa všeobecnými zásadami. Vo svetle týchto zásad, to znamená dôsledne sa držiac personalistickej normy, treba prijať to, že v prípadoch, v ktorých spoločný život manželov pre nejaké skutočne vážne príčiny (najmä pre manželskú neveru) sa stáva nemožným, jestvuje len možnosť rozluky, čiže oddelenia manželov bez roztrhnutia manželstva. Pravdaže, aj rozluka je zlom („potrebným“) z hľadiska podstaty manželstva, ktoré musí byť trvalou jednotou muža a ženy. Predsa v tomto zle nie je zrušenie samej personalistickej zásady - ani jedna z osôb, ale najmä žena, sa podstatne nedostáva do polohy predmetu užívania pre tú druhú osobu. Bolo by to vtedy, keby napriek skutočnosti, že manželsky patrila druhej osobe (v rámci platného manželstva), tá druhá osoba ju mohla opustiť a počas jej života sa manželsky spojiť s inou. Keď naproti tomu len odstupujú od manželského spolužitia a od celého manželsko-rodinného spoločenstva života, pričom sa manželstvom nespájajú s inými osobami, vtedy sám poriadok osôb nie je ničím narušený. Osoba sa nedostane do okruhu predmetov užívania, manželstvo si zachová charakter ustanovizne, ktorá slúži osobnému zjednoteniu muža a ženy a nielen ich sexuálnemu spolužitiu.

Musíme prijať skutočnosť, že muž a žena, ktorí spolu žijú manželsky, zjednocujú sa ako osoby, pričom toto zjednotenie trvá tak dlho, ako dlho tieto osoby žijú. Naproti tomu nemôžeme prijať skutočnosť, že toto zjednotenie trvá iba tak dlho, ako to samy osoby chcú, lebo práve to by sa protivilo personalistickej norme: táto norma totiž berie za základ osobu ako bytie. Z tohto hľadiska muž a žena, ktorí v rámci platne uzavretého manželstva spoločne žili ako manželia, sú objektívne navzájom zjednotení spôsobom, ktorý nemôže rozlúčiť nič, iba smrť jedného z nich. Nič v tom však nemení skutočnosť, že v priebehu času niektorý z nich - alebo obaja - to prestanú chcieť, to však vôbec nemôže poprieť fakt, že sú objektívne navzájom zjednotení ako muž a žena. Jednému z nich alebo i obom môže začať chýbať subjektívne pokrytie pre toto zjednotenie a môže dokonca vzniknúť taký subjektívny stav, ktorý sa tomuto zjednoteniu psychologicky alebo psychofyziologicky protiví. Takýto stav vysvetľuje ich rozdelenie „od stola a od lože“ (práve to je rozluka - separácia), ale nemožno obrátiť navnivoč skutočnosť, že sú objektívne zjednotení ako manželia. Trvalé doživotné udržanie tohto zjednotenia si vyžaduje práve personalistická norma, ktorá stojí nad vôľou a nad rozhodnutím každej zo zúčastnených osôb. Iná poloha tejto záležitosti by osobu meritórne stavala do pozície predmetu „užívania“, čo sa rovná zničeniu objektívneho poriadku lásky, v ktorom sa afirmuje nadúžitková hodnota osoby.

Táto zákonitosť je naproti tomu obsiahnutá v zásade prísnej monogamie, ktorá sa stotožňuje s nerozlučiteľnosťou platne uzavretého manželstva. Je to zásada ťažká, ale súčasne neodvolateľná, ak spolužitie osôb rozdielneho pohlavia (ale nepriamo i celý ľudský život, ktorý sa vo veľmi veľkej miere opiera o toto spolužitie) má stáť na rovine osoby a nachádzať sa v rozmeroch lásky. Samozrejme, tu ide o lásku v jej plnom objektívnom význame, o lásku ako cnosť a nie iba v psychologicko-subjektívnom význame. Náročnosť, ktorá je v princípe monogamie a v nerozlučiteľnosti manželstva pochádza z toho, že „lásku“ chápeme a realizujeme zväčša výhradne v tom druhom význame, a nie dostatočne v prvom význame. Princíp monogamie a nerozlučiteľnosti manželstva núti k integrovaniu lásky (porovnaj s kapitolou, ktorá je venovaná analýze lásky, najmä s jej treťou časťou). Bez nej je manželstvo obrovským rizikom. Muž a žena, ktorých láska nie je podstatne vyzretá, nevykryštalizovala ako plnohodnotné zjednotenie osôb, nesmú uzavrieť manželstvo, lebo nie sú pripravení na takú životnú skúšku, akú ono predstavuje. Napokon nejde natoľko o to, aby v čase uzatvárania manželstva bola ich láska už dostatočne vyzretá, ako o to, aby dozrela v rámci manželstva a manželstvom.

Lebo nemožno sa vzdať toho dobra, ktorým je monogamia a nerozlučiteľnosť, a to nie iba z nadprirodzeného stanoviska, z pozície viery, ale aj z rozumového, ľudského stanoviska. Ide, pravdaže, o prvenstvo hodnoty osoby pred hodnotou sexus a realizovanie lásky v oblasti, v ktorej ju ľahko môže vytisnúť utilitaristický „princíp užitočnosti“. V ňom sa však skrýva afirmácia postoja užívania zameraného na druhú osobu. Prísna monogamia je viditeľným znakom poriadku osôb.

Hodnota ustanovizne

Predchádzajúce úvahy nás pripravili na pochopenie hodnoty ustanovizne manželstva, lebo manželstvo nemožno chápať ako pohlavné spolužitie nejakého ľudského páru, muža a ženy, ale musíme v ňom vidieť ustanovizeň. Hoci niet pochybností o tom, že o tejto ustanovizni reálne rozhoduje telesné spolužitie daných osôb y a x (z toho pochádza staré latinské úslovie: „Matrimonium facit copula“ - spolužitie vytvára manželstvo), predsa však samo spolužitie mimo rámca ustanovizne ešte nie je manželstvom. Slovo „ustanovizeň“ znamená toľko, čo „ustanovenie“ alebo „zriadenie“, ktoré vyplýva z poriadku spravodlivosti. Vieme však, že poriadok spravodlivosti sa dotýka medziľudských vzťahov a spoločných záležitostí (zámenná spravodlivosť, spoločná spravodlivosť). Manželstvo je teda medziľudskou záležitosťou a verejnou vecou.

Sama skutočnosť sexuálneho spolužitia dvoch osôb, muža a ženy, má intímny charakter, a to z príčin, o ktorých už bola reč v predchádzajúcej kapitole (analýza studu). Samozrejme, obe osoby, ktoré sa ho zúčastňujú, patria do spoločnosti a pre mnohé príčiny musia ospravedlniť pred spoločnosťou toto svoje spolužitie. Takéto ospravedlnenie predstavuje práve ustanovizeň manželstva. Nejde tu výhradne o ospravedlnenie v zmysle legalizovania, zosúladenia so zákonom. „Ospravedlniť“ znamená „urobiť spravodlivým“. Nemá to však nič spoločné s ospravedlňovaním sa, s uvádzaním poľahčujúcich okolností, ktoré akoby odôvodňovali súhlas s niečím, čo je v podstate zlé.

Potreba ospravedlniť spolužitie muža a ženy voči spoločnosti vyplýva nielen zo zvyčajných následkov tohto spolužitia, ale aj zo zreteľa na osoby, ktoré sa ho zúčastňujú, osobitne však so zreteľom na ženu. Bežným dôsledkom pohlavného spolužitia muža a ženy je potomstvo. Dieťa je novým človekom spoločnosti - spoločnosť ho musí prijať, ba dokonca (ak predpokladáme dostatočne vysoko organizovanú spoločnosť) zaregistrovať. Narodenie dieťaťa spôsobí, že zväzok medzi mužom a ženou, ktorý je opretý o sexuálne spolužitie, sa stáva rodinou. Sama rodina už je malou spoločnosťou, od ktorej závisí vo svojej podstate každé veľké spoločenstvo, napríklad národ, štát, Cirkev. Je pochopiteľné, že veľká spoločnosť sa usiluje dávať pozor na proces svojho neustáleho budovania cez rodinu. Rodina je najelementárnejšou ustanovizňou, spojenou so základmi ľudského jestvovania.[63] Vychádza z veľkej spoločnosti, ktorú sama neustále vytvára, ale súčasne sa od nej odčleňuje, má svoj vlastný charakter a svoje vlastné ciele. Jedno i druhé, teda súčasne imanencia rodiny v spoločnosti, ako aj jej svojská autonómia a nenarušiteľnosť musia nájsť odozvu v zákonodarstve. Východiskom je tu prirodzené právo - objektivizovanie toho poriadku, ktorý vyplýva zo samej prirodzenosti rodiny.

Rodina je ustanovizeň, ktorej základy vytvára manželstvo. Nie je možné v živote veľkého spoločenstva dať právne postavenie rodine, ak nedáme právne postavenie manželstvu. To však neznamená, že manželstvo treba chápať výhradne ako prostriedok na dosiahnutie cieľa, ktorým je rodina. Hoci manželstvo prirodzené vedie k jej vzniku a musí byť voči nej otvorené, predsa sa iba tým manželstvo v rodine vôbec nestráca. Zachováva si svoju svojbytnosť ako ustanovizeň, ktorej vnútorná štruktúra je iná, odlišná od vnútornej štruktúry rodiny. Rodina má štruktúru spoločenstva, v ktorej otec, aj matka - každý svojím spôsobom - sú vedením a deti sú tomuto vedeniu podriadené. Manželstvo ešte nemá štruktúru spoločenstva, ale má medziosobnú štruktúru - je to zväzok dvojice osôb, ich spojenie a zjednotenie.

Odlišný charakter ustanovizne manželstva ostáva aj vtedy, keď sa manželstvo rozrastie do rodiny. To sa však z rozličných príčin nemusí stať, ale nedostatok rodiny vôbec neodoberá manželstvu jeho charakter. Vnútorná a podstatná príčina jestvovania manželstva totiž nespočíva v záujme, aby vznikla rodina, ale predovšetkým v tom, aby sa ustanovilo trvalé osobné zjednotenie muža a ženy, ktoré vychádza z lásky. Manželstvo slúži predovšetkým jestvovaniu, ale vychádza z lásky. Plnú hodnotu ustanovizne má aj také manželstvo, ktoré je bez viny manželov bezdetné. Iné je, že manželstvo plnšie slúži láske a jestvovaniu, keď sa stáva rodinou. Aj takto treba chápať myšlienku, ktorá je v tvrdení: prokreácia je prvoradým cieľom manželstva. Manželstvo, ktoré nemôže naplniť tento cieľ, však preto nestráca zmysel ako ustanovizeň s medziosobovým charakterom. Naproti tomu realizovanie prvoradého cieľa manželstva si vyžaduje, aby sa v ňom čo najplnšie realizoval tento medziosobový charakter, aby bola láska manželov čo najviac vyzretá a tvorivá. Treba dodať, že ak je už v nejakej miere vyzretá, ešte väčšmi dozrieva prokreáciou.

Manželstvo je teda osobitnou ustanovizňou s výrazne načrtnutou medziosobovou štruktúrou. Táto ustanovizeň sa rozrastá na rodinu, stáva sa ňou, ba v istom zmysle sa s ňou stotožňuje, ale predsa treba povedať, že tak, ako rodina preniká manželstvom, tak manželstvo preniká rodinou, pričom sa ňou potvrdzuje a v nej aj dosahuje pre seba potrebnú plnosť. Preto napríklad starí manželia, ktorí žijú obklopení už nielen svojimi deťmi, ale aj rodinami svojich detí a po čase aj vnukov, vytvárajú uprostred tejto už niekoľkostupňovej rodiny „ustanovizeň“, jednotu a celok súčasne, ktorá v zhode so svojím podstatným medziosobovým charakterom jestvuje a žije svojimi vlastnými zákonitosťami. Práve preto je ustanovizňou. Ale zákony, o ktoré sa opiera jej jestvovanie, musia vyplývať z podstaty personalistickej normy, lebo len to môže zabezpečiť skutočne osobný charakter zjednotenia dvojice osôb. Spoločenský systém rodiny je dobrý, keď umožňuje a udržiava práve takýto charakter manželstva. Preto napríklad rodina, ktorá povstala z polygamie, hoci je ako rodina početnejšia, je silnejšou spoločnosťou (napríklad rodiny patriarchov Starého zákona), predsa jej morálna hodnota je podstatne nižšia než rodiny, ktorá vyrástla z monogamického manželstva. V systéme tej druhej sa oveľa mocnejšie prejavuje hodnota osôb a hodnota lásky ako trvalého zjednotenia týchto osôb (čo samo osebe má veľký výchovný význam), kým v systéme rodiny, ktorá pochádza z polygamie, sa väčšmi prejavuje biologická plodnosť a početný rozvoj než hodnota osoby a osobná hodnota lásky.

Význam ustanovizne manželstva je v tom, že v celom rozsahu spoločenského života ospravedlňuje pohlavné spolužitie daného páru osôb y a x. Je to dôležité nielen so zreteľom na dôsledky tejto skutočnosti - o čom už bola reč - ale aj so zreteľom na samé osoby, ktoré sa na tom zúčastňujú. Je to rovnako dôležité so zreteľom na morálne kvalifikovanie ich lásky, ktorá si vyžaduje isté postavenie voči iným ľuďom. A možno nikde inde tak ako tu sa neprejavuje, že človek je súčasne spoločenskou bytosťou. Ide teda o to, aby „láska“, ktorá psychologicky oboch (y a x) opodstatňuje a upravuje v istom zmysle ich spolužitie, nadobudla právo a rešpekt medzi ľuďmi.

Spočiatku sa im (y a x) môže zdať, že to nie je dôležité, ale po čase musia spozorovať, že bez tohto práva chýba ich láske čosi veľmi podstatné. Pociťujú, že musí dozrieť natoľko, aby ju bolo možné prejaviť pred spoločnosťou. Iná je potreba ukrývať sa so sexuálnym spolužitím, ktoré vyplýva z lásky, a niečo iné je potreba uznania samotnej lásky ako zjednotenia osôb zo strany spoločnosti. Láska potrebuje toto uznanie, bez neho sa necíti celkom sebou. A vôbec nie je len vecou rozdielu významov, ktorý sa spája so slovami „milenka“, „súložnica“, „koketa“ a podobne a „žena‘‘, „manželka“, „snúbenica“ (všetky tieto slová označujú ženu, ale týkajú sa aj muža). Zastieranie rozdielu významov je niečím dohodnutým a konvenčným, zastieranie toho rozdielu významov a samotný rozdiel - niečím prvotným, prirodzeným a zásadným. Napríklad výraz „milenka“ v svojom súčasnom významovom sfarbení hovorí, že vzťah daného muža k „tej“ žene je na úrovni užívania „predmetu“ v spolužití a v sexuálnom vzťahu, kým výraz „žena“, „manželka“ alebo aj „snúbenica“ („verenica“) hovorí o spoločnom podmete lásky, ktorá má plnú osobnú, a tým aj spoločenskú hodnotu.

Taký význam má aj ustanovizeň manželstva. Uprostred spoločenstva, ktoré uznáva zdravé etické zásady a podľa nich aj žije (bez farizejstva a bez prudérie), je potrebná nato, aby svedčila o vyzretosti zjednotenia muža a ženy, čo ich natrvalo spája. Aj v tejto funkcii je ustanovizeň manželstva potrebná nielen so zreteľom na spoločnosť, s ohľadom na iných ľudí, ktorí do nej patria, ale aj - a to predovšetkým - so zreteľom na osoby, ktoré do manželstva vstupujú. Dokonca aj vtedy, keby okolo neboli nijakí ľudia, by bola pre nich ustanovizeň manželstva potrebná (možno dokonca akási jeho „forma“, obrad, rozhodujúci o vytvorení tejto ustanovizne oboma zúčastnenými stranami y a x). Hoci by sa ustanovizeň mohla vytvoriť len na základe faktov, uprostred ktorých by bol rozhodujúci práve fakt sexuálneho spolužitia, predsa by sa od nich zásadne odlišovala. Skutočnosti sexuálneho spolužitia muža a ženy si vyžadujú ustanovizeň manželstva ako svoj prirodzený rámec, ustanovizeň opodstatňujúca spolužitie predovšetkým vo vedomí samotných osôb, ktoré sa zúčastňujú sexuálneho spolužitia.

Pohľad na to nám môže uľahčiť aj skutočnosť, že latinské slovo matrimonium, ktoré zodpovedá nášmu slovu „manželstvo“, osobitne prízvukuje „stav matky“, ako keby chcelo pripomenúť všeobecnú zodpovednosť za materstvo tej ženy, s ktorou daný muž manželský žije. Zodpovednosť za materstvo je problém, ku ktorému sa ešte vrátime. Zatiaľ stačí povedať, že skutočnosť sexuálneho spolužitia „manželov“ si rozhodne vyžaduje rámec ustanovizne matrimonium, a to zo zreteľom na samotný vzťah osoby k osobe. Sexuálne spolužitie mimo manželstva ipso facto stavia osobu do polohy predmetu užívania druhou osobou. Ktorú pre ktorú? Nie je vylúčené, že sa do takejto polohy dostane aj muž vo vzťahu k žene, ale vždy je v takejto polohe žena vo vzťahu k mužovi. Ľahko tu možno urobiť záver (kontrastom), hoci aj zo samej analýzy slova matrimonium. Sexuálne spolužitie „manželské“ mimo rámca ustanovizne manželstva je vždy, ak to berieme objektívne, krivda pre ženu. Je ňou vždy, aj vtedy, keď k tomu ona sama dáva súhlas, alebo aj vtedy, keď sama po ňom túži a žiada si ho.

Aj preto je morálnym zlom „cudzoložstvo“ v najširšom význame tohto slova. V takomto význame ho používa Sväté písmo v Dekalógu a v Evanjeliách. Ide nielen o sexuálne spolužitie so ženou, ktorá je „cudzou ženou“, ale o spolužitie s každou ženou, ktorá nie je „vlastnou manželkou“, a to bez ohľadu na to, či má manžela alebo nie. Zo strany ženy však ide o spolužitie s mužom, ktorý nie je „jej manželom“. Súhlasne s analýzou čistoty, ktorú sme robili v predchádzajúcej kapitole, odvodenina takto chápaného „cudzoložstva“ je aj vo vnútorných, „skutkoch“, napríklad v samom požiadaní (porovnaj s už niekoľkokrát citovanou vetou Mt 5, 28). Je zrejmé, že cudzoložstvo vzniká najmä vtedy, keď sa tieto „skutky“ týkajú osoby, ktorá je „cudzou manželkou“ alebo „cudzím manželom“, vtedy má v sebe oveľa väčšie morálne zlo, ktoré vyplýva z narušenia poriadku spravodlivosti, z prekročenia hranice medzi „vlastným“ a „cudzím“. Táto hranica sa prekračuje nielen vtedy, keď sa siaha po jednoznačne „cudzom“, ale vždy, keď sa siaha po „nie vlastnom“.[64] O tom, čo je vlastné - o vzájomnom náležaní si osôb - rozhoduje v tomto prípade ustanovizeň manželstva. Dodajme to, čo sme už odôvodnili predtým, že je plnohodnotná len pri splnení podmienky monogamie a nerozlučiteľnosti.

Všetko, čo sme tu povedali, aby sme poukázali na morálne zlo „cudzoložstva“, potvrdzuje, že morálne zlé je každé sexuálne spolužitie muža a ženy mimo ustanovizne matrimonium, a to tak predmanželské vzťahy, ako aj mimomanželské. Morálne je o to väčšmi zlá takzvaná programová „voľná láska“, lebo tá odvrhuje ustanovizeň manželstva alebo redukuje jej rolu v oblasti spolužitia muža a ženy. Podľa programu „voľnej lásky“ hrá ustanovizeň manželstva nepodstatnú úlohu. Predchádzajúca analýza poukázala na to, že manželstvo zohráva vlastnú, podstatnú a nevyhnutnú úlohu, lebo bez ustanovizne matrimonium osobu v sexuálnom spolužití zrazí sila skutočnosti do polohy predmetu užívania druhou osobou (x pre y), čo sa v celej šírke protiví požiadavkám personalistickej normy, bez ktorej nemožno myslieť na spolužitie osôb, ktoré zotrváva na osobnej úrovni. Manželstvo je ako ustanovizeň nenahraditeľné pre ospravedlnenie spolužitia muža a ženy („ako manželov“) predovšetkým voči nim samým, ale súčasne voči spoločnosti. Keď hovoríme o „ospravedlnení“, je zrejmé, že ustanovizeň manželstva vyplýva z objektívneho poriadku spravodlivosti.

Okrem toho vystupuje potreba ospravedlniť spolužitie muža a ženy pred Bohom-Stvoriteľom. Aj to si vyžaduje objektívny poriadok spravodlivosti. Pravdaže, dôkladná analýza nás vedie k presvedčeniu, že ospravedlnenie skutočnosti spolužitia muža a ženy ako „manželov“ pred Stvoriteľom je základom všetkého jeho ospravedlnenia tak „vo vnútri“ - medzi nimi, ako aj „navonok“ - pred spoločnosťou. Iné je, že urobiť takúto analýzu a prijať závery z nej plynúce je schopný iba náboženský človek, to znamená, uznávajúci jestvovanie Boha-Stvoriteľa a prijímajúci to, že všetko bytie vo vesmíre, ktorý nás obklopuje, je stvorené Bohom a jedným z nich je aj človek - osoba. V pojme „stvorenie“ je obsiahnutý zvláštny druh závislosti od Stvoriteľa, je to závislosť v jestvovaní (byť stvoreným - závisieť v jestvovaní). Z tejto závislosti potom vyplýva osobitné vlastnícke právo Stvoriteľa voči všetkému stvoreniu (dominium altum). Stvoriteľ je v najpodstatnejšom vlastníctve každého z nich, lebo o každom z nich rozhoduje napokon jestvovanie a to pochádza od Stvoriteľa. Určitým spôsobom „je všetko Jeho“, rovnako aj to, čo stvorenie v sebe samom „vytvorilo“, vychádza z jestvovania; konanie stvorení ide v smere rozvíjania toho, čo sa reálne skrýva v každom z nich vďaka tomu, že jestvuje.

Človek sa odlišuje od zvyšku stvorení viditeľného sveta tým, že je schopný toto chápať rozumom. Rozumnosť súčasne určuje základ osobovosti, tá podmieňuje „vnútro“ a duchovnosť bytia a života osoby. Vďaka svojej rozumnosti človek chápe, že je vlastníctvom seba samého (sui iuris) a súčasne je ako stvorenie vlastníctvom Stvoriteľa a prežíva Jeho právo vlastníctva so zreteľom na seba. Takýto stav vedomia sa musí vytvoriť v človeku, ktorého rozum je osvietený vierou. Rozum mu umožňuje aj spoznať a prikazuje mu uznať to isté u druhého človeka, u inej osoby, ktorá je preto vlastníctvom samej seba a súčasne ako stvorenie vlastníctvom Stvoriteľa. Aj z toho vyplýva tá dvojitá potreba ospravedlnenia pohlavného spolužitia muža a ženy ustanovizňou manželstva. Lebo skutočnosť spolužitia spôsobuje, že osoba (x) sa istým spôsobom stáva vlastníctvom druhej osoby (y), čo súčasne platí aj opačne - y je vlastníctvom x. Ak teda jestvuje potreba ospravedlniť túto skutočnosť vo vzájomnom vzťahu y-x, x-y, tak súčasne jestvuje objektívna potreba ospravedlniť ho pred Stvoriteľom. Je však iné, že túto potrebu chápu len nábožensky založení ľudia. „Náboženský človek“ totiž znamená nielen „človek schopný náboženského prežívania“ (ako sa najčastejšie chápe), ale predovšetkým to, že „človek je pred Bohom-Stvoriteľom spravodlivý“.

Tu sa nájdeme na prahu pochopenia „sviatostnosti“ (sakramentálnosti) manželstva. Podľa učenia Cirkvi je ono sviatosťou od počiatku, teda od chvíle stvorenia prvého ľudského páru. „Prirodzená sviatosť“ bola neskôr v Evanjeliách ešte väčšmi vyzdvihnutá ustanovením alebo skôr zjavením sviatosti milosti s ňou spojenej. Latinské slovo sacramentum znamená tajomstvo, avšak tajomstvo v tom najvšeobecnejšom význame toho slova je to, čo nie je v celom rozsahu poznané, lebo nie je v celom rozsahu viditeľné, pretože sa nenachádza v bezprostrednej zmyslovej skúsenosti. Teda mimo poľa tejto skúsenosti, v oblasti už len samého „pochopenia“ sa nachádza aj právo vlastníctva, aké má každá z osôb vo vzťahu k sebe samej, tým väčšmi však to dominium altum, ktoré má vo vzťahu ku každej z nich Stvoriteľ. Keď však to najvyššie právo vlastníctva prijmeme - a prijíma ho každý nábožensky založený človek - vtedy musí manželstvo hľadať ospravedlnenie predovšetkým v Jeho očiach, musí predpokladať Jeho súhlas. Nestačí, že žena manželstvom odovzdá svoju osobu mužovi a že on jej odovzdá svoju. Ak je každá z týchto osôb súčasne vlastníctvom Stvoriteľa, musí so zreteľom na to aj On odovzdať jeho jej a ju jemu, ale v každom prípade musí schváliť ich vzájomné odovzdanie sa obsiahnuté v ustanovizni manželstva.[65]

Tento súhlas nemôže podliehať zmyslom, možno ho iba „chápať“ na základe prirodzeného poriadku. Manželstvo ako sacramentum naturae nie je nič iné ako ustanovizeň - matrimonium - vychádzajúca z chápania práva Stvoriteľa na osoby, ktoré ho uzatvárajú. Manželstvo ako sacramentum gratiae predpokladá predovšetkým úplné pochopenie tohto práva. Naproti tomu však sviatosť manželstva vyrastá na základe presvedčenia - za ktoré vďačíme Evanjeliu, že ospravedlnenie človeka pred Bohom sa uskutočňuje zásadne milosťou.[66] Milosť človek dostáva sviatosťami, ktoré udeľuje Cirkev, obdarená Kristom na tento účel mocou v nadprirodzenom poriadku. A aj preto sviatosť manželstva v plnom rozsahu uspokojuje potrebu ospravedlniť skutočnosť manželského spolužitia pred Bohom-Stvoriteľom. Tým možno vysvetliť aj to, že ustanovenie manželstva prišlo súčasne s definitívnym zjavením nadprirodzeného poriadku.

Plodenie a rodičovstvo

Hodnota ustanovizne manželstva spočíva okrem iného v tom, že ospravedlňuje fakt sexuálneho spolužitia ženy a muža. „Fakt“ tu nechápeme jednorazovo, ale sústavne - ako veľa faktov. Preto je ľudské manželstvo „stavom“ (stav manželský) - čiže stálou ustanovizňou, ktorá vytvára na celý život rámec spolujestvovania muža a ženy. Tento rámec, samozrejme, nie je vyplnený len pohlavným spolužitím. Ide o mnohé fakty z veľmi rôznorodých oblastí, napr. z oblasti ekonomickej, kultúrnej či náboženskej. Všetky spolu vytvárajú bohaté a možno všestranné spoločenstvo života dvojice ľudí, najprv manželstva, neskôr rodiny. Majú svoju vlastnú špecifickú váhu a istým spôsobom podmieňujú vývoj lásky muža a ženy v manželstve. Fakty pohlavného spolužitia majú medzi nimi vlastnú špecifiku a osobný zmysel, lebo ostávajú v osobitnom spojení s vývojom lásky osôb. Ustanovizeň manželstva ospravedlňuje pohlavné spolužitie muža a ženy. Ustanovizeň manželstva ospravedlňuje pohlavné spolužitie daného muža s danou ženou v tom zmysle, že vytvára objektívny rámec, v ktorom sa môže realizovať trvalé zjednotenie osôb (samozrejme, pod podmienkou monogamie a nerozlučnosti).

Realizovanie tohto zjednotenia osôb y a x v každom osobitnom skutku manželského spolužitia však predstavuje osobitný morálny problém, vnútorný problém manželstva. Ide o to, aby každý skutok, každý manželský vzťah mal svoju vnútornú spravodlivosť, lebo bez spravodlivosti nemožno hovoriť o zjednotení osôb v láske. Preto jestvuje osobitný - z hľadiska morálky a kultúry osoby nesmieme dôležitý problém prispôsobenia samotného manželského spolužitia objektívnym požiadavkám personalistickej normy. Práve v tejto oblasti je realizovanie požiadaviek tejto normy obzvlášť dôležité, ale súčasne - neskrývajme to - obzvlášť ťažké, lebo k slovu sa dostáva celá spleť vnútorných činiteľov a vonkajších okolností, ktoré uľahčujú zdegradovanie tohto skutku vzájomnej lásky na úroveň „užívania“. Ak teda niekde, tak tu zvlášť treba hovoriť o zodpovednosti za lásku. Hneď dodajme, že táto zodpovednosť za lásku k osobe sa dopĺňa so zodpovednosťou za život a tiež za zdravie; je to spleť dobra, ktoré spolurozhoduje o etickej hodnote každého faktu manželského spolužitia. Preto možno náhľad na tieto hodnoty formulovať s ohľadom na každé z nich osobitne a zo zodpovednosti za ne. My budeme vychádzať z toho dobra, ktoré predstavuje osoba a pravdivo chápaná láska. Zdá sa totiž, že toto dobro je najhlbšie a podmieňuje vzťah k ostatným.[67]

Muž a žena, ktorí sa ako manželia zjednocujú v sexuálnom spolužití, už tým samým vstupujú do sféry poriadku, ktorý treba správne nazývať prirodzeným poriadkom. V prvej kapitole sme obrátili našu pozornosť na to, že prirodzený poriadok nemožno stotožniť s „poriadkom prírody“. Je to totiž predovšetkým poriadok jestvovania a vznikania - prokreácie. Slovo - procreatio -máme na mysli v jeho plnom význame, keď tvrdíme, že prirodzený poriadok smeruje k plodeniu cestou pohlavného spolužitia. Prirodzená cieľovosť manželského spolužitia, každý fakt pohlavného spolužitia muža a ženy z prirodzenosti veci sa nachádza vo sfére tejto cieľovosti. Preto objektívne chápaný manželský vzťah nie je iba zjednotením osôb, muža a ženy v ich vzájomnom vzťahu, ale je zo svojej prirodzenosti (podstaty) zjednotením osôb vo vzťahu k procreatio. Výraz procreatio plnšie vystihuje obsah problému, kým výraz „plodenie“ má skôr „prírodný“, biologicky význam.[68] Vieme však, že v tomto prípade ide nielen o počiatok života v čisto biologickom význame, ale ide o počiatok jestvovania osoby, preto je lepšie hovoriť o „prokreácii“.

V manželskom spolužití muža a ženy teda prichádza k stretnutiu dvoch poriadkov: prirodzeného poriadku smerujúceho k plodeniu a tiež poriadku osobného, ktorý sa prejavuje v láske osôb a ktorý sa usiluje o jej najplnšie realizovanie.[69] Tieto dva poriadky nemožno od seba oddeliť; jeden závisí od druhého, predovšetkým vzťah k plodeniu (procreatio) podmieňuje realizovanie lásky. V živočíšnom svete jestvuje len „plodenie“, ktoré sa realizuje prostredníctvom inštinktu. Tam niet osôb, a preto tam nie je ani možnosť, ba ani požiadavka personalistickej normy, ktorá hlása lásku. Vo svete osôb však sám inštinkt nič nerieši a sexuálny pud ako keby vstupoval do brán vedomia a vôle, pričom poskytuje nielen podmienky plodnosti, ale súčasne svojský „materiál“ lásky. Ak sa má táto vec riešiť na skutočne ľudskej úrovni, na úrovni osoby, nemožno realizovať jednu bez druhej. Avšak obe, teda Prokreácia (plodenie), ako aj láska sa realizujú na základe vedomej voľby osôb. Keď si muž a žena v rámci manželstva vedome a dobrovoľne volia pohlavné spolužitie, vtedy si s ním volia aj možnosť prokreácie, volia si účasť na stvorení (pričom sa prispôsobujú vlastnému významu slova procreatio). A iba vtedy stavajú svoje pohlavné spolužitie v rámci manželstva skutočne na úrovni osoby, keď vedome v svojom konaní spájajú jedno i druhé.[70]

A pritom sa vynára problém rodičovstva. Príroda smeruje len k plodeniu (dodajme, že samo slovo „natura“ pochádza od slovesa nascor - rodiť sa, odtiaľ natura = to, čo je určené samým faktom narodenia). Plodenie sa spája s biologickou plodnosťou, ktorej silou sa dospelé jedince každého druhu stávajú rodičmi, rodiac potomstvo, čiže nové jedince toho istého druhu. V druhu homo sapiens sa to deje podobne. Človek je však osoba, a preto jednoduchý, prirodzený fakt stávania sa otcom či matkou má hlbší zmysel - nie iba „prírodný“, ale aj osobný. Táto skutočnosť nachádza a musí nájsť základné odzrkadlenie vo „vnútri“ osoby. Toto odzrkadlenie je práve y obsahu pojmu „rodičovstvo“. Ľudské rodičovstvo totiž predpokladá celý proces vedomia a voľby vôle spojený s manželstvom, zvlášť s manželským spolužitím osôb. Keďže manželské spolužitie je a musí byť realizovaním lásky na úrovni osôb, treba v nej hľadať miesto pre rodičovstvo . Pohlavné spolužitie muža a ženy v manželstve má len vtedy plnú hodnotu osobného zjednotenia, keď je v ňom vedomé akceptovanie možnosti rodičovstva. Je to jednoduchý výsledok syntézy dvoch poriadkov - poriadku prírody a poriadku osoby. Muž a žena v manželskom spolužití neostávajú len a výlučne vo vzájomnom vzťahu voči sebe, ale silou faktu sú vo vzťahu k novej osobe, ktorá práve vďaka ich zjednoteniu môže byť stvorená (procreatio).[71]

Osobitne tu treba zvýrazniť slovo „môže“, lebo ono poukazuje na potenciálny charakter tohto nového vzťahu. Manželský vzťah dvojice osôb „môže“ dať život novej osobe. Keď sa teda muž a žena, ktorí sú schopní prokreácie, navzájom zjednocujú v manželskom spolužití, vtedy musí sprevádzať ich spolužitie takýto stav vedomia a vôle: „môžem byť otcom“, „môžem byť matkou“. Bez toho nie je ich vzájomný vzťah ospravedlnený, je priam nespravodlivý. Vzájomná snubná láska sa dožaduje zjednotenia osôb. Niečím iným je však samo zjednotenie osôb a niečím iným je ich zjednotenie v pohlavnom spolužití. To druhé sa deje na úrovni osoby len vtedy, keď ich vo vedomí a vo vôli sprevádza to „môžem byť matkou“, „môžem byť otcom“. Je to okamih taký dôležitý a taký rozhodujúci, že bez neho nemožno hovoriť o realizovaní poriadku osôb v manželskom spolužití muža a ženy. Namiesto skutočného zjednotenia osôb by vtedy vzniklo sexuálne, osobne neplnohodnotné zjednotenie. Keď to berieme od základu a do dôsledkov, toto spojenie by vychádzalo len z hodnoty sexus, ale nie z afirmácie hodnoty osoby. Afirmáciu hodnoty osoby nemožno oddeliť ani u muža, ani u ženy od stavu vedomia a vôle: „môžem byť matkou“, „môžem byť otcom“.

Ak toto smerovanie chýba, vtedy ich pohlavné spolužitie nenájde plné objektívne ospravedlnenie pred nimi samými (nie iba v očiach kohosi tretieho, kto rozoberá takúto situáciu teoreticky a abstraktne). Keď sa pozitívne vylúči z manželského vzťahu potenciálny rodičovský moment, mení sa tým vzájomná konfigurácia osôb, ktoré sa zúčastňujú tohto vzťahu. Zmena postupuje od zjednotenia v láske k spoločnému, či skôr k obojstrannému užívaniu.[72] Deje sa to nevyhnutne, hoci má svoje obmeny a odtiene. Pokúsime sa do nich vniknúť, lebo je to problém, ktorý si vyžaduje dôkladnejší rozbor. V každom prípade treba upozorniť na to, že zmena konfigurácie, v akej sú voči sebe osoby y a x vtedy, keď z ich manželského spolužitia je vyčlenená možnosť rodičovstva, presúva sa ich vzájomný vzťah mimo sféru objektívnych požiadaviek personalistickej normy. V manželskom vzťahu, v ktorom muž a žena úplne popierajú to „môžem byť otcom“, „môžem byť matkou“, keď pozitívne vylučujú rodičovstvo, vzniká nebezpečenstvo, že v tomto vzťahu neostáva nič iné okrem užívania, ktorého predmetom je osoba, samozrejme, pre druhú osobu.

Toto vyjadrenie myšlienky má taký podtón, že môže vzbudzovať nesúhlas tak v teórii, ako aj v praxi. Preto treba pripomenúť všetko, čo bolo predmetom našich úvah najmä v prvej kapitole. Správny vzťah osoby k sexuálnemu pudu spočíva v tom, aby sme ho na jednej strane vedome využívali v jeho prirodzenej cieľovosti a na druhej strane mu odporovať natoľko, nakoľko by malo byť jeho dôsledkom postavenie vzťahu osôb y-x pod úrovňou lásky, v ktorej sa navzájom afirmuje hodnota osoby v zjednotení so skutočne osobným charakterom. Sexuálny (manželský) vzťah má vtedy taký charakter, vtedy je skutočným osobným zjednotením, keď v ňom nie je pozitívne vylúčená rodičovská pripravenosť. Vyplýva to z vedomého vzťahu k pudu: ovládať sexuálny pud znamená prijímať jeho cieľovosť v manželskom vzťahu.

Môže sa zdať, že takéto stanovisko podriadi človeka-osobu „prírode“ napriek tomu, že v toľkých smeroch človek víťazí nad prírodou a ovláda ju. Je to len zdanlivý argument, lebo všade človek ovláda prírodu tým, že sa prispôsobuje jej imanentnej dynamike. Niet víťazstva nad prírodou v zmysle jej zotročenia. Ovládnutie prírody môže vyplývať iba z dôkladného poznania jej cieľovosti a zákonitosti, ktorá v nej vládne. Človek ovláda prírodu tým, že stále viac využíva v nej ukryté možnosti. Prenesenie do nášho problému sa zdá byť pomerne priezračné. Ani v oblasti sexuálneho pudu nemôže človek zvíťaziť nad „prírodou“ jej narúšaním, ale len prispôsobovaním sa jej imanentnej cieľovosti vďaka pochopeniu zákonitostí, ktoré riadia tento pud, a využívaním možností, ktoré sú v ňom obsiahnuté. Keď vychádza sexuálny vzťah z pudu, vťahuje druhú osobu do diania a prežívania, preto vzťah k tejto osobe so zreteľom na svoju morálnu hodnotu sa nepriamo formuje zaangažovaním pudu v sexuálnom vzťahu. Človek môže ostať verný osobe v poriadku lásky, ktorý je jej vlastný, pokiaľ je verný prírode. Keď narúša prírodu, „narúša“ aj osobu, keď ju robí predmetom užívania namiesto predmetu lásky.

Rodičovská pripravenosť v manželskom vzťahu ochraňuje lásku, je nevyhnutnou podmienkou pravdivo osobného zjednotenia. Zjednotenie osôb v láske sa nemusí realizovať sexuálnym vzťahom. Keď ho však realizujeme takto, vtedy personalistická hodnota sexuálneho vzťahu nemôže byť zabezpečená bez rodičovskej pripravenosti. Vďaka nej obe zjednotené osoby postupujú v zhode s vnútornou logikou lásky, rešpektujú jej vnútornú dynamiku a otvárajú sa novému dobru, ktoré je v tomto prípade vyjadrením tvorivej sily lásky. Rodičovská pripravenosť tu slúži na prelomenie obojstranného egoizmu (alebo aj jednostranného so súhlasom druhej strany), za ktorým sa vždy ukrýva užívanie osoby.

Ako vidíme, všetko vychádza z presvedčenia, podľa ktorého je úzky zväzok medzi prirodzeným poriadkom prírody a osobou i realizovaním ľudskej osobovosti. Treba priznať, že človek ťažko chápe a spoznáva poriadok prírody ako istú „abstraktnú veličinu“ (zvyčajne ho zamieňa s „prírodným poriadkom“ a práve tým ho ničí).[73] Oveľa ľahšie možno pochopiť silu poriadku prírody, ktorá je konštitutívna pre morálnosť - a teda tiež pre realizovanie ľudskej osobovosti - pokiaľ za tým pozorujeme osobnú autoritu Stvoriteľa. Preto sme túto časť úvah nazvali „Spravodlivosť voči Stvoriteľovi“. Tento pojem budeme ešte osobitne analyzovať.

V praxi tento problém nie je ľahký preto, lebo láska v spojení so sexuálnym spolužitím a vo všeobecnosti v spojení so vzťahmi osôb rôzneho pohlavia veľmi ľahko podlieha subjektivizácii. V jej dôsledku považujeme za lásku samo výrazné ľúbostné (erotické) prežívanie. Vtedy sa uvažuje takto: niet lásky bez ľúbostných zážitkov. Táto úvaha nie je úplne nesprávna, je iba neúplná, lebo ak chápeme problém celkovo, treba povedať: niet lásky bez vzájomnej afirmácie hodnoty osoby, lebo o ňu sa opiera zjednotenie osôb - muža a ženy. Ľúbostné zážitky slúžia tomuto zjednoteniu (čiže láske) potiaľ, pokiaľ sa nepriečia hodnote osoby. A preto nie všetky ľúbostné (erotické) zážitky skutočne slúžia zjednoteniu osôb y a x v láske. Určite jej neslúžia tie, ktoré, ak to posudzujeme objektívne, nejakým spôsobom prekrývajú hodnotu osoby. Totiž erotické zážitky spojené s pohlavným vzťahom muža a ženy, ktoré pozitívne vylučujú rodičovský moment („môžem byť otcom“, „môžem byť matkou“) prekrývajú hodnotu osoby. Hodnota osoby sa totiž prejavuje z jednej strany v konaní, ktoré je plne uvedomené a tiež je plne zharmonizované s objektívnou cieľovosťou sveta („poriadok prírody“), z druhej strany sa zasa prejavuje vylúčením osoby z akéhokoľvek „užívania“. Jestvuje základný protiklad medzi „milovať“ a „užívať“ vo vzťahu k osobe.

Na tomto mieste treba nadviazať na analýzu studu a na absorpciu sexuálneho studu láskou, o čom sme už hovorili. V manželskom spolužití tak stud, ako aj proces jeho zákonitej absorpcie láskou sa viažu s prejavom ochoty k rodičovstvu, onoho „môžem byť matkou", „môžem byť otcom“. Pri pozitívnom a tendenčnom vylúčení tejto možnosti dostáva pohlavné spolužitie znak nehanblivosti. Okolnosť, že takéto spolužitie sa realizuje v rámci zákonitého manželstva spravidla nestiera tento znak nehanblivosti v pocite osôb, ktoré takto vylúčili možnosť rodičovstva. Iné je, že tento pocit nevzniká u všetkých osôb rovnako. Niekedy sa môže zdať, že u žien vzniká ľahšie ako u mužov. Na druhej strane treba vyzdvihnúť, že manželský stud (ktorý predstavuje základ manželskej čistoty) naráža tak vo vedomí ženy, ako aj vo vedomí muža na silný odpor. Tento odpor vyplýva zo strachu pred rodičovstvom, pred materstvom a pred otcovstvom. Muž a žena „sa boja dieťaťa“, ktoré nie je len radosťou, ale aj záťažou, čo nemožno poprieť. Keď je však strach pred dieťaťom zveličený, vtedy paralyzuje lásku, pričom sa bezprostredne pričiňuje o tlmenie reakcie studu. Jestvuje riešenie hodné osoby - zdržanlivosť, ktorá si však vyžaduje ovládanie erotických túžob. Vyžaduje si to kultúru osoby a „kultúru milovania“. Autentická manželská zdržanlivosť vyplýva zo studu, ktorý negatívne reaguje na každý prejav „užívania“ osoby, ale na druhej strane - reakcia studu sa javí o to silnejšie, čím väčšia je autentická zdržanlivosť a spolu s ňou kultúra osoby a „kultúra milovania“.

Je to prirodzená reakcia, základný činiteľ prirodzenej morálky. O tom môžu svedčiť nasledujúce vety z Autobiografie Ghandiho: „Podľa mňa tvrdenie, že pohlavný akt bol spontánnym konaním, podobne ako sen či ukojenie hladu, je vrcholom ignorancie. Jestvovanie sveta závisí od skutku rozmnožovania sa a od toho, že svet je doménou, ktorú riadi Boh a predstavuje odzrkadľovanie Jeho moci, akt rozmnožovania musí podliehať kontrole, ktorej cieľom je vývoj života na Zemi. Človek, ktorý to chápe, sa bude za každú cenu usilovať, aby ovládal svoje zmysly a vyzbrojí sa vedomosťami, ktoré sú nevyhnutné pre fyzický a duchovný rozkvet jeho potomstva, a plody týchto vedomostí odovzdá budúcnosti pre jej úžitok.“ Na inom mieste svojej Autobiografie sa Ghandi vyznal, že dva razy v svojom živote podľahol propagande, ktorá ponúkala umelé prostriedky na vylúčenie možnosti počatia. Nadobudol však presvedčenie, „že treba skôr konať podľa vnútorných impulzov, ovládaním sa, sebakontrolou [...].“ Dodajme, že je to jediné riešenie problému uvedomelého rodičovstva, uvedomelého otcovstva a uvedomelého materstva na úrovni hodnej osôb. Nemožno však, ak riešime tento problém, zabudnúť na podstatnú skutočnosť, že človek, žena i muž, je osobou.

V spojení s celkovým obrazom záverov venovaných plodnosti a rodičovstvu, osobitnú a zároveň podrobnú analýzu si vyžadujú dva pojmy. Prvý pojem je „rodičovstvo in potentia“, druhý - „pozitívne vylúčenie prokreácie“. Navzájom sú tak úzko späté, že bez pochopenia prvého nemožno rozumieť druhému.

Prvý pojem: Keď píšeme o morálnej správnosti pohlavného spolužitia v manželstve, stále vyzdvihujeme skutočnosť, že závisí od včlenenia ochoty k rodičovstvu do vedomia a do vôle muža i ženy, toho „môžem byť otcom“, „môžem byť matkou“, lebo bez toho manželský vzťah osôb, ktoré nie sú postihnuté vrodenou alebo získanou neplodnosťou, stráca hodnotu zjednotenia v láske a stáva sa iba obojstranným sexuálnym užívaním. Pohlavné spolužitie muža a ženy privádza so sebou možnosť biologického počatia a prokreácie; je to prirodzený dôsledok manželského vzťahu. Tento dôsledok však nemusí platiť vždy. Závisí od celej spleti podmienok, ktoré môže človek rozoznať, a ktorým môže prispôsobiť svoje konanie. Nemáme nijaký podklad na to, aby sme stotožnili každý skutok sexuálneho spolužitia s „nevyhnutnosťou“ počatia. S vedeckou dôkladnosťou potvrdené biologické zákonitosti vždy vychádzajú z neúplnej indukcie a nevylučujú istú náhodnosť, keď ide o zväzok medzi konkrétnym pohlavným vzťahom daného páru osôb a biologickým počatím. Preto nemožno manželom určovať požiadavku, aby v každom svojom vzťahu chceli pozitívne prokreáciu. V spojení s tým by bolo v etike prehnané stanovisko: manželský vzťah je prípustný a správny iba s tou podmienkou, že y a x chcú prostredníctvom neho potomstvo. Bolo by to stanovisko nesúhlasné s poriadkom prírody, ktorý sa prejavuje práve v istej náhodnosti, keď ide o spojenie pohlavného spolužitia s plodením pri jednotlivých manželských pároch. Samozrejme, že je správne úsilie o ovládanie tejto náhodilosti a podchytenie podľa možnosti s najväčšou istotou toho spojenia medzi určitým manželským vzťahom a možnosťou počatia - toto úsilie určuje jadro správne chápaného „vedomého materstva“.

Ak sa ešte vrátime k spomínanému stanovisku: manželský vzťah je prípustný a správny iba s tou podmienkou, že y a x chcú prostredníctvom neho prokreáciu, treba si uvedomiť, že takéto stanovisko môže v sebe skrývať utilitarizmus (osoba ako prostriedok na dosiahnutie cieľa - o čom bola reč v prvej kapitole), ale vtedy by to kolidovalo s personalistickou normou. Manželské spolužitie vychádza a musí vychádzať zo vzájomnej snubnej lásky. Je potrebné pre lásku, a nie iba pre prokreáciu. Manželstvo je ustanovizňou lásky, a nie iba plodnosti. Manželské spolužitie je však samo osebe medziosobným vzťahom, je aktom snubnej lásky, a aj preto musí byť úmysel a pozornosť upriamené na druhú osobu, na jej pravdivé dobro. Netreba usmerňovať tento úmysel a pozornosť na možný (in potentia) dôsledok vzťahu, najmä ak by to bolo spojené s odvrátením intencie a pozornosti od manželského partnera. Aj preto určite nejde o postoj: „Uskutočňujeme tento akt výlučne preto, aby sme sa stali rodičmi“. Úplne vystačí postoj: „Uskutočňujúc akt vieme, že sa môžem stať otcom a matkou, a sme na to pripravení“. Iba takýto postoj je zhodný s láskou a umožňuje jej spoločné prežitie. Samo stávanie sa matkou a otcom sa uskutočňuje len pri manželskom akte - on sám musí byť aktom lásky, aktom zjednotenia osôb, a nie iba „nástrojom“ či „prostriedkom“ prokreácie.

Druhý pojem: Ak sa prílišné zdôrazňovanie úmyslu samotnej prokreácie zdá byť v rozpore s vlastným charakternom manželského spolužitia, tým viac je s ním v rozpore pozitívne vylúčenie prokreácie (či skôr možnosti prokreácie). Prílišné zdôraznenie úmyslu prokreácie sa plne vysvetľuje v manželstvách, ktoré sú dlho bezdetné; vtedy ono nepredstavuje nejakú deformáciu aktu lásky, skôr zdôrazňuje len prirodzené spojenie lásky s rodičovstvom. Naproti tomu pozitívne vylúčenie možnosti počatia priamo odoberá manželskému spolužitiu ten potenciálny rodičovský charakter - plne ospravedlňujúci spolužitie predovšetkým pred samými osobami, ktoré sa ho zúčastňujú, a ktorý spôsobí to, že ho uznajú za hanblivé a za čisté. Keď? muž a žena, ktorí spolu žijú ako manželia, pozitívne vylúčia možnosť otcovstva a materstva, vtedy sa tým samým úmysel každého z nich odvracia aj od osoby a obracia sa k samému užívaniu - stráca sa „osoba, ktorá spoločne vytvára lásku“ a ostáva iba „partner erotického užívania“. A to sa najhlbšie protiví správnej orientácii aktu lásky. Pozornosť a úmysel v spojení s týmto aktom sa musia obracať k samej osobe, vôľa je preniknutá jej dobrom, pocit je plný afirmácie jej vlastnej hodnoty. Ak pozitívne v manželskom spolužití vylúčime možnosť prokreácie, muž a žena nevyhnutne presúvajú celé prežívanie len na stranu sexuálnej príjemnosti. Vtedy sa stáva obsahom zážitku „užívanie“, zatiaľ čo má ním byť „láska“ a užívanie (v druhom význame slova „užívať“) má iba sprevádzať manželský akt.

Sama skutočnosť pozitívneho vylučovania možností rodičovstva z manželského spolužitia obracia úmysel iba na stranu „užívať“. Postačí, aby sme si uvedomili, na čom spočíva to, čo tu nazývame „pozitívnym vylúčením“ možnosti prokreácie - je to jednoducho jej vylúčenie umelým spôsobom. Človek ako rozumná bytosť môže tak usmerniť manželské spolužitie, aby neviedlo k prokreácii. Môže to urobiť využívaním období plodnosti a neplodnosti ženy, čiže využívať spolužitie v obdobiach neplodnosti a upustiť od neho v období plodnosti. Vtedy sa prokreácia vylučuje prirodzeným spôsobom. Muž a žena nepoužívajú nijaký zákrok ani umelý prostriedok s cieľom vyhnúť sa počatiu. Len sa prispôsobujú zákonitosti prírody, poriadku, ktorý v nej vládne - prvkom tohto poriadku sú obdobia plodnosti ženy. Prokreácia je v období plodnosti prirodzene možná, v období neplodnosti je prirodzene vylúčená. Niečím iným však bude pozitívne vylúčenie prokreácie človekom, ktorý koná proti poriadku a proti zákonitosti prírody. O pozitívnom vylúčení prokreácie treba hovoriť vtedy, keď muž a žena (sám muž so súhlasom ženy alebo aj sama žena so súhlasom muža) používajú „umelé“ zásahy či prostriedky, ktoré smerujú k znemožneniu prokreácie. Keďže sú tieto prostriedky umelé, tento spôsob vylúčenia prokreácie sa protiví „prirodzenosti“ manželského spolužitia, čo nemožno hovoriť o vylúčení prokreácie vtedy, keď ono je dôsledkom prispôsobenia sa obdobiam plodnosti a neplodnosti. V zásade sa to „zhoduje s prírodou“. Či tým samým nie je „pozitívnym“ vylúčením prokreácie, ktoré má negatívnu morálnu kvalifikáciu? Aby sme na to odpovedali, treba ešte z hľadiska etiky veľmi dôkladne rozobrať problém takzvanej periodickej zdržanlivosti.

Keď zhrnieme všetko, k čomu nás priviedla posledná analýza, treba ešte poznamenať, že vzniká tesné spojenie medzi prirodzeným plodením a kultúrou rodičovstva v manželskom živote. Pohlavné spolužitie manželov so sebou prináša možnosť prokreácie, a preto sa ich láska v akte takého spolužitia dožaduje včlenenia možnosti rodičovstva, materstva a otcovstva. Pozitívne aj samej láske - zjednoteniu muža a ženy na úrovni osôb. Treba zdôrazniť, že pozitívne vylúčenie možnosti prokreácie vyvoláva také dôsledky. Lebo pokiaľ v manželstve muž a žena, čo spolu pohlavne žijú, nepoužívajú žiadne zákroky či umelé prostriedky zamerané na vylúčenie prokreácie in potentia, potiaľ zachovávajú vo svojom vedomí a vo svojej vôli to „môžem byť otcom“, „môžem byť matkou“. Postačí, že sú pripravení prijať skutočnosť počatia, dokonca aj vtedy, keď si ho v danom prípade „neželajú“. Nie je nevyhnutné, aby zjavne chceli prokreáciu. Môžu spolu žiť ako manželia napriek stálej či občasnej neplodnosti. Lebo sama neplodnosť nevylučuje ten vnútorný postoj „môžem“, čiže „som pripravený - som pripravená“ prijať skutočnosť počatia, ak k tomu dôjde. Iná vec je, že ono neprichádza, je prirodzene nemožné. Spolu žijú predsa aj starí manželia, ktorí sa už fyzicky nemôžu stať rodičmi - prokreácia je už prirodzene vylúčená. Keď obídeme také prípady, ktoré nemôže človek svojou vôľou ovplyvniť, treba prijať to, že prv vytýčený vnútorný postoj ospravedlňuje pohlavné spolužitie muža a ženy v manželstve (ospravedlňuje, čiže „robí spravodlivým“): ospravedlňuje ich navzájom pred nimi samými a pred Bohom Stvoriteľom. Vlastná veľkosť ľudskej osoby sa prejavuje v tom, že sexuálny život potrebuje takéto podstatné ospravedlnenie. Človek sa musí zmieriť so svojou prirodzenou veľkosťou. Práve vtedy, keď sa akoby vnáral do jej živelných procesov, nemôže zabúdať na to, že je osobou. Sám inštinkt v ňom nič nevyrieši, všetko apeluje na jeho „vnútro“, na rozum a zodpovednosť. Zvláštnym spôsobom sa dovoláva zodpovednosti láska, ktorá stojí pri kolíske vzniku ľudského rodu. Zodpovednosť za lásku - na čo obraciame v týchto úvahách osobitnú pozornosť - sa veľmi úzko spája so zodpovednosťou za prokreáciu. Preto nie je možné odtrhnúť lásku od rodičovstva. Ochota k nemu predstavuje nevyhnutnú podmienku lásky.

Periodická zdržanlivosť (Metóda a interpretácia)

Z doterajších úvah vyplýva, že pohlavné spolužitie muža a ženy v manželstve má hodnotu lásky, čiže skutočného zjednotenia osôb len vtedy, keď obaja pozitívne nevylučujú možnosť prokreácie, keď v ich vedomí a v ich vôli sprevádza toto spolužitie ono „môžem byť otcom“, „môžem byť matkou“. Ak to chýba, vtedy sa musia muž i žena zrieknuť spolužitia. A preto sa ho treba zrieknuť, keď „nemôžu“ a „nechcú“, keď „nesmú byť“ otcom a matkou. Sú veľmi mnohé situácie, ktoré vyjadrujú tieto slová v úvodzovkách. Kedykoľvek však prichodí mužovi a žene zrieknuť sa manželského spolužitia a ľúbostných zážitkov so zmyslovo-sexuálnym charakterom, ktoré ho sprevádzajú, musí sa dostať k slovu zdržanlivosť, lebo tá podmieňuje lásku, čiže taký vzájomný vzťah muža a ženy (najmä vzťah muža k žene), aký si vyžaduje zrejmá afirmácia hodnoty osoby. Pripomeňme si, že problém zdržanlivosti sme rozobrali v predchádzajúcej kapitole v spojení s cnosťou miernosti - temperantia. Táto cnosť je svojím spôsobom ťažká, lebo treba ovládať vzruchy zmyslovosti, v ktorých sa prejavuje silný pud, ale neraz aj citová vnímavosť, ktorá je v úzkom spojení so samou láskou muža a ženy, ako sme to videli v analýze tejto lásky.

Manželská zdržanlivosť je o to ťažšia oproti zdržanlivosti mimo manželstva, že si manželia zvykajú na pohlavné spolužitie súhlasne s prirodzenosťou stavu, ktorý si vedome zvolili. Vo chvíli, keď začali spolu žiť ako manželia, začína vznikať návyk a stála náklonnosť, vzniká vzájomná potreba, aby spolu žili. Táto potreba je normálnym prejavom lásky, a to nie iba v zmyslovo-sexuálnom význame, ale aj v osobnom zmysle. Muž a žena v manželstve patria jeden druhému, sú „jedným telom“ (Gen 2, 24), ale vzájomná potreba osoby pre osobu sa prejavuje aj v potrebe pohlavného spolužitia. V súvislosti s tým zrieknutie sa spolužitia musí narážať na určitý odpor a ťažkosti. Na druhej strane zas, ak sa nezrieknu manželského spolužitia, môžu spôsobiť nadmerné početné zväčšenie svojej rodiny. Je to veľmi aktuálny problém. Na pozadí vzťahov aké vládnu dnes, pozorujeme totiž krízu rodiny v jej doterajšom tradičnom význame - rodiny početnej, ktorá je postavená predovšetkým na zárobkovej činnosti otca, ale zvnútra ju drží matka - srdce rodiny. Nevyhnutnosť, či dokonca sama možnosť zamestnanosti vydatých žien sa zdá byť hlavným symptómom tejto krízy. Nie je to, samozrejme, symptóm izolovaný od iných: na situáciu vplýva veľa činiteľov rozličného druhu.

Ak obídeme širší opis tohto problému, ktorý je trochu vzdialený od hlavnej témy našej knižky, hoci sa s ním nepochybne spája, treba len poznamenať, že napriek už vymenovaným podmienkam, požiadavka obmedzovania potomstva býva nastoľovaná s veľkou nástojčivosťou. Ako sme už spomenuli v prvej kapitole, je táto požiadavka spojená s menom Thomasa Roberta Malthusa (1766-1834), autora knihy Zákon obyvateľstva, preto hovoríme o maltuzianizme: ekonomické hľadiská sa prihovárajú za nevyhnutnosť obmedzovania pôrodnosti, lebo prostriedky obživy rastú aritmetickým radom, a preto zaostávajú za prirodzeným prírastkom, ktorý rastie geometrickým radom.[74] Takto sformulovaný náhľad našiel základ myslenia vo vyjadreniach sensualistického empirizmu a s ním spojeného utilitarizmu, a na tom základe vznikol nový takzvaný neomaltuzianizmus. Poznáme z prvej kapitoly (stať Kritika utilitarizmu) ten názor, podľa ktorého má rozum slúžiť človeku na to, aby si vyrátal na celý život najväčšie množstvo príjemností pri najmenšom možnom množstve nepríjemností, lebo v tom je synonymum povrchne chápaného „šťastia“. Keďže sexuálne spolužitie prináša mužovi a žene také veľké množstvo príjemností, priam rozkoše, treba nájsť prostriedky na to, aby sa ho nemuseli zrieknuť ani vtedy, keď nechcú potomstvo, keď „nemôžu“ byť otcom či matkou (v prv určenom význame). Sme na počiatku mnohých neomaltuzianských „metód“. Lebo ľudský rozum, ktorý sa orientuje v priebehu celého procesu pohlavného spolužitia a s ním spojeným plodením, môže skutočne nájsť rozličné prostriedky pozitívne vedúce k vylúčeniu prokreácie. Neomaltuzianizmus predovšetkým poukazuje na také prostriedky, ktoré istým spôsobom narúšajú normálny - prirodzený - priebeh celého procesu pohlavného spolužitia muža a ženy.

Je zrejmé, že sa v takom prípade nachádzame v konflikte s princípom, ktorý sme uviedli v predchádzajúcej časti tejto kapitoly (Plodenie a rodičovstvo). Pohlavné spolužitie muža a ženy v manželstve je na úrovni zjednotenia osôb v láske len pod tou podmienkou, že pozitívne nevylučujú prokreáciu a rodičovstvo. Keď pozitívne vylúčime to „môžem byť otcom“, „môžem byť matkou“ vo vedomí a vo vôli muža a ženy, vtedy ostáva v manželskom vzťahu (keď to posudzujeme objektívne) samo sexuálne užívanie. V takom prípade osoba (napríklad x) sa stáva pre druhú osobu (y) predmetom užívania, čo sa protiví personalistickej norme. Človek nemá rozum predovšetkým na to, aby si mohol vyrátať maximum príjemností vo svojom živote, ale ho má predovšetkým na to, aby mohol poznať objektívnu pravdu, aby o túto pravdu opieral zásady, ktoré majú absolútny zmysel (normy) a aby sa nimi v živote riadil. Vtedy žije spôsobom, ktorý je hodný toho, kým je - žije „správnym“ spôsobom.[75] Ľudská morálka nemôže vychádzať len zo samej užitočnosti, ale musí sa orientovať na správnosť. Správnosť si zasa vyžaduje uznanie nadúžitkovej hodnoty osoby: tu je „správnosť“ najvýraznejšie postavená proti samej „užitočnosti“. Najmä v sexuálnej oblasti nestačí hovoriť, že daný spôsob konania je „užitočný“, treba povedať, či je aj „správny“. Ak však máme dôsledne zotrvať na pozícii správnosti a s ňou spojenej personalistickej normy, vtedy jedinou „metódou“ regulácie počatia v manželskom spolužití môže byť iba zdržanlivosť. Kto nechce dôsledok, uniká pred príčinou. Keď je príčinou počatia v biologickom zmysle pohlavný vzťah manželov, ak vtedy vylučujú počatie, musia vylúčiť aj vlastný vzťah, musia sa ho zrieknuť. Princíp manželskej zdržanlivosti je z etického hľadiska jasný, ide však ešte o problém takzvanej periodickej zdržanlivosti.

Vo všeobecnosti vieme, že biologická plodnosť ženy je periodická: prirodzene sa u nej vyskytujú obdobia neplodnosti, ktoré možno pomerne jednoduchým spôsobom vyznačiť. Ťažkosti vznikajú vtedy, keď ide o používanie všeobecných pravidiel pre jednotlivé ženy, Je to osobná záležitosť, teraz nás však zaujíma čisto etická otázka: keď však muž a žena využívajú svoju manželskú zdržanlivosť v určených obdobiach neplodnosti, keď spoločne žijú ako manželia práve vtedy, keď predpokladajú, že na základe biologických zákonitostí nebudú rodičmi, možno vari vtedy hovoriť, že do manželského spolužitia vnášajú rodičovskú pripravenosť, teda ono „môžem byť otcom“, „môžem byť matkou“? Predsa manželsky spolu žijú práve s tou myšlienkou, aby neboli otcom a matkou, práve preto si volia obdobie predpokladanej neplodnosti ženy. Nevylučujú vtedy pozitívne možnosť prokreácie? Prečo sa má prirodzená metóda z hľadiska morálky odlišovať od umelých metód, keď všetky vedú k tomu istému cieľu - vylúčiť v manželskom živote prokreáciu?

Aby sme mohli odpovedať na túto otázku, treba sa predovšetkým oslobodiť od mnohých asociácií, ktoré so sebou prináša výraz „metóda“ - keď hovoríme o prirodzenej metóde, často používame to isté hľadisko ako pri „umelých metódach“, teda vychádza sa z utilitaristických predpokladov. V tomto chápaní by bola prirodzená metóda aj jedným z prostriedkov, ktoré smerujú k zaisteniu maxima príjemností, ale iným spôsobom ako umelé metódy. Práve v tom je podstatný omyl. Ukazuje sa, že v tomto prípade nestačí hovoriť o metóde, ale treba nevyhnutne pridať jej zodpovedajúcu interpretáciu. Len vtedy možno odpovedať na predchádzajúce otázky. Teda periodická zdržanlivosť ako spôsob regulovania počatia je po prvé prípustná preto, lebo v nej ostávajú zachované požiadavky personalistickej normy, a po druhé, jej prípustnosť zabezpečujú určité výhrady.

Keď ide o prvý prípad, o požiadavky personalistickej normy, tieto idú spolu so zachovaním poriadku prírody v manželskom spolužití. Prirodzená metóda na rozdiel od umelých metód v úsilí o regulovanie počatí využíva tie príležitosti, pri ktorých biologické počatie prirodzene nemôže nastať. Napriek tomu sama „prirodzenosť“ manželského spolužitia nie je narušená, naproti tomu umelé metódy narúšajú samu „prirodzenosť“ spolužitia. Tu vyplýva neplodnosť zo samých princípov plodnosti, tam je nanútená proti prírode.[76] Dodajme, že tento problém sa úzko spája s problémom spravodlivosti voči Stvoriteľovi (tento problém ešte rozoberieme, aby sme vysvetlili jeho personalistický zmysel). Personalistická hodnota periodickej zdržanlivosti ako metódy regulácie počatia, sa vyznačuje ani nie tak v zachovaní „prirodzenosti“ spolužitia, ako v tom, že jej základom vo vôli zúčastnených osôb musí byť dostatočne vyzretá cnosť. A práve tu sa prejavuje význam interpretácie: utilitaristická interpretácia deformuje podstatu toho, čo nazývame „prirodzenou metódou“. Lebo podstatou tejto metódy je to, že sa opiera o zdržanlivosť ako cnosť, ktorá je veľmi úzko spojená s láskou k osobe.

S podstatou zdržanlivosti ako cnosti sa spája presvedčenie, že láska muža a ženy nič nestráca priamym zrieknutím sa ľúbostných zážitkov, práve naopak - získava: zjednotenie osôb sa stáva hlbším, v podstatnej miere spevneným afirmáciou hodnoty osoby, a nielen samým sexuálnym pripútaním. Zdržanlivosť ako cnosť nemožno považovať za „antikoncepčný prostriedok“. Manželia, ktorí ju praktizujú, sú pripravení zrieknuť sa sexuálneho spolužitia aj pre iné príčiny (napríklad náboženské), nielen preto, aby nemali potomstvo. Zištná zdržanlivosť, zdržanlivosť „z vypočítavosti“ vzbudzuje pochybnosť. Musí byť, tak ako každá iná cnosť, nezištná, zameraná na samotnú „správnosť“, nie iba na „užitočnosť“. Bez toho nemá miesto v skutočnej láske osôb. Pokiaľ zdržanlivosť nie je cnosťou, potiaľ sa voči láske prejavuje ako „cudzí prvok“. Láska muža a ženy musí dozrieť do zdržanlivosti, ale zdržanlivosť musí pre nich získať konštruktívny zmysel, ako činiteľ, ktorý formuje lásku. Až vtedy nachádza „prirodzená metóda“ pokrytie v osobách, lebo jej tajomstvo je v praktizovaní cnosti. Sama „technika“ tu nič nerieši.

Ako sme už povedali, prirodzenú metódu možno pripustiť len s určitými výhradami. Ide najmä o vzťah k rodičovstvu. Ak má byť zdržanlivosť cnosťou a nielen „metódou“ v utilitaristickom význame, vtedy nemôže zapríčiniť zničenie samej rodičovskej pripravenosti muža a ženy, ktorí spolu žijú ako manželia. Lebo to „môžem byť otcom“, „môžem byť matkou“ ospravedlňuje skutočnosť manželského spolužitia, stavia ho na výšku skutočného zjednotenia osôb. A preto nemožno hovoriť o zdržanlivosti ako o cnosti vtedy, keď manželia využívajú obdobia biologickej neplodnosti len na to, aby vôbec nemali deti, keď pre svoje výhody žijú spolu len a výhradne počas týchto období. To by bolo používanie „prirodzenej metódy“ proti prírode - objektívny poriadok prírody rovnako ako aj sama podstata lásky sa protivia takémuto chápaniu veci.[77]

Preto možno využívať periodickú zdržanlivosť ako metódu len a výlučne ako metódu na regulovanie počatí, avšak nie ako metódu na vyhýbanie sa rodine. Bez pochopenia podstaty rodiny nemožno pochopiť etickú zákonitosť tohto problému. Inštitúcia rodiny je úzko spätá s rodičovstvom muža a ženy, ktorí spolu žijú ako manželia. Rodina je prirodzeným spoločenstvom, ktoré vo svojom jestvovaní a konaní bezprostredne závisí od rodičov. Rodičia vytvárajú rodinu ako doplnenie a rozšírenie svojej lásky. Vytvoriť rodinu znamená vytvoriť spoločenstvo, lebo rodina je prirodzeným spoločenstvom, a ak nie je spoločenstvom, nie je sebou. Avšak na to, aby bola spoločenstvom, potrebuje rodina určitú početnosť. Najväčšmi sa to prejavuje vtedy, keď ide o výchovu detí. Rodina je totiž výchovnou ustanovizňou, v rámci ktorej formuje nový človek svoju osobnosť. Pre správnosť sformovania tejto osobnosti je veľmi dôležité, aby nebol sám, ale aby bol v prirodzenom spoločenstve. Niekedy sa hovorí, že je „ľahšie vychovať niekoľko detí ako jedináčika“, ale hovorí sa aj to, že „dvaja ešte nie sú spoločenstvom, je to dvojica jedináčikov“. Rodičia majú vo výchove vedúcu úlohu, pod týmto vedením sa však deti vychovávajú samy, najmä preto, lebo sú a vyvíjajú sa v rámci spoločenstva detí - v kruhu súrodencov.

Tento fakt musíme zohľadniť predovšetkým pri regulovaní počatí. Každá spoločnosť - štát, národ, v ktorých rodiny jestvujú - sa musí usilovať o to, aby rodina naozaj mohla byť spoločenstvom. Súčasne však musia sami rodičia dbať na to, aby obmedzovaním počatí nerobili krivdu vlastnej rodine a spoločnosti. Veď ona tiež závisí od primeranej početnosti. Minimalistický postoj manželov, zásada ľahkého života, musí prinášať morálne škody tak ich rodine, ako aj celej spoločnosti. Obmedzovanie počatí v manželskom živote nemôže mať v žiadnom prípade rovnaký zmysel ako negovanie rodičovského postoja. Z hľadiska rodiny je periodická zdržanlivosť prípustná natoľko, nakoľko nie je v rozpore s jasným rodičovským postojom.

Vyskytujú sa však aj prípady, v ktorých si práve tento postoj vyžaduje zrieknutie sa rodičovstva a ďalšie zväčšovanie rodiny by nebolo zhodné s týmto postojom. Muž a žena, ktorí sa riadia skutočnou starosťou o dobro svojej rodiny a úplným pocitom zodpovednosti za rodenie, výživu a výchovu svojich detí, obmedzujú vtedy svoje manželské spolužitie, zriekajú sa ho v tých obdobiach, keď by mohlo priniesť nové počatie nevhodné v konkrétnych podmienkach existencie manželstva a rodiny.[78]

Ochota k rodičovstvu sa vyjadruje aj tým, že manželia sa neusilujú za každú cenu vyhnúť počatiu - sú pripravení prijať ho, ak k nemu napriek všetkému dôjde. Táto pripravenosť „môžem byť otcom“, „môžem byť matkou“ preniká do ich vedomia a do ich vôle aj vtedy, keď si neželajú počatie, keď sa rozhodnú pre spolužitie práve v období, v ktorom možno predvídať, že k tomu nedôjde. Táto pripravenosť v rozsahu konkrétneho manželského skutku v spojení s celkovým (teda v rozsahu celého manželstva) rodičovským smerovaním rozhoduje o morálnej hodnote „metódy“ periodickej zdržanlivosti. Vtedy nemožno hovoriť a nejakom klamstve, o sfalšovaní skutočného úmyslu, nemožno tvrdiť, že muž a žena sa stavajú proti Stvoriteľovi a nechcú byť otcom a matkou, keď sami nerobia nič také, čo by túto možnosť z ich strany pozitívne vylučovalo (vieme však, že by to mohli urobiť). V tomto prípade nevyužívajú všetky prostriedky vedúce k danému cieľu, najmä tie, ktoré sa výrazne nezhodujú s rodičovským postojom, čím by oberali manželské spolužitie o hodnotu lásky, zostala by im iba hodnota „užívania“.

Povolanie

Pojem „spravodlivosť voči Stvoriteľovi“

Celé doterajšie uvažovanie ostávalo na platforme personalistickej normy. Keď si overíme, že osoba nemôže byť predmetom užívania, ale len predmetom lásky (stadiaľ prikázanie lásky), poukazuje personalistická norma na to, čo osobe patrí len preto, že je osobou. Láska preto predpokladá spravodlivosť. Jestvuje potreba ospravedlnenia celého postupu osoby voči osobe v sexuálnej oblasti, potreba ospravedlnenia rozličných prejavov sexuálneho života so zreteľom na ľudskú osobu. Je to hlavný smer našich doterajších úvah. Na ich okraj by bolo možné hovoriť o spravodlivosti v horizontálnom smere. Ostáva ešte jeden problém: spravodlivosť vo vertikálnom smere - potreba ospravedlnenia celého postupu v sexuálnej oblasti pred Bohom. To sme spomínali už v prvej časti tejto kapitoly, v stati „Hodnota ustanovizne“. Ide o to, aby sme tento aspekt celého problému ešte väčšmi upevnili a rozšírili.

Vo všeobecnosti považujeme spravodlivosť za kardinálnu cnosť, lebo bez nej nemožno hovoriť o usporiadanej spoločnej existencii a o usporiadanom spolužití osôb. Keď hovoríme o spravodlivosti so zreteľom na Boha, tvrdíme tým samým, že On je Osobnou Bytosťou, s ktorou aj človek musí nejakým spôsobom spolužiť. Je zrejmé, že takéto stanovisko predpokladá poznanie a pochopenie z jednej strany božích usmernení, z druhej strany zasa záväzkov človeka. Tieto usmernenia a záväzky vyplývajú predovšetkým z toho, že Boh je Stvoriteľ a človek je stvorením. Viera, ktorá sa opiera o Zjavenie, odkrýva ešte ďalšie oblasti závislosti medzi človekom a Bohom: Boh je vykupiteľom a tvorcom svätosti človeka prostredníctvom milosti. Zjavenie nám umožňuje poznať dielo vykúpenia a posvätenia, ktorým sa najväčšmi prejavuje to, že Boh sa zameriava na človeka ako osoba na osobu, že Jeho vzťah k človeku je „milovaním“. Vo vzájomnom vzťahu Boha a človeka má v istom zmysle najplnší dôvod jestvovania „personalistická norma“, tam sa nachádza jej prvý zdroj - hodno pripomenúť prikázanie lásky v jeho plnom znení („Milovať budeš Pána, svojho Boha, celým srdcom, celou svojou dušou a celou svojou mysľou! Milovať budeš svojho blížneho ako seba samého!“). Vieme však, že pri základoch tejto normy (ktorá prikazuje milovať osobu) stojí práve spravodlivosť. Z toho vyplýva, že čím plnšie pozná človek lásku Boha voči sebe, tým plnšie aj chápe tie usmernenia, ktoré dáva Boh so zreteľom na jeho osobu a jeho lásku. Preto vidí, ako ďaleko siahajú ľudské záväzky vo vzťahu k Bohu a usiluje sa ich realizovať. Na takto ponímanej spravodlivosti voči Bohu spočíva skutočná nábožnosť. Cnosť nábožnosti predstavuje podľa sv. Tomáša pars potentialis iustitiae.

Východiskom pre túto spravodlivosť je skutočnosť stvorenia. Boh je Stvoriteľ, to znamená, že Jemu vďačia za svoje jestvovanie všetky tvory, ktoré sa nachádzajú vo vesmíre, všetky stvorenia a medzi nimi osobitne človek. Boh nie je iba Stvoriteľom, čiže ustavičným Darcom jestvovania, rovnako aj podstaty jednotlivých stvorení pochádzajú od Neho, predstavujú odzrkadlenie odvekej myšlienky Boha a Jeho odvekého plánu. Takto má v Bohu svoj zdroj celý poriadok prírody, lebo sa bezprostredne opiera o bytosti (čiže prirodzenosti), ktoré jestvujú vo svete bytia, z čoho vyplývajú všetky závislosti, vzťahy a spojenia medzi nimi. Vo svete tvorov nižších ako človek, tvorov nerozumných, realizuje tento poriadok sama príroda inštinktom, poprípade s účasťou zmyslového poznania (živočíšny svet). Vo svete ľudí musí byť realizovanie poriadku prírody iné: na základe jeho pochopenia a rozumového poznania. Teda to pochopenie a rozumové poznanie poriadku prírody je súčasne uznaním zákonov Stvoriteľa. Lebo z toho vychádza základná spravodlivosť človeka vo vzťahu k Bohu. Človek je spravodlivý voči Bohu-Stvoriteľovi tým, že uznáva poriadok prírody a zachováva ho vo svojom konaní.

Nejde pritom len o samo zachovanie objektívneho poriadku prírody. Tým, že ho pozná a že ho zachováva v skutkoch, sa človek stáva účastníkom myšlienky Boha particeps Creatoris, má podiel na tom zákone, ktorý dal svetu Boh od vekov, keď ho stvoril. Teda práve to je cieľom samo v sebe: hodnota človeka, rozumnej bytosti sa najväčšmi zvýrazňuje v tom, že on je particeps Creatoris, že má účasť na myšlienke Boha, na Jeho zákone. Z toho vychádza aj dôkladne chápaná spravodlivosť voči Stvoriteľovi. Rozumná bytosť, človek, je spravodlivá voči Stvoriteľovi tým, že vo svojom konaní nadobúda ľudskú hodnotu práve tým, že postupuje ako particeps Creatoris. Proti tomuto stanovisku sa stavia takzvaný autonomizmus: Človek zvýrazňuje svoju hodnotu predovšetkým tým, že je sám pre seba zákonodarcom, že sa cíti byť zdrojom všetkého práva a všetkej spravodlivosti (I. Kant). Toto stanovisko je chybné; človek by len vtedy mohol byť sám pre seba definitívnym zákonodarcom, keby nebol stvorením, keby bol sám svojou konečnou príčinou. Keďže je stvorením, keď v jestvovaní závisí od Boha, ktorému napokon vďačí za svoju prirodzenosť rovnako ako všetky ostatné stvorenia, musí rozum slúžiť človeku na správne prečítanie Stvoriteľových zákonov, ktoré sú vyjadrené v objektívnom poriadku prírody, a až potom na to, aby určil svoje ľudské zákony v súhlase so zákonom prírody. Predovšetkým však musí v súhlase so zákonom prírody ostať ľudské svedomie, priamy vodca činov, vtedy bude človek spravodlivý voči Stvoriteľovi.

Ako vidíme, spravodlivosť voči Stvoriteľovi má na strane človeka dva prvky - zachovávanie poriadku prírody a zvýrazňovanie hodnoty osoby.

Hodnota stvorenej osoby (čiže stvorenia, ktoré je osobou) sa najplnšie zvýrazňuje účasťou na myšlienke Stvoriteľa tým, že je vo svojom myslení a konaní particeps Creatoris. To spôsobuje, že má správny vzťah k celej skutočnosti vo všetkých jej súčastiach, vo všetkých prvkoch. Takýto vzťah je láskou svojho druhu, a to nielen láskou voči svetu, ale tiež láskou k Stvoriteľovi. Iné je, že láska k Stvoriteľovi je v tomto vzťahu obsiahnutá iba spôsobom nepriamym, avšak reálnym. Človek, ktorý má správny vzťah k celej stvorenej skutočnosti, má nepriamo už tým samým vzťah k Stvoriteľovi, je zásadne a elementárne voči Nemu spravodlivý. V žiadnom prípade nemožno hovoriť o spravodlivosti voči Stvoriteľovi, ak chýba tento správny vzťah k stvoreniam. Osobitne ide o správny vzťah k iným ľuďom - tu sa už nachádzame v okruhu personalistickej normy. Človek môže byť natoľko spravodlivý voči Bohu-Stvoriteľovi, nakoľko miluje ľudí.

Tento princíp je obzvlášť platný v oblasti spoločného jestvovania a spolužitia osôb rozdielneho pohlavia, mužov a žien. Celé doterajšie uvažovanie venované tomuto problému, sústredené okolo otázky „lásky a zodpovednosti“, bolo súčasne analýzou povinností spravodlivosti voči Stvoriteľovi. Nemožno hovoriť o tom, že by muž a žena postupovali spravodlivo voči Bohu - Stvoriteľovi, ak ich vzájomné konanie nedosahuje požiadavky personalistickej normy. Boh je v zvláštnom význame Stvoriteľom osoby, a osoba v zvláštnej miere odzrkadľuje Jeho bytosť. Tým, že je Stvoriteľom osoby, je Boh aj zdrojom celého poriadku osôb, ktorý prevyšuje poriadok prírody práve vďaka schopnosti človeka tento poriadok pochopiť, a tiež vďaka jeho vedomému rozhodovaniu v oblasti tohto poriadku. Spravodlivosť voči Stvoriteľovi sa preto dožaduje zo strany človeka predovšetkým zachovávania poriadku osôb. Osobitným prejavom tohto poriadku je láska, v ktorej sa nezvyčajným spôsobom odzrkadľuje aj bytosť Boha, keďže Zjavenie hovorí, že „Boh je láska“ (1 Jn 4, 8).

Oblasť pohlavia je v celej prírode spätá s plodením. Keď muž a žena spoločne žijú ako manželia, sprostredkúvajú odovzdávame jestvovania novej ľudskej bytosti. Pohlavný život je aj tu spojený s plodením, lebo ak sú muž a žena osobami, tak majú vedomý podiel na stvoriteľskom diele (procreatio) - sú z toho hľadiska participes Creatoris. Preto je ťažké porovnávať ich manželský život so sexuálnym životom zvierat, ktorý je ovládaný inštinktom. Ale práve preto aj v manželskom živote, ako aj vôbec v celom spolužití a v spoločnom jestvovaní osôb rozdielneho pohlavia vystupuje problém spravodlivosti voči Stvoriteľovi, najužšie sa spája so zodpovednosťou za lásku. To vedie k ustanovizni manželstva, preto si to vyžaduje správne zosúladenie plodnosti s rodičovstvom v rámci samotného manželstva. Lebo človek, ale skôr dvojica ľudí, muž a žena, si neplnia svoje povinnosti spravodlivosti voči Stvoriteľovi len samým uskutočňovaním plodenia. Osoba presahuje svet prírody a poriadok osôb nevojde úplne do poriadku prírody. Aj preto muž a žena, ktorí spolu žijú ako manželia, vyhovujú povinnostiam voči Bohu - Stvoriteľovi až vtedy, keď zakladajú toto spolužitie na základe lásky, čiže pravdivého zjednotenia osôb. Až vtedy sú aj vo vlastnom význame toho slova participes Creatoris. Avšak práve preto musí byť manželské spolužitie preniknuté ochotou k rodičovstvu. Nejde pri tom ani tak o samo plodenie, ako práve o lásku. Nedostatok ochoty k rodičovstvu u muža a u ženy totiž odoberá ich spolužitiu hodnotu lásky, čiže zjednotenia na skutočne osobnej úrovni, a zostáva iba samotné spolužitie, alebo skôr spoločné sexuálne užívanie.

Panenstvo a panenskosť

Monogamické a nerozlučné manželstvo spravodlivo rieši problém spolužitia osôb rozdielneho pohlavia voči Stvoriteľovi. V rámci manželstva si spravodlivosť voči Stvoriteľovi vyžaduje správne spojenie plodnosti s rodičovstvom, lebo bez toho ani muž, ani žena nezachovávajú poriadok prírody, ale ani poriadok osôb, ktorý si vyžaduje opretie ich vzájomného vzťahu o skutočnú lásku. Takto sa spravodlivosť voči Bohu realizuje tým, že rozumné stvorenia uznávajú najvyšší zákon Stvoriteľa v oblasti prírody i v oblasti osoby a podľa neho usmerňujú svoje konanie. Avšak sám pojem „spravodlivosť“ otvára ešte ďalšie perspektívy. Byť spravodlivým znamená dať druhej osobe všetko, čo jej spravodlivo patrí. Boh je Stvoriteľ, čiže je ustavičným zdrojom jestvovania každej stvorenej bytosti. Naproti tomu jestvovanie zasa rozhoduje o všetkom, čím daná bytosť je a čo má v sebe. Všetky osobitosti, vlastnosti, dokonalosti danej bytosti sú tým, čím sú, majú tú hodnotu, ktorú majú vďaka tomu, že táto bytosť jestvuje, že ony jestvujú v nej. Vzhľadom na to siahajú práva Stvoriteľa v stvorení veľmi ďaleko: ono je ako celok vlastníctvom Stvoriteľa a rovnako i to, čo „stvorilo“ samo v sebe, sa opiera o fakt jestvovania - keby nejestvovalo, bola by vlastná tvorivosť stvorenia nemožná. Keď toto všetko človek uváži z pohľadu spravodlivosti voči Stvoriteľovi, vynára sa pred ním takýto záver: ak chcem byť v celom rozsahu spravodlivý voči Bohu - Stvoriteľovi, musím k Nemu zamerať všetko, čo je vo mne, celú moju bytosť, lebo na všetko to má prvoradé právo On. Spravodlivosť si vyžaduje vyrovnanie; možno ju realizovať, ak odovzdá požiadavky usque ad aequalitatem (až po rovnosť).

Možnosť dokonalého vyrovnania však vzniká len tam, kde vzniká jednoznačná rovnosť strán, rovnosť osôb. Z tohto hľadiska je úplné realizovanie spravodlivosti voči Stvoriteľovi zo strany človeka nemožné. Stvorenie nikdy nie je schopné vyrovnať dlh voči Stvoriteľovi, lebo Mu nie je roveň. Nemôže sa voči Nemu postaviť ako rovnocenný „partner“ či „kontrahent“.[79]

Vzťah k Bohu, vychádzajúci zo samej spravodlivosti, je vo svojom východiskovom postoji neúplný a nedokonalý, lebo realizovanie spravodlivosti vo vzťahu človek - Boh je v podstate nemožné. Kristus poskytol iné riešenie. Vzťah k Bohu nemožno oprieť len o spravodlivosť, človek Mu nemôže dať zo seba všetko tak, aby sa mohol postaviť voči Bohu ako „partner“ alebo ako „kontrahent“, ktorý splatil celý svoj dlh; naproti tomu Mu môže odovzdať seba, pričom opustí ten postoj, ktorý v rámci čistej spravodlivosti poskytuje pocit „dal som všetko“, „nič nedlhujem“. Odovzdanie seba vyrastá z iného koreňa, nie zo samej spravodlivosti, ale z lásky. Kristus učil ľudí náboženstvu opretému o lásku, ktorá uľahčuje cestu od osoby k osobe, od človeka k Bohu (pričom nezabúda na problém povinnosti dlžníka). Súčasne však láska kladie vzťah človeka k Bohu vyššie než sama spravodlivosť, lebo tá nepostupuje celkom v smere k zjednoteniu osôb, kým láska k tomu vlastne smeruje.[80]

Na pozadí takto chápaného vzťahu človeka k Bohu dostáva plný význam myšlienka panenstva. Pojem panenstva sa spája s pojmom „panenskosti“, „panenský“ znamená toľko, čo „nedotknutý“ (v tomto význame môžeme hovoriť napríklad o „panenskom“ lese). Osobitné použitie nájde tento pojem vtedy, keď ide o človeka, o ženu alebo o muža. Pojem „panenský človek“ znamená, že človek nie je nikým dotknutý, je zo sexuálneho hľadiska nedotknutý. Panenstvo tu nachádza svoj prejav aj vo fyziologickom ustrojení ženy. Manželské spolužitie ruší telesné panenstvo ženy; vo chvíli, keď sa žena oddá mužovi, prestáva byť „pannou“. Keďže sa manželský vzťah realizuje medzi osobami, má problém panenstva hlbší zmysel, nie iba fyziologický. Osoba ako taká je neodovzdateľná (alteri incommunicabilis), je sama sebe paňou, patrí sebe, a okrem toho iba Stvoriteľovi z toho dôvodu, že je stvorením. Telesná panenskosť je vonkajším prejavom toho, že osoba patrí len sebe a Stvoriteľovi. Keď sa odovzdá druhej osobe, keď sa žena v manželskom spolužití oddá mužovi, vtedy musí mať toto odovzdanie sa plnú hodnotu snubnej lásky. Žena vtedy prestáva byť v telesnom zmysle „pannou“. Keďže je odovzdanie sa vzájomné, tak aj muž prestáva byť „panenským“. Iné je, že toto odovzdanie sa len zo strany ženy býva prežívané ako „oddanie sa“, muž to prežíva skôr ako „vlastnenie“. V každom prípade vychádza manželstvo zo vzájomnej snubnej lásky; bez nej by obojstranné telesné oddanie sa ženy a muža nemalo plné krytie v osobách.

V rámci vzťahu človeka k Bohu, chápaného ako vzťah lásky, sa môže - ba napokon musí - rozvíjať postoj oddania sa Bohu. Tento postoj je pochopiteľný najmä vtedy, keď má nábožensky založený človek vedomie, že mu Boh božským a nadprirodzeným spôsobom odovzdáva seba (tajomstvo viery, ktoré sa ľuďom stalo známym prostredníctvom zjavenia daného Kristom). Vtedy sa črtá možnosť vzájomnej snubnej lásky: ľudská duša, ktorá je snúbenicou Boha, sa Mu sama výhradne odovzdá. Toto výhradné a úplné odovzdanie sa Bohu je výsledkom duchovného procesu, ktorý prebieha pod vplyvom milosti vo vnútri osoby. Predstavuje podstatu panenstva; panenstvo je snubná láska zameraná voči samému Bohu. Pojem „panenstvo“ poukazuje na úzke spojenie s panenskosťou. Panenskosť ľudskej osoby, ženy či muža, je stav, v ktorom sa nachádza osoba pri úplnom vylúčení pohlavného spolužitia, pri vylúčení manželstva. Lebo osoba, ktorá si úplne a výlučne volí oddanie sa Bohu, spája túto voľbu s panenskosťou, ktorú sa rozhoduje zachovať. Panenskosť osoby znamená, že je sama sebe paňou a že nepatrí nikomu, len Bohu - Stvoriteľovi. Panenstvo ešte silnejšie zvýrazňuje toto odovzdanie sa Bohu: to, čo bolo stavom prírody, sa stáva predmetom vôle, predmetom vedomej voľby a vedomého rozhodnutia.

Panenstvo je úzko spojené s panenskosťou. Keď sa osobitným spôsobom odovzdá Bohu osoba, ktorá žije v manželstve, alebo taká, ktorá v ňom kedysi žila, ale neskôr ovdovela, to už nenazývame panenstvom, hoci samo odovzdanie sa Bohu môže byť skutkom snubnej lásky analogickým tomu, ktorý tvorí podstatu panenstva. Avšak netreba sa domnievať, že podstata panenstva je len v samej telesnej panenskosti alebo v stave bezženstva. Panenskosť je len z jednej strany dispozíciou k panenstvu, ale z druhej strany je jeho dôsledkom. Možno ostať do konca života v panenskom stave a pritom nikdy nespraviť takéto panenstvo panenskosťou. Na druhej strane však človek, ktorý si vybral panenstvo, zotrvá v ňom tak dlho, kým si zachová panenskosť.

Taktiež samo bezženstvo, čiže celibát (latinské coelebs - neženatý), nie je to isté, ako je panenstvo. Celibát je len zriekaním sa manželstva, čo môžu diktovať rozličné príčiny či motívy. Manželstva sa zriekajú tie osoby, ktoré sa mienia venovať vedeckej či tvorivej práci, spoločenskej činnosti. Mimo neho sa ho zriekajú aj choré osoby, neschopné manželstva. Okrem toho jestvuje veľmi veľa osôb, ktoré sa vôbec nechceli zrieknuť manželstva, predsa však ostali mimo neho. Osobitným javom je kňazský celibát v katolíckej Cirkvi. Stojí akoby na hranici bezženstva, diktovaného motívmi spoločenskej práce (kňaz je duchovným pastierom, musí žiť a pracovať pre mnohých ľudí, pre celé spoločenstvo, napríklad farské) a panenstva, ktoré vyplýva zo snubnej lásky k Bohu. Kňazský celibát, ktorý je tak úzko spätý s odovzdaním sa veciam Božieho kráľovstva na zemi, predkladá požiadavku, aby ho doplnilo panenstvo, hoci sviatosť kňazstva môžu dostať aj ľudia, ktorí už predtým žili v manželstve.

Všeobecne jestvuje problém neskoršieho rozvoja tohto duchovného postoja, ktorý predstavuje vnútornú podstatu panenstva, vôle celkového a výhradného oddania sa Bohu - pozdejšieho - to znamená takého, ktorý prichádza vtedy, keď daná osoba už nedisponuje panenskosťou v telesnom zmysle. Často sa stáva aj to, že tento postoj vychádza z vnútorného hľadania uprostred rôznych životných okolností: niekto sa usiluje riešiť problém svojho životného poslania v manželstve, keď však v tomto smere nenachádza riešenie - rezignuje. Samotná rezignácia na manželstvo je však riešením len v negatívnom význame. V človeku je potreba snubnej lásky, potreba odovzdať sa druhej osobe. Čisto negatívnu skutočnosť nenájdenia takej osoby možno svojím spôsobom chápať ako smerovku: jestvuje predsa možnosť oddať sa samému Bohu. Nie bezvýznamnou tu je psychologická ťažkosť, ktorá sa vtedy vynára: možno oddať Bohu to, čo „sa nepodarilo“ oddať človeku? Je to ťažkosť natoľko psychologická, že manželstvo, ale najmä panenstvo, ktoré sa viažu na snubnú lásku, musia byť v presvedčení väčšiny ľudí plodom „prvej lásky“, teda prvej voľby. Aby sme mohli prijať možnosť „druhého panenstva“, musíme pamätať na to, že ľudský život môže a musí byť hľadaním cesty k Bohu, cesty čoraz lepšej a čoraz bližšej.

Podľa učenia Krista a Cirkvi je panenstvo práve takou cestou. Človek, ktorý si zvolil panenstvo, volí si samého Boha, to však neznamená, že voľbou manželstva si nevolí Boha, ale len človeka. Manželstvo a s ním spojená snubná láska k človeku, oddanie sa druhej ľudskej osobe, rieši problém len v rozsahu pozemského života a dočasnosti. Samo zjednotenie osoby s osobou sa vtedy realizuje telesne a sexuálne - súhlasne s telesnou prirodzenosťou človeka a s prirodzeným usmerňovaním sexuálneho pudu. Rovnako sama potreba odovzdania sa osobe je hlbšia ako sexuálny pud a predovšetkým je spätá s duchovnou prirodzenosťou osoby. Nie sexuálnosť vyvoláva v žene a v mužovi potrebu vzájomného odovzdania sa, ale práve naopak - potreba odovzdať sa, ktorá drieme v každej osobe, sa otvára v podmienkach telesného jestvovania a na podklade sexuálneho pudu telesným a sexuálnym zjednotením muža a ženy v manželstve. Ale sama potreba snubnej lásky, potreba odovzdania sa osobe a zjednotenia sa s ňou je hlbšia, spojená s jej duchovným bytím. Ona nenachádza v zjednotení so samým človekom konečné a úplné uspokojenie. Manželstvo chápané v perspektíve večného jestvovania osoby je len istou skúškou riešenia problému zjednotenia sa s osobou cez lásku. Je skutočnosťou, že väčšina ľudí si volí práve túto skúšku.

Panenstvo chápané v perspektíve večného jestvovania osoby je iným pokusom riešiť tento problém. Výraznejšie než manželstvo ide v ústrety konečnému zjednoteniu s osobným Bohom prostredníctvom lásky, v istom zmysle ju uprednostňuje v podmienkach dočasnej a telesnej existencie ľudskej osoby. A v tom je vysoká hodnota panenstva. Nemožno ju vidieť len v negatívnej skutočnosti, teda vo vzdaní sa manželstva a rodinného života. Veľmi často sa tým deformuje podstata panenstva, keď sa považuje za riešenie nanútené človeku osudom, za údel sklamaných ľudí a neschopných manželského a rodinného života. Vlastnú hodnotu panenstva však neurčuje, ako si mnohí často myslia, iba prevaha duchovných hodnôt nad telesnými. V takomto chápaní by sa manželský život rovnal voľbe tých druhých, v každom prípade by mali v manželstve prevahu, ale panenstvo by slúžilo na zvýraznenie prvenstva ducha pred telom a pred hmotou. Pritom však ľahko možno pomiešať istý prvok pravdy s manichejským protikladom ducha a hmoty. Manželstvo vôbec nie je len „vecou tela“. Ak má mať plnú hodnotu, musí spočívať, podobne ako panenstvo či celibát, na jasnom zmobilizovaní duchovnej energie človeka.

Ak ide o väčšiu či menšiu „ľahkosť“ manželstva alebo panenstva, nie tu treba hľadať vlastné kritérium pre poznanie hodnoty jedného a druhého. Keď to posudzujeme všeobecne, manželstvo je pre človeka „ľahšie“ než panenstvo, zdá sa byť výraznejšie prítomné na ceste jeho prirodzeného rozvoja, kým panenstvo je čímsi výnimočným. Nepochybne sú však aj také okamihy, keď je ľahšie žiť v panenstve než v manželstve. Keď vezmeme do úvahy len sexuálnu stránku života: panenstvo od počiatku človeka odďaľuje od pohlavného života, manželstvo ho k nemu vedie, ale pri tom vovádzaní vytvára istý návyk a vznik potreby. Preto ťažkosti človeka, ktorý musí v manželstve podstupovať zdržanlivosť (hoci občasnú), môžu byť výrazne väčšie než toho, ktorý si od počiatku odoprel pohlavný život. Ak sú také okamihy, keď je ľahšie človeku žiť v panenstve než v manželstve, tak určite jestvujú tiež ľudia, ktorým je ľahšie žiť v panenstve než iným, ale ťažšie by im bolo žiť v manželstve - tak ako na druhej strane sú ľudia, ktorí majú skôr dispozíciu pre manželský život, ale napriek týmto dispozíciám sa rozhodli pre panenstvo. Je pravda, že dispozície a protidispozície v konečnom dôsledku samy nerozhodujú. Človek do hĺbky zaujatý duchovnými motívmi môže zo seba neraz vydobyť dokonca taký životný postoj, pre ktorý nemá výrazné prirodzené dispozície a časom nadobudol protidispozície (napríklad osobnosť sv. Augustína či Charlesa de Foucolda).

A preto o hodnote panenstva treba uvažovať skôr z iného hľadiska než z toho, ktoré má na zreteli prvenstvo ducha pred telom a pred hmotou. Hodnota panenstva, pravdaže, jeho prednosť pred manželstvom, ktorá je významne zvýraznená v Evanjeliu v Liste Korinťanom (1 Kor 7) a stále udržiavaná v učení Cirkvi spočíva v tom, že panenstvo plní výnimočne dôležitú funkciu v uskutočňovaní Božieho kráľovstva na zemi. Božie kráľovstvo sama zemi uskutočňuje tým, že sa jednotliví ľudia pripravujú, že dozrievajú do večného zjednotenia s Bohom. V tomto zjednotení dosahuje objektívny vývoj ľudskej osoby svoj vrchol. Panenstvo - ako oddanie sa ľudskej osoby samému Bohu vyplývajúce zo snubnej lásky - ide výrazne v ústrety tomu večnému zjednoteniu s Bohom a ukazuje cestu k nemu.

Problém povolania

Na tomto mieste chceme aspoň niekoľkými slovami načrtnúť problém povolania. Je to problém, ktorý je úzko spätý so svetom osôb a s poriadkom lásky. Vo svete vecí nemá zmysel. Ťažko možno hovoriť o povolaní nejakej veci, hovoríme len o funkciách, ktoré jednotlivé veci plnia, keď slúžia tomu či onomu cieľu. Ani v samom poriadku prírody, kde vládne determinácia, niet povolania, ba chýba schopnosť výberu a samourčovania. Preto napríklad ťažko hovoriť vo vzťahu k zvieratám, že plnia nejaké „povolanie“, keď udržiavajú existenciu svojho druhu, keď slúžia rozmnožovaniu, lebo to sa odohráva prostredníctvom inštinktu. Keď hovoríme o povolaní, predpokladáme schopnosť osobitného zaangažovania sa so zreteľom na cieľ, čo môže len rozumná bytosť. A preto je „povolanie“ výlučne údelom osôb - týmto pojmom vstupujeme do veľmi zaujímavej, hlbokej oblasti vnútorného života človeka. Na prvý pohľad sa spojenie s ňou neprejavuje tak zreteľne, lebo slovo „povolanie“ sa najčastejšie vyskytuje v administratívnom a v právnickom význame. V tomto zmysle sa hovorí napríklad o povolaní do vojenskej služby či o povolaní na nejaké postavenie. Za „povolaním“ vtedy stojí inštitúcia, nevidí sa však človek, zvlášť jeho vnútorný život. Dokonca, keď je reč o kňazskom povolaní, tak aj tu zohráva inštitucionálno-spoločenský moment veľkú rolu. Toto povolanie chápeme ako výzvu zo strany daného náboženského spoločenstva, napríklad diecézy, na vykonávanie kňazských funkcií, prejavuje sa to však v rozhodnutí predstaveného toho spoločenstva, čiže biskupa, ktorý pripustí daného kandidáta k sväteniu.

Okrem toho vonkajšieho, spoločensko-inštitucionálneho významu výrazu „povolanie“, jestvuje ešte druhý význam - vnútorný, osobný. Treba ho použiť vtedy, keď hovoríme o probléme povolania. V tomto význame slovo „povolanie“ poukazuje na to, že Jestvuje pre každú osobu jej vlastný smer rozvoja prostredníctvom zaangažovania sa celým životom v službe určitým hodnotám. Tento smer musí každá osoba jasne spoznať na jednej strane pochopením toho - čo v sebe nosí a čo by. mohla zo seba dať iným, a na druhej strane - čo sa od nej očakáva. Spoznanie smeru vlastných možnosti konania a zaangažovanie sa súhlasne s ním je jednou z rozhodujúcich chvíľ, ak ide o proces formovania osobnosti - nie iba o jej vonkajšie postavenie medzi ľuďmi, ale predovšetkým o jej vnútorný život. Samým spoznaním smeru sa to, samozrejme, nekončí, ide o to, aby sme sa na tom aktívne zaangažovali celým životom. A preto povolanie vždy označuje nejaký hlavný smer lásky daného človeka. Tam, kde je povolaný, tam treba nielen mať niekoho rád, ale aj z lásky „dať seba“. Keď sme analyzovali lásku, dokázali sme, že také dávanie sa môže byť najväčšmi tvorivé pre osobu: najväčšmi sa ona sama realizuje práve tým, že čo najviac dáva seba.

Proces odovzdávania sa je v najužšom spojení so snubnou láskou. Osoba sa vtedy dáva druhej osobe. Preto tak panenstvo, ako aj manželstvo chápané do hĺbky personalisticky, je povolaním. Keď hovoríme o manželstve, treba vyzdvihnúť ten svetonázorový postoj, podľa ktorého sa naň zameriavame, lebo od toho závisí, či v ňom postrehneme povolanie, alebo nie. Týka sa to napokon nielen manželstva, ktoré pri materiálnych predpokladoch čisto „prírodných“ nemôže byť ničím iným, ako pochopením určitej nevyhnutnosti, ktorá je zakorenená „v tele a v pohlaví“. Taktiež každé iné povolanie stráca dôvod jestvovania v takom chápaní skutočnosti, v ktorom niet miesta pre osobu. Panenstvo pri nepersonalistických postojoch bude chápané ako jednoduchý dôsledok fyziologických a psychologických podmienok - dispozícií (či skôr antidispozícií) a vnútornej spoločensko-ekonomickej situácie. Povolanie má dôvod jestvovania iba v rámci personalistickej vízie ľudského jestvovania, kde vedomá voľba, ktorú uskutočňujú osoby, dáva smer ich životu a ich konaniu.

Evanjeliová vízia ľudského jestvovania odôvodňuje povolanie ľudskej osoby nielen zvnútra. Zvnútra osoby plynúca potreba spoznania hlavného smeru jej rozvoja prostredníctvom lásky sa stretáva s objektívnou výzvou Boha. Je to tá podstatná výzva Evanjelia, ktorá je vyjadrená v prikázaní lásky a vo vete „Buďte dokonalí [...]“ - výzva k dokonalosti prostredníctvom lásky. Táto výzva je všeobecná. Vecou každého človeka dobrej vôle je použiť ju pre seba, a tým samým konkretizovať práve spoznaním hlavného smeru života. K čomu som povolaný? To znamená, akým smerom má ísť rozvoj mojej osobnosti vo svetle toho, čo mám v sebe, čo môžem zo seba dať, čo odo mňa očakávajú iní: ľudia i Boh? Veriaci človek, dokonale presvedčený o pravdivosti a reálnosti evanjeliovej vízie ľudského jestvovania, si ešte uvedomuje, že rozvoj osobnosti prostredníctvom lásky sa neuskutočňuje len silou jeho vlastných duchovných rezerv. Vyzývaním k dokonalosti dáva Evanjelium súčasne ako podklad viery pravdu o milosti. Pôsobenie milosti stavia človeka do okruhu pôsobenia Boha, nepreniknuteľného v jeho osobnom živote, a teda aj do okruhu pôsobenia jeho lásky. Ide o to, aby tým, že spozná správny smer rozvoja svojej osobnosti a spolu s tým hlavný smer svojej lásky, každý človek vedel sa včleniť do konania Boha a odpovedať na Jeho lásku. Od toho závisí plnohodnotné vyriešenie problému povolania.

Evanjelium výrazne ukázalo problém vzťahu panenstva k manželstvu (Mt 19, 8; 1 Kor 7). Podľa stáleho učenia a praxe Cirkvi panenstvo, ktoré je realizované ako vedome zvolené životné povolanie opreté o sľub čistoty a spojené s dvoma inými sľubmi: chudoby a poslušnosti, vytvára osobitne chápané podmienky na dosiahnutie evanjeliovej dokonalosti. Toto zoskupenie podmienok pochádzajúcich z uplatňovania evanjeliových rád v živote jednotlivých ľudí, ale najmä v spoločnom živote, sa nazýva stavom dokonalosti. „Stav dokonalosti“ je však niečo iné než sama dokonalosť, ktorú každý človek realizuje tým, že sa usiluje spôsobom vlastným svojmu povolaniu naplniť prikázanie lásky k Bohu a blížnemu. Môže sa teda stať i to, že človek, ktorý sa nachádza mimo „stavu dokonalosti“, je vďaka plneniu tohto najväčšieho prikázania efektívne dokonalejší než niekto, kto si ten stav vyvolil. Vo svetle Evanjelia každý človek rieši v praxi problém svojho povolania predovšetkým tým, že sa vedome snaží o osobný vzťah k najväčšej požiadavke, obsiahnutej v prikázaní lásky. Tento vzťah je predovšetkým funkciou osoby, stav (manželstvo, celibát, ba aj panenstvo chápané len ako „stav“ či ako jeho prvok) zohráva pri tom druhoradú rolu.

Otcovstvo a materstvo

O téme otcovstva a materstva sme už hovorili v diskusii o vzťahu plodnosti k rodičovstvu. Rodičovstvo nie je iba vonkajšia skutočnosť spojená s plodením a osobitne s narodením dieťaťa a jeho vlastnením, ale je to aj určitá vnútorná skutočnosť - princíp, ktorý musí charakterizovať lásku ženy a muža, keď žijú spolu ako manželia. A preto rodičovstvo - materstvo u ženy, otcovstvo u muža - chápané na osobnej platforme a nie iba na „biologickej“, je akoby novým kryštalizovaním lásky osôb, ktorá vyrastá už na podklade ich vyzretého zjednotenia. Nevyrastá však neočakávane, ale spočíva koreňmi v celom bytí ženy a muža. Neraz sa stretávame s tvrdením, že najmä žena prejavuje prirodzenú náklonnosť k materstvu, a to natoľko, že v manželstve skôr vyhľadáva dieťa ako muža. Túžba po dieťati je v každom prípade prejavom potenciálneho materstva. Ak sa to vyskytuje u muža, je to prejav potenciálneho otcovstva. Zdá sa, že muž má všeobecne ďalej k tejto túžbe ako žena, čo by sa dalo ľahko vysvetliť skutočnosťou, že jej organizmus sa sám od počiatku utvára pre materstvo. Keďže je pravdou, že žena sa stáva fyzicky matkou prostredníctvom muža, tak sa „vnútorné“ (psychicky i duchovne) otcovstvo muža formuje vďaka materstvu ženy. Samo fyzické otcovstvo muža nezaberá toľko miesta v jeho živote, a zvlášť v jeho organizme, ako fyzické materstvo ženy v jej živote a v jej organizme. Preto aj otcovstvo musí byť osobitne formované a vychovávané, aby predstavovalo vo vnútornom živote muža rovnako dôležité postavenie, akým je materstvo vo vnútornom živote ženy: hoci biologické skutočnosti jej to do istej miery vnucujú.

Teraz hovoríme o otcovstve a o materstve predovšetkým v telesnom, biologickom význame. Je založené na “vlastnení” dieťaťa, ktorému dali život, odovzdali jestvovanie (procreatio). V tejto skutočnosti sa prejavuje určitá prirodzená dokonalosť bytosti: to, že môže dávať život inému, sebe podobnému, určitým spôsobom prejavuje jeho vlastnú hodnotu, súhlasne so známym latinským príslovím: „Bonum est diffusivum sui“ (Vlastnosťou dobra je šíriť sa), na ktoré sa veľmi rád odvolával sv. Tomáš, ale aj iní kresťanskí myslitelia. Aj preto možno veľmi dokonale pochopiť túžbu po dieťati, ktorá sa prejavuje nielen u ženy, ale aj u muža. On očakáva toto dieťa od ženy, a preto ju berie manželstvom do svojej starostlivosti (matris - munus). Obaja nachádzajú v rodičovstve potvrdenie svojej zrelosti nielen fyzickej, ale rovnako duchovnej a prísľub predĺženia vlastnej existencie. Keď každý z nich zakončí život smrťou tela, bude naďalej žiť ich dieťa, „telo z ich tela“, ale predovšetkým človek - osoba, ktorú oni obaja stvárnili rovnako zvnútra, stvárnili v nej hlavne to, čo vytvára osobovosť. Lebo osoba je v istom zmysle väčšmi „vnútrom“ než „telom“.

Na tomto mieste sa dostávame k podstate nového problému. Otcovstvo a materstvo vo svete osôb sa rozhodne neobmedzuje na biologickú funkciu, na odovzdávanie života. Zasahuje oveľa hlbšie - tak hlboko, ako hlboko musí zasahovať, keďže ten, kto odovzdáva biologický život, otec či matka, je osobou. Otcovstvo a materstvo vo svete osôb je znamením osobitnej duchovnej dokonalosti. Táto spočíva vždy na akomsi „rodení“ v duchovnom zmysle, na formovaní duší. A preto toto duchovné otcovstvo a materstvo má oveľa širší záber ako telesné otcovstvo a materstvo. Otec a matka, ktorí dali deťom len biologický život, vzápätí musia s mimoriadnym vypätím sú doplniť svoje rodičovstvo výchovou, duchovným materstvom a otcovstvom. Toto duchovné rodičovstvo je však údelom aj iných ľudí okrem rodičov, rodičia sa tu musia v istom zmysle deliť s inými, či skôr zručne vkladať do svojej výchovy všetko to, čo môžu ich deti dostať od iných vo význame telesnom, duchovnom, morálnom, vnútornom.

Duchovné otcovstvo a materstvo je znakom, ktorý charakterizuje vyzretú vnútornú individualitu muža a ženy. Toto duchovné otcovstvo je oveľa podobnejšie duchovnému materstvu než telesné otcovstvo telesnému materstvu. Oblasť ducha stojí mimo dosahu pohlavia. Apoštol Pavol neváhal napísať - keď mal na mysli svoje duchovné otcovstvo voči Galaťanom: „Deti moje, znovu vás v bolestiach rodím [...] (Gal 4, 19). Duchovné rodenie je symptómom zrelosti osoby a akejsi jej plnosti, ktorú chce rozdať iným (“Bonum est diffusivum sui“). Hľadá preto „deti“, čiže iných ľudí, najmä mladších, ktorí si vezmú to, čo chce dať. A tí, ktorí berú, stávajú sa predmetom osobitej lásky - podobne ako láska rodičov k deťom - akoby preto, lebo v nich bude ďalej žiť to, čo dozrelo v duchovnom otcovi alebo matke. A preto môžeme pozorovať rozličné prejavy tohto duchovného otcovstva a rozličné kryštalizácie tejto lásky, ktorá je s ním spätá, napríklad láska duchovných k dušiam, láska učiteľov k žiakom. Duchovné pokrvenstvo, ktoré vychádza zo spojení duší, je často silnejšie než pokrvenstvo, ktoré vzniklo len z pokrvných zväzkov. V duchovnom otcovstve či materstve je akési odovzdávanie osobovosti.

Duchovné otcovstvo a materstvo ako symptóm vnútornej zrelosti ľudskej osoby je cieľom, ku ktorému je nejakým spôsobom (spôsoby sú veľmi rozdielne) povolaný každý človek, muž i žena, a to aj mimo manželstva. Toto povolanie sa v istom zmysle nachádza v evanjeliovom povolaní k dokonalosti, ktoré ukazuje ako svoj najvyšší vzor „Otca“. Človek totiž osobitne vtedy nadobúda podobnosť s Bohom - Stvoriteľom, keď sa aj v ňom sformuje predovšetkým to duchovné otcovstvo či materstvo, akého je Boh prototypom. O tom ešte budeme hovoriť v poslednej kapitole, ktorá sa dostatočne úzko spája s problematikou plodenia a rodičovstva. „Otec“ a „matka“ vo svete prírody sú dva jedince rozdielneho pohlavia, ktorým vďačí za svoj biologický život nový jedinec toho istého druhu. „Otec“ a „matka“ vo svete osôb, to sú v istom zmysle zrealizované ideály, vzory pre iné osoby, najmä pre tie, ktoré sa majú ako osoby formovať a rozvíjať vo sfére ich vplyvu. Takto sa poriadok prírody pristavuje pri skutočnostiach, ktoré sú v jeho okruhu skončené a konečné, ale vo svete osôb sa znova otvárajú, pričom siahajú po novom obsahu - po takom, ktorý nenachádzajú v samom poriadku prírody. Evanjelium učí, že tento obsah majú čerpať od samého Boha.

Naproti tomu každý pokus zbaviť ľudskú veľkosť prvkov duchovného otcovstva a materstva, ako aj každý pokus odsunúť otcovstvo a rodičovstvo za hranice spoločenskej dôležitosti, sa protiví prirodzeným cestám rozvoja človeka.

SEXUOLÓGIA A ETIKA

Doplňujúci pohľad

Vstupné poznámky

Zvyčajne sa do kníh pridávajú vysvetlivky. Nevytvárajú osobitnú kapitolu knihy, ale patria do celku myšlienky, názorov a koncepcií, ktoré sa rozvíjajú „vo vnútri“ knihy a sú úzkym vlastníctvom jej autora. Sú akoby „navonok“, sú prejavom závislosti od cudzích myšlienok a od iných kníh, sú súčasne výrazom sčítanosti autora a jeho štúdií. V tejto knihe sa nenachádzajú autorské vysvetlivky a tieto úvahy majú iný cieľ. Nie sú „zvonka“ knihy, ale sú v jej osnove, predstavujú to hľadisko jej obsahu, ktoré sa v doterajších kapitolách dostatočne nevyjadrilo. Je načase, aby sme doplnili tento nedostatok. A preto táto kapitola nie je natoľko poznámkou k predchádzajúcim štyrom kapitolám, ako skôr - ako je to vyjadrené v titule - predstavuje „doplňujúci pohľad“ na celok tých problémov, ktorými sa v tejto knihe zaoberáme.

Sú to - ako je známe - záležitosti osôb; láska muža a ženy je predovšetkým záležitosťou osôb, túto pravdu sme sa snažili v doterajších kapitolách nájsť ako zásadný problém. Preto tiež hľadisko celej sexuálnej etiky je personalistické a nemôže byť iné. Náležitým predmetom sexuálnej etiky nie sú ani najmenej samotné problémy „tela a pohlavia“, ale sú nimi také problémy osôb, osobnej lásky ženy a muža, ktoré sa úzko spájajú so záležitosťami „tela a pohlavia“. Láska v takom význame, v akom ju tu chápeme, môže byť iba a výlučne vecou osôb. Záležitosti „tela a pohlavia“ majú na nej účasť tým, že sa podriaďujú zásadám vyznačujúcim rámec poriadku, aký musí vládnuť vo svete osôb.

Preto tiež sexuálna etika nemôže byť sexuológiou, to znamená takým pohľadom na ženu a muža a tiež na lásku, ktorý umiestňuje celý problém výlučne alebo predovšetkým do zorného uhla „tela a pohlavia“. Tento spôsob chápania je charakteristický pre „čistú“ sexuológiu, ktorá sa zaoberá problémami pohlavného života z hľadiska biofyziológie a tiež z hľadiska medicíny. Sexuológ - prírodovedec si tiež uvedomuje, že žena a muž sú osobami, avšak tento fakt nie je východiskovým bodom v jeho bádaniach a v celom pohľade na záležitosť ich lásky. Výsledkom toho je, že jeho pohľad je pravdivý, ale je súčasne iba čiastkový, je totiž iba čiastočne pravdivý. Plne pravdivý môže byť iba taký pohľad, ktorý vychádza z dôkladnej analýzy faktu , že žena a muž sú osobami a ich láska je vzájomným vzťahom osôb. Iba vtedy veda sexuológa - prírodovedca môže vniesť veľmi veľa do konkrétneho porozumenia zásad sexuálnej etiky. Bez postavenia osoby na prvé miesto a bez spojenia lásky s ňou sa pozbavujeme podstatného postoja rozoznávania v tejto náročnej oblasti ľudskej morálnosti. Správnym hľadiskom má byť teda hľadisko personalistické, a nie sexuologické. Sexuológia môže poskytnúť iba doplňujúce hľadisko.

Prírodovedná sexuológia sa úzko spája s medicínou, a tým sa stáva lekárskou sexuológiou. Hľadisko medicíny, ktorá je nielen vedou, ale rovnako i umením (umenie liečenia opierajúce sa o prírodovedný pohľad na ľudské telo), sa nestotožňuje s hľadiskom etiky. Medicína je zameraná na zdravie tela - v ňom vidí svoj vlastný predmet a cieľ. Namiesto toho etika vidí vlastný predmet a cieľ v morálnom dobre osoby. Samotné zdravie tela sa nestotožňuje s morálnym dobrom celej osoby, vo vzťahu k morálnemu dobru je to iba dobro čiastkové. Je tiež známe, že jestvujú ľudia zdraví a zlí, podobne, ako sa vyskytujú jednotlivci chorí a slabí s vynikajúcou morálnou hodnotou. Inou vecou je, že samo uchovávanie zdravia a tiež ochrana biologického života je jednou z oblastí morálnosti (prikázanie „Nezabiješ“) - jednou oblasťou, ale nie jedinou. Medicíne vlastný zorný uhol („treba sa starať o zdravie á vyhýbať sa chorobe“) je v zásade iba nepriamo spojený so sexuálnou etikou, v ktorej dominuje personalistický zorný uhol. Ide o to, čo patrí žene od muža a tiež mužovi od ženy z toho dôvodu, že obaja sú osobami, a nie iba o to, čo slúži ich zdraviu. Hľadisko lekárskej sexuológie je opäť hľadiskom iba čiastkovým a musí byť podriadené etike a v nej objektívnym požiadavkám personalistickej normy. Je jasné, že v zornom uhle tejto normy, ktorá nedovoľuje zaobchádzať s osobou ako s predmetom užívania a dožaduje sa hľadania toho, čo predstavuje pravdivé dobro osoby, sa nachádza takisto i starostlivosť o biologický život a zdravie osoby (ako o jej dobro). Ani to však nie je jediné dobro, ani dobro nadradené či „konečné“.

Predvedecký názor: pohlavie je vlastnosťou ľudského indivídua - nám otvára ďalekosiahle horizonty. Ľudské indivíduum je totiž osobou, osoba zasa je podmetom i predmetom lásky, ktorá vzniká medzi osobami. Táto láska vzniká medzi ženou a mužom nie preto, že sú dvoma organizmami rozličného pohlavia, samotné pohlavné rozdiely ponímané čisto prírodovedným spôsobom poukazujú iba na jeden cieľ- na plodenie. Rozdiel pohlavia slúži jednoducho a bezprostredne plodeniu. To, že plodenie má nachádzať oporu v láske, vôbec nevyplýva z prírodovednej analýzy pohlavia, ale z metafyzického (t.j. „mimo - a nad - prírodovedeckého“) faktu, že človek je osobou, a iba ako vlastnosť osoby sa pohlavie zúčastňuje na vzniku a rozvoji lásky, samo osebe ešte nevytvára pre ňu dostačujúci základ.

Keď sme v druhej časti druhej kapitoly analyzovali lásku zo psychologického aspektu, poukázali sme na hodnotu „tela a pohlavia“, ktorá je vlastným predmetom reakcie zmyslovosti, a súčasne sme tvrdili, že tieto reakcie akoby poskytovali materiál pre lásku medzi mužom a ženou. Prírodovedná analýza jednotlivých súčiniteľov pohlavia a pohlavného života nám však ešte neukazuje túto hodnotu, ani jej prežívanie. Skutočnosti somatickej prírody a tiež fyziologické procesy patriace do vegetatívnej oblasti iba „zvonku“ podmieňujú ono prežívanie hodnoty „tela a pohlavia“. Toto prežívanie sa ani najmenej nestotožňuje s faktmi prirodzenosti, hoci ho podmieňujú. Že toto prežívanie môže mať taký význam pre lásku, ako sme poukázali v predchádzajúcich kapitolách (zvlášť v druhej), pochádza z toho, že pohlavie je vlastnosťou ľudskej osoby.

Sexuálny pud

V prvej kapitole sme definovali sexuálny pud ako špecifické zameranie celého ľudského bytia, vyplývajúce z rozdelenia druhu homo sapiens na dve pohlavia. Tento pud sa zameriava nie na samotné pohlavie ako na vlastnosť človeka, ale na človeka druhého pohlavia. Konečným cieľom sexuálneho pudu je však jestvovanie ľudského druhu. Skutočnosť somatických rozdielov a aktivita pohlavných hormónov vyvolávajú a podmieňujú sexuálny pud, čo však ani najmenej neznamená, že by bolo možné tento pud bez zvyšku zredukovať na anatomicko-somatické a fyziologické činitele. Sexuálny pud, to je zvláštna sila prírody, ktorá sa o tieto činitele iba opiera. Pozrime sa krátko na vývojové etapy sexuálneho pudu.

Väčšina fyziológov a sexuológov považuje až obdobie dospievania za moment vlastného prebudenia sa sexuálneho pudu. Toto obdobie pripadá u dievčat na roky medzi dvanástym a trinástym rokom života, u chlapcov o niečo neskôr. Predchádza mu obdobie predpuberty. Fyziologická pohlavná zrelosť sa u dievčat stotožňuje s objavením sa menštruácie a schopnosti oplodnenia, u chlapcov so schopnosťou produkcie semena. S tým sa spájajú významné psychické prejavy: po období oživenia, akoby urýchlenia reakcií, nastupuje obdobie ich spomalenia (je to viditeľné zvlášť u dievčat, ktoré to zvyčajne hlbšie prežívajú).

Pred obdobím dozrievania sexuálny pud jestvuje v dieťati v nevýraznej podobe a v neuvedomenom záujme, ktorý sa iba postupne dostáva do vedomia. Obdobie dozrievania prináša rýchly nárast pudu, akoby jeho výbuch. Potom sa stabilizuje v období fyzickej a psychickej zrelosti, následne prechádza fázou prechodu (klimaktérium) a postupne v starobe skôr či neskôr zaniká.

Hovoriac o pude, o jeho prebudení, vzraste či zanikaní máme na mysli skôr rôznorodé prejavy pudových, sexuálnych reakcií. Na ne myslíme vtedy, keď poukazujeme na rôznosť intenzity v reakcii tohto typu u rozličných osôb, v rozličnom veku či tiež v rôznych okolnostiach. Sexuológia tu poskytuje doplnenie zvlášť pre analýzu zmyslovosti, ktorá sa nachádza v druhej časti druhej kapitoly. To, že u rôznych ľudí sa stretáme s rôznym „prahom sexuálnej vznetlivosti“, znamená, že rôzne reagujú na podnety vyvolávajúce sexuálne vzrušenie. Podklady pre to jestvujú okrem iného v somatickej konštitúcii a fyziológii človeka.

Samotné sexuálne vzrušenie je možné opísať z telesnej stránky. Vzniká cestou nervovej reakcie. Je to stav napätia vyvolaný podráždením nervových ukončení zmyslových orgánov buď bezprostredne, alebo tiež psychogénnou cestou prostredníctvom asociácií predstavivosti. Sexuálne podnety môžu byť vnímané rôznymi zmyslovými prostriedkami, zvlášť dotykom a zrakom, ale tiež sluchom a chuťou, a dokonca čuchom. Spôsobujú stav zvláštneho napätia (tumescencie) nielen v pohlavných orgánoch, ale v celom organizme. Nachádza to svoj výraz vo vegetatívnych reakciách, pričom je zvláštne, že stav určitého napätia vykazujú oba systémy: tak sympatický, ako aj parasympatický.

Sexuálne podnety prebiehajú cestou nervových vzruchov automaticky a mimovoľne (vzruchový oblúk na úrovni S2-S3). Z fyziologickej a somatickej stránky treba ešte venovať pozornosť tomu, že jestvujú u človeka miesta, ktoré zvlášť ľahko vyvolávajú sexuálne podnety. Sú to tzv. erogénne zóny, ktorých je značne viac u žien než u mužov. Stupeň podráždenia závisí bezprostredne od nejakého podnetu a tiež od prijímajúceho orgánu. Rôzne činitele vo fyziologických podmienkach môžu zväčšovať alebo zmenšovať sexuálnu citlivosť. Napríklad únava sa pričiňuje o jej zníženie, avšak nadmerná únava, podobne ako nespavosť, môžu pôsobiť dokonca v opačnom smere. Samotné sexuálne podráždenie dáva do popredia akt sexuálneho spolužitia, ale môže sa objaviť aj mimo neho.

Sexuológia nás uvádza oveľa konkrétnejším spôsobom do tejto spleti somatických a fyziologických podmieneností zmyslovosti, v ktorej sa prejavuje pôsobenie sexuálneho pudu v človeku. Je však vhodné pripomenúť, že to, čo samo osebe považujeme za prejav pudu, pretvorené vo vnútornom živote osôb sa môže stať reálnym spolučiniteľom lásky.

Problém manželstva a spolužitia

Tak ako celá medicína aj sexuológia má normatívny charakter; usmerňuje totiž činnosť človeka vzhľadom na zdravie. Zdravie, ako sme už vyššie spomenuli, je dobrom človeka ako psycho-fyzickej bytosti. V našich úvahách pôjde o poukázanie na hlavné momenty zhody medzi týmto dobrom, okolo ktorého sa sústreďujú informácie lekárskej sexuológie a ktoré predstavujú základ jej vyjadrení i noriem, a morálnym dobrom, ktoré definuje sexuálna etika. Táto nevychádza zo samých prírodovedných faktov, ale z pojmu osoby a lásky ako vzájomného vzťahu osôb. Či sa môže etika nezhodovať s hygienou a zdravím muža a ženy? Či v definitívnej a dôkladnej analýze ohľad na fyzické zdravie osôb môže byť v konflikte s ohľadom na ich morálne dobro, a teda s objektívnymi požiadavkami sexuálnej etiky? Neraz sa stretáme s takými názormi. Avšak treba sa venovať aj tejto téme. Nadväzujeme tým na kapitoly 3. a 4. (Čistota a Manželstvo).

Vlastným odôvodnením monogamického a nerozlučiteľného manželstva je personalistická norma, pri súčasnom uznaní objektívneho poriadku cieľov manželstva. Z tejto normy vyplýva tiež zákaz cudzoložstva v širokom význame toho slova, a teda i zákaz predmanželských vzťahov. Iba hlboké presvedčenie o nadúžitkovej hodnote osoby (ženy pre muža a muža pre ženu) nám umožňuje v plnosti, dôkladným spôsobom odôvodniť toto stanovisko v etike a hľadať jeho realizáciu v morálke. Či ho sexuológia nejako dokáže podoprieť a tak dodatočne odôvodniť? Za týmto cieľom treba venovať pozornosť určitým, veľmi podstatným momentom sexuálneho spolužitia (ktoré si zachováva svoj osobový rozmer výlučne v manželstve, keď mimo inštitúcie manželstva kladie osobu výlučne a celkove do pozície predmetu užívania druhej osoby, zvlášť stavia do tejto pozície ženu pre muža).

Sexuálne spolužitie (pohlavný akt) nie je iba jednoduchým dôsledkom sexuálneho podráždenia, ktoré môže vzniknúť aj bez aktu vôle, spontánne a iba druhotne sa stretá s jej súhlasom alebo odporom. Toto podráždenie môže dosiahnuť vrcholný moment, ktorý sexuológia definuje názvom „orgazmus“, ale toto vrcholné sexuálne podráždenie nie je totožné s pohlavným vzťahom (hoci všeobecne neprichádza k nemu bez súhlasu vôle a bez nejakej „činnosti“). Už v analýze žiadostivosti tela (3. kapitola, prvá časť) sme tvrdili, že reakcie zmyslovosti majú svoju vlastnú dynamiku v človeku, ktorá sa veľmi úzko spája nie natoľko s hodnotou „tela a pohlavia“, ale tiež s reflexnou dynamikou sexuálnych sfér ľudského tela, s fyziológiou pohlavia. Naproti tomu sexuálny vzťah, pohlavné spolužitie muža a ženy nie je mysliteľné bez aktu vôle, a to zvlášť zo strany muža. Nejde tu iba o samotné rozhodnutie, ide tiež o fyziologickú možnosť uskutočnenia vzťahu, čoho muž nie je schopný v stavoch vylučujúcich jeho vôľu, napr. vo sne alebo v bezvedomí. Z prirodzenosti samotného aktu vyplýva, že muž v ňom zohráva aktívnu rolu, má iniciatívu, zatiaľ čo žena je skôr pasívna, zameraná na prijímanie a prežívanie. Z jej strany stačí prijímanie a nedostatok odporu až natoľko, že pohlavný akt sa môže odohrať dokonca mimo účasti jej vôle - v stave, ktorý úplne vylučuje jej vedomie, napr. v bezvedomí, v spánku. V tomto význame sexuálne spolužitie závisí od rozhodnutia muža. Nakoľko však toto rozhodnutie býva vyvolané jeho sexuálnym podráždením, ktorému nemusí zodpovedať analogický stav u ženy, vzniká z toho záležitosť s veľkým praktickým významom, a to tak lekárskym, ako aj etickým. Sexuálna etika, manželská etika - musia vniknúť do štruktúry určitých faktov, ktoré sú dôkladne známe lekárskej sexuológii. Lásku sme definovali ako snahu o pravdivé dobro druhej osoby a potom ako odpor voči egoizmu. Keďže muž a žena v manželstve sú spojení i na základe sexuálneho spolužitia, je potrebné hľadať dobro aj v tejto oblasti.

Z pohľadu lásky voči druhej osobe, z pozície altruizmu treba požadovať, aby manželský vzťah neslúžil iba na dosiahnutie vrcholného momentu sexuálneho podráždenia na jednej strane, čiže na strane muža, ale aby sa odohrával harmonicky, nie na úkor druhej osoby, lež pri jej zaangažovaní. A teda z hľadiska už dôkladne zanalyzovanej zásady, ktorá vo vzťahu k osobe vylučuje užívanie a dožaduje sa lásky. Láska sa v danom prípade dožaduje zohľadnenia v celej plnosti reakcie druhej osoby, „partnera“.

Sexuológovia potvrdzujú, že krivka sexuálneho podráždenia u ženy prebieha inak než u muža: narastá miernejšie a miernejšie tiež klesá. Anatomické vzrušenie prebieha podobne ako u muža. Organizmus ženy je vybavený väčšou ľahkosťou reagovania na podnety z rôznych miest tela, čo do určitej miery kompenzuje skutočnosť, že toto vzrušenie narastá u nej pomalšie než u muža. To si musí uvedomovať muž, a to nie z dôvodov hedonistických, ale altruistických. V tejto oblasti jestvuje rytmus určovaný samotnou prírodou, ktorý majú obaja manželia hľadať, aby vrcholný moment sexuálneho vzrušenia nastával rovnako u muža i u ženy, a podľa možnosti klesal u oboch súčasne. Subjektívne šťastie, ktoré vtedy spoločne prežívajú, má jednoduché znaky onoho „frui“, čiže radosti vyplývajúcej zo zhody konania s objektívnym poriadkom prírody. Namiesto toho egoizmus - v tomto prípade ide skôr o egoizmus muža - sa najužšie spája s oným „uti“, v ktorom sa jedna strana snaží o dosiahnutie iba vlastnej príjemnosti na úkor druhej. Vidno, že elementárne ukazovatele sexuológie sa zhodujú s etikou.

Nerešpektovanie týchto ukazovateľov v manželskom spolužití je v rozpore s dobrom manželského partnera a tiež s trvácnosťou a spolubytím samotného manželstva. Treba rátať s faktom, že jestvuje prirodzená komplikácia, keď ide o vzťah ženy k mužovi v manželskom spolužití, určitá prirodzená nerovnosť telesno-psychického rytmu, a tak je potrebná harmonizácia, ktorá nie je možná bez dobrej vôle zvlášť muža a bez starostlivého pozorovania ženy. Ak žena v pohlavnom spolužití nenájde toto prirodzené obšťastnenie, vtedy nastáva nebezpečenstvo, že bude prežívať manželský akt neplnohodnotým spôsobom, bez zaangažovania celej osobnosti. Takýto spôsob prežívania vytvára predpoklady vyvolania neurotickej reakcie, napríklad sexuálneho chladu. Niekedy tento chlad (frigiditas) býva dôsledkom akéhosi zablokovania zo strany samotnej ženy, je - niekedy dokonca zavineným - nedostatkom zaangažovania z jej strany. Najčastejšie však je frigidita dôsledkom egoizmu muža, ktorý nerešpektuje subjektívne túžby ženy v spolužití, ani objektívne zákonitosti sexuálneho procesu, aký v nej prebieha, hľadajúc, niekedy dokonca brutálnym spôsobom, iba vlastné uspokojenie.[81]

To u ženy spôsobuje nechuť k spolužitiu a sexuálny odpor, ktorý je rovnako ťažký, alebo dokonca ťažšie ovládateľný než sexuálny pud. Spôsobuje tiež neurózu a niekedy aj organické ochorenia. Zo psychologického hľadiska takáto situácia vyvoláva nielen ľahostajnosť, ale často dokonca nepriateľstvo. Žena veľmi ťažko odpúšťa mužovi nedostatok obšťastnenia v manželskom sexuálnom živote. Sexuálny život sa pre ňu stáva ťažký a neprijateľný a s rokmi to môže narásť do úplne neprimeranej reakcie vychádzajúcej z pocitu krivdy, čo môže viesť k rozpadu manželstva. Aby sa tomu predišlo, je nutná zodpovedná sexuálna výchova. Treba ešte raz zdôrazniť, že fyzický odpor nejestvuje v manželstve ako prvotný jav, lež všeobecne je až druhotnou reakciou: u žien je to odpoveď na egoizmus a brutálnosť, u mužov zasa na chlad a ľahostajnosť. Ale tento chlad a ľahostajnosť ženy sú často dôsledkom omylov zo strany muža, keď ten, hľadajúc vlastné uspokojenie, necháva ženu neuspokojenú, čo môže súvisieť s mužskou ambíciou. Avšak samotná ambícia nemusí v určitých, zvlášť ťažších situáciách, postačovať pre ďalšie ciele: je známe, že egoizmus z jednej strany zaslepuje tým, že pozbavuje ambícií a z druhej strany vzbudzuje nezdravo prehnané ambície - a tak či onak prehliada druhého človeka. Podobne nemôže dlho vystačiť prirodzená dobrota ženy, ktorá „predstiera orgazmus“ (ako tvrdia sexuológovia), aby uspokojila ambície muža. To však spravidla nerieši problém spolužitia, môže to vystačiť iba na ten okamih. Na dlhšiu dobu je potrebná sexuálna výchova a táto je potrebná priebežne. Najzávažnejším bodom výchovy je nadobudnúť presvedčenie: druhá osoba je dôležitejšia ako ja. Takéto presvedčenie sa nezrodí náhle a z ničoho na základe samotného telesného spolužitia. Môže byť iba a výlučne výsledkom integrálnej výchovy v láske. Samotné sexuálne spolužitie neučí láske, ale láska - ak je opravdivou cnosťou - sa ukáže ako láska aj v manželskom sexuálnom spolužití. Až vtedy „sexuálne znalosti“ môžu prinášať zodpovedajúce ovocie; bez výchovy môžu dokonca škodiť.

S tým sa spája a na to sa redukuje kultúra manželského spolužitia. Nie samotná technika, ale práve kultúra. Sexuológovia (van de Velde) často pripisujú zásadný význam technike, tá je však niečím druhoradým, často dokonca protikladným k tomu, k čomu má v zásade viesť. Pud je taký silný, že u normálneho muža a normálnej ženy vytvára akoby inštinktívne poznanie „ako žiť spolu“; umelá analýza (a tu sa vlastne spája s pojmom „technika“) môže celú záležitosť skôr pokaziť, ide tu totiž o určitú spontánnosť a prirodzenosť, zrejme podriadenú morálnosti. Toto inštinktívne poznanie musí potom dozrieť na kultúru spolužitia. Na tomto mieste musíme nadviazať na analýzu nežnosti - zvlášť „nezištnej nežnosti“. Práve schopnosť živého vnímania stavov a prežívaní druhej osoby môže zohrať veľkú úlohu v harmonizovaní manželského spolužitia. Vyrastá z citovosti, ktorá je viac zameraná na človeka a stadiaľ môže zlaďovať a vyrovnávať návalové reakcie zmyslovosti zameranej iba na telo a neovládané popudy žiadostivosti tela. Zvlášť pri dlhšej a voľne narastajúcej sexuálnej reakcii, ktorá je charakteristická pre organizmus ženy, sa táto potrebnosť citlivosti vo fyzickom spolužití tak pred jeho počiatkom, ako aj po ukončení vysvetľuje dokonca biologicky. Týmto spôsobom prejav nežnosti zo strany muža narastá v rámci manželského spolužitia na úroveň prejavu cnosti - a to cnosti zdržanlivosti a nepriamo cnosti lásky (berúc do úvahy kratšiu a rýchlejšiu „krivku vzrušenia“). Manželstvo sa nemôže zredukovať na fyzické spolužitie, potrebuje citovú klímu, bez ktorej cnosť - lásku i čistotu - ťažko uskutočniť.

Nejde tu napokon o plytkú citovú klímu, ani o povrchnú lásku, ktorá nemá veľa spoločného s cnosťou. Láska má pomáhať chápať človeka, vnímať ho, lebo vtedy vedie k jeho výchove a v manželskom živote vedie ku spoluvýchove. Muž musí počítať s tým, že žena je akýmsi „iným svetom“ než on, nie iba v zmysle fyziologickom, ale tiež v psychologickom. Keďže v manželskom spolužití má on zohrávať aktívnu úlohu, je povinný poznať ten svet, a dokonca - nakoľko je to možné - vciťovať sa doň. A to je vlastne pozitívna funkcia nežnosť. Bez nej by sa muž iba snažil podriaďovať ženu požiadavkám svojho tela a svojej psychiky, pričom by jej neraz spôsoboval krivdu. Ale aj žena sa má snažiť, aby porozumela mužovi a súčasne aby ho vychovávala vo vzťahu k sebe. Má sa starať o jedno i o druhé. Zanedbanie v jednej z týchto oblastí môže byť aj ovocím egoizmu. Sformulovanie požiadaviek z oblasti morálky a manželskej pedagogiky si vyžaduje aj sexuológia.

Či všetko to, čo lekárska sexuológia prináša do problému pohlavného spolužitia muža a ženy sa tiež jednoducho prihovára za zásadu monogamie a nerozlučiteľnosti manželstva, či sa prihovára proti cudzoložstvu a proti pred- a mimomanželským vzťahom? Priamo možno nie, nemožno to napokon žiadať od sexuológie, keďže ona sa bezprostredne zaoberá iba samotným sexuálnym aktom ako ohraničeným fyziologickým procesom alebo nanajvýš procesom psychofyzickým a jeho podmienenosťami v organizme a v psychike. Nepriamo však samotná sexuológia hovorí v prospech prirodzenej sexuálnej a manželskej morálnosti, riadiac sa ohľadom na dôkladne chápané psycho-fyzické zdravie muža a ženy. A tak harmonické sexuálne spolužitie je možné iba vtedy, keď je oslobodené od pocitu konfliktu s vlastným svedomím, keď ho nenarúša vnútorná reakcia strachu. Ak napríklad ide o vydatú ženu, ktorá prežila sexuálne uspokojenie v mimomanželskom vzťahu, sa konflikt so svedomím môže dokonca pričiniť o vznik poruchy prirodzeného biologického rytmu. Pokoj a pevnosť svedomia má rozhodujúci vplyv aj na organizmus. To však ešte nemôže byť argument za monogamiu a manželskú vernosť, ani argument proti cudzoložstvu; je tu skôr obsiahnutý určitý dôsledok prirodzených pravidiel morálnosti. Sexuológia nemusí poskytovať podklady na vyvodenie týchto pravidiel, stačí, ak nepriamo potvrdzuje pravidlá známe už odinakiaľ a odôvodnené iným spôsobom. S istotou možno povedať, že manželstvo ako trvalá inštitúcia zabezpečujúca možné materstvo ženy (matris-munus), oslobodzuje ju v zásadnej miere od reakcií strachu, ktoré by sa mohli odraziť nielen na jej psychike, ale mohli by viesť aj k narušeniu jej prirodzeného biologického rytmu. V úzkom spojení s tým je strach z dieťaťa - hlavný zdroj ženských neuróz.

Harmonické manželstvo rieši i tieto situácie. Ukázali sme však, že harmónia nemôže byť iba funkciou nejakej techniky, ale funkciou kultúry spolužitia, čiže cnosti lásky. Vo svojej podstate je takéto manželstvo ovocím nielen sexuálneho výberu, ale eticky plnohodnotnej voľby.

Z hľadiska samotnej biofyziológie nie je možné nájsť a sformulovať zákony, ktoré by definovali, na akej zásade sa muž a žena rozhodujú pre manželstvo. Zdá sa, že nejestvujú žiadne „čisto“ biologické činitele príťažlivosti, hoci osoby, ktoré sa viažu manželstvom, určite majú o seba aj sexuálny záujem. Ľudia, ktorí cítia od začiatku voči sebe fyzický odpor, neuzatvárajú manželstvo. Zákonitosti vzájomnej príťažlivosti sa iba niekedy dajú definovať psychologickou zásadou podobnosti alebo, naopak, kontrastu; obyčajne je to záležitosť oveľa komplikovanejšia. Faktom je, že v okamihu voľby veľmi silno pôsobia zmyslovo-citové činitele, hoci by rozhodujúci význam mala mať rozumová analýza.

Treba tiež potvrdiť, že propagované „skúšky“ sexuálneho spolužitia pred manželstvom nepredstavujú žiadny smer „výberu“, pretože iná je špecifickosť manželského spolužitia, a iná predmanželského. Nejestvovanie manželstva je niečím viac než jednoduchým fyzickým nedostatkom, a s istotou nie je možné tento nedostatok odstrániť predmanželským spolužitím. Manželstvá, ktoré sa neskôr považujú za nevydarené, majú veľmi často na začiatku obdobie dokonalého sexuálneho spolužitia. Ukazuje sa, že rozpad prichádza z iného dôvodu. Takéto postavenie problému sa úzko spája s etickou zásadou vylučujúcou predmanželské vzťahy. Je síce pravda, že ju priamo nepotvrdzuje, ale v každom prípade vedie k odsunutiu zásady, pripúšťajúcej, alebo dokonca schvaľujúcej takéto vzťahy.

Z pohľadu voľby manželského partnera, zvlášť ohľad na potomstvo prikazuje dbať na zásadu zdravej eugeniky. Medicína má svoje výhrady voči manželstvu v prípadoch určitých chorôb. Je to však problém iný, o ktorom tu neuvažujeme. Dotýka sa totiž nielen samej sexuálnej etiky, lež skôr etiky zdravia a života (prikázanie 5. a nie 6.).

Závery, ku ktorým prichádza medicínska sexuológia, sa v žiadnom bode nestavajú proti hlavným zásadám sexuálnej etiky: monogamia, manželská vernosť, zrelá voľba osoby atď. Zásada manželského studu nachádza tiež svoje potvrdenie v jestvovaní neuróz dobre známych sexuológom a psychiatrom, ktoré sú dôsledkom pohlavného spolužitia prežívaného v atmosfére strachu pred neželaným prekvapením zo strany nejakého vonkajšieho činiteľa. Stadiaľ vyplýva potreba príslušného miesta, vlastného domu či bytu, kde sa môže manželský život uskutočňovať „bezpečne“, to znamená zhodne s požiadavkami studu, kde muž a žena akosi „majú právo“ prežívať svoje najintímnejšie chvíle.

Problém vedomého materstva

Úvahy na tému manželského spolužitia z hľadiska sexuológie (aby sa doplnil zorný uhol etiky) kladú pred nás nevyhnutne problém uvedomelého materstva. Je to problém tak úzko spojený s predchádzajúcim, že predstavuje akoby doplnenie tamtoho, akoby jeho ďalšie pokračovanie. Samotný pojem „uvedomelé materstvo“ môže byť chápaný rozličnými spôsobmi. Môže označovať uvedomenie si toho, čo je to materstvo (analogicky otcovstvo) - tomuto problému sme už venovali veľa miesta - zvyčajne sa však „uvedomelým materstvom“ chápe niečo iné. Možno to v krátkosti vystihuje nasledujúca veta: „Vedz, akým spôsobom sa žena v manželskom spolužití stáva matkou, a postupuj tak, aby si sa ňou stávala iba vtedy, keď chceš.“ Táto veta, hoci je v svojom znení adresovaná žene, sa vzťahuje i na muža, ako na jej „partnera“ v sexuálnom spolužití (manželskom), on totiž rozhoduje vo väčšine prípadov.

Toto usmernenie alebo tiež program - vedomé materstvo - je teraz už výrazným programom - vyjadrené takým spôsobom, ako sa uvádza vyššie, nemusí vzbudzovať žiadne výhrady. Predsa človek je bytosť rozumná a stadiaľ vyplýva snaha o čo najplnšiu účasť vedomia vo všetkom, čo koná, je zhodná s jeho prirodzenosťou. Zhoduje sa s ňou snaha o vedomé stávanie sa matkou, otcom, pretože jedno nie je možné oddeliť od druhého. Vedomie, kedy a akým spôsobom žena a muž spolunažívajúci manželský sa môžu stať rodičmi, musí usmerňovať ich spolužitie. Za každé počatie sú totiž zodpovední pred sebou i pred rodinou, ktorú takým počatím tvoria alebo rozmnožujú.

Program vedomého materstva môže ľahko skĺznuť na úroveň postojov utilitarizmu, pričom sa načrtáva konflikt s nadúžitkovou hodnotou osoby - problém, ktorému sme snáď venovali najviac miesta v tejto knižke. Jediné východisko z tohto konfliktu zhodné s charakterom osoby, a preto úplne správne, predstavuje cnosť zdržanlivosti, ktorej rámec vyznačuje do určitej miery sama príroda. Avšak dôkladné pochopenie problému opäť vyžaduje plnšie osvetlenie zo strany sexuológie.

Prirodzenosť ženy reguluje počet počatí presným a akoby „úsporným“ spôsobom. Totiž v celom mesačnom cykle sa iba raz objavuje dozretá bunka vajíčka, predmet možného oplodnenia. Zo strany muža, naopak, sa manželské spolužitie spája v každom prípade s potenciálnou plodnosťou. Smerodajným pre počet potomstva je teda organizmus ženy. Oplodnenie môže nastať iba v tom momente, v ktorom to dovoľuje organizmus ženy. Dovoľuje to vtedy, keď je na to pripravený celým radom predchádzajúcich biochemických reakcií. Čas „plodnosti“ možno určiť, avšak nie všeobecne a šablónovite, lež individuálne u každej ženy osobitne. Každá žena môže pozorovať zmeny, aké sa v nej dejú v príslušnej fáze cyklu. Okrem toho jestvujú objektívne biologicko-lekárske vedecké metódy, ktoré poskytujú informácie na zistenie momentu ovulácie, čiže obdobia plodnosti.

Začnime však od osvetlenia pozitívnej strany problému. V sexuológii sa hovorí o „materskom a otcovskom inštinkte“. Tak, ako sa u ženy prebúdza zvyčajne už pred narodením dieťaťa a často ešte pred jeho počatím, u muža sa zvyčajne rozvíja neskôr, niekedy dokonca až voči niekoľkoročným deťom. Materský inštinkt sa môže rozvíjať u dievčat už v období dospievania, je totiž biologicky závislý od činnosti hormónov. Pohlavný rytmus ženy sa každý mesiac pripravuje na prijatie dieťaťa a zameriava na to jej organizmus. Z toho vyplýva celé zameranie sa na dieťa, ktoré sexuológia nazýva materským inštinktom, opierajúc sa o fakt, že toto zameranie je vyvolané v značnej miere stavmi organizmu ženy, ktoré sa opakujú každý mesiac. V manželskom spolužití toto zameranie vo vedomí ženy nedominuje a ani najmenej nemusí dominovať u muža (zhodne s tým, k čomu sme prišli v úvahe na tému „Plodnosť a rodičovstvo“ v 4. kapitole). Ale spolu s manželstvom a manželským spolužitím sa vzbudzuje túžba mať dieťa ako prirodzený jav, kým opačný postoj vôle a vedomia je niečím neprirodzeným. Strach pred počatím, strach pred dieťaťom je veľmi závažným momentom v probléme vedomého materstva. Je to do určitej miery paradoxný moment. Na jednej strane vyvoláva problém „vedomého materstva“ vo forme „čo urobiť, aby bolo dieťa iba vtedy, keď je chcené, a na druhej strane ten istý strach pred dieťaťom v zásadnej miere sťažuje využívanie tých možností, ktoré v tejto oblasti ponecháva príroda.

A tu sa nachádza zásadný problém - z hľadiska prírodovedno-medicínskeho, ako aj etického - regulácia počatí. Problém nie je v samotnej prírode, ktorá reguluje počet počatí prezieravým a čitateľným spôsobom. Činitele, ktoré narúšajú biologickú pravidelnosť u ženy, sú predovšetkým psychogénnej povahy. S ich činnosťou sa stretávame oveľa častejšie, než s poruchami organického charakteru. Zo psychogénnych činiteľov na prvé miesto vystupuje práve onen strach pred počatím, strach pred tehotenstvom.

Je známe, že fyzická únava, zmena klímy, stresové stavy a zvlášť strach oneskorujú alebo urýchľujú menštruáciu. Strach je totiž tým závažným negatívnym podnetom, ktorý môže zničiť prirodzenú pravidelnosť pohlavného cyklu ženy. Ambulančná prax tiež potvrdzuje, že strach pred otehotnením odoberá žene „radosť spontánneho prežívania lásky“, ktorú prináša konanie zhodné s prírodou. Onen strach ako dominujúci pocit je majoritným nad ostatným a privádza k nepredvídateľným reakciám.

Všetko nepriamo poukazuje na to, akým rozhodujúcim je v tejto otázke morálny postoj. Tento morálny postoj sa redukuje na dva prvky: ochotu k rodičovstvu počas spolužitia („môžem byť matkou“, „môžem byť otcom“) a tiež na ochotu zdržanlivosti, cnosti, vyplývajúce z lásky k najbližšej osobe. Iba na tejto ceste môže prísť k biologickej vyrovnanosti ženy, bez ktorej nie je možné realizovať prirodzenú reguláciu počatia. „Príroda“ u človeka je podriadená etike - pravidelný biologický rytmus ženy a z neho vyplývajúca možnosť prirodzenej regulácie počatí je veľmi úzko spojená s láskou, ktorá sa na jednej strany prejavuje v ochote k rodičovstvu, na druhej strany zasa v cnosti zdržanlivosti, v schopnosti zriekania sa a obety vlastného „ja“. Popretím lásky je egoizmus; prejavuje sa v protikladných postojoch a predstavuje najnebezpečnejší zdroj toho dominujúceho strachu, ktorý paralyzuje zdravé procesy prírody.

Treba jasne povedať, že pri základe prirodzených metód sa nachádza jedna zásadná, „metóda“ cnosti - „láska a zdržanlivosť. Keď sa táto ,metóda prijme a uplatňuje v praxi, vtedy sa môže ukázať účinnou veda o sexuálnych a plodivých procesoch. Ak si totiž človek uvedomí, že oplodnenie nie je „náhodou“ či zhodou okolností, ale biologickým faktom, ktorý je starostlivo pripravovaný prírodou, pričom tieto prípravy možno v celej šírke sledovať, tak vtedy vzrastajú možnosti rozumného a s prírodou zhodného riadenia oplodnenia.

Vedomé materstvo sa redukuje na dva druhy „metód“, ktoré sme už z etického hľadiska analyzovali. Sú to tzv. prirodzené metódy a umelé metódy, spočívajúce na použití antikoncepčných prostriedkov. Antikoncepčné prostriedky sú v svojej prirodzenosti škodlivé zdraviu. Biologické prostriedky okrem chvíľkovej neplodnosti môžu spôsobiť ďalekosiahle a nezvratné zmeny v organizme človeka. Chemické prostriedky sú v svojej podstate bunkovými jedmi, inak by nemali silu zabiť zárodočné bunky, a tak sú fyzicky škodlivé. Mechanické prostriedky vyvolávajú lokálne poškodenia ženských pohlavných orgánov a okrem toho narúšajú spontánnosť pohlavného aktu, čo je neznesiteľné zvlášť pre ženu.

Manželia najčastejšie používajú prerušovaný akt, neuvedomujúc si dostatočne jeho dôsledky. Avšak tieto dôsledky sú nevyhnutné. Odhliadnuc od nespoľahlivosti tejto metódy zabraňovania počatiu, vzniká otázka, prečo ľudia používajú túto metódu. Na prvý pohľad je jasné, že toto správanie vyplýva výlučne z egoizmu muža. Avšak analýza ukazuje, že muž prerušujúci akt si myslí, že tým spôsobom „chráni“ ženu. Iste, hoci sa pri takomto počínaní pozbavuje žena orgazmu, otriasa sa jej nervová rovnováha, predsa zostáva nedotknutá jej základná biologická schopnosť: plodnosť. Preto tiež dokonca i samotné ženy sú neraz presvedčené, že to „neškodí“. Muž má zasa pocit, že on riadi situáciu a o nej rozhoduje. Žena si zachováva sebe vlastnú sexuálnu pasivitu, ponechávajúc zodpovednosť mužovi. V tomto postoji oboch možno nájsť určité dobro, hoci ho hľadajú na nesprávnej ceste. Ak totiž manželia došli k odôvodnenému záveru, že s počatím treba čakať, tak muž namiesto toho, aby prerušoval začatý akt, nemá sa v tej chvíli naň pod-ujímať, lež v pocite zodpovednosti má počkať až do času biologickej neplodnosti manželky. Za týmto cieľom sú obaja povinní poznať organizmus ženy a svoje rozhodnutie podmieniť dôkladným poznaním jeho funkcií. Týmto sa ale vraciame k periodickej zdržanlivosti.

Prirodzené metódy sú spôsobmi riadenia plodnosti, ktoré spočívajú na periodickej zdržanlivosti, Používanie prirodzených metód si vyžaduje dôkladné znalosti o organizme ženy a o jej biologickom rytme. A okrem toho si vyžaduje pokoj a biologickú rovnováhu. Predovšetkým však je potrebné určité zriekanie sa a zdržanlivosť, a to dôkladná, zvlášť zo strany ženy. Z prirodzeného hľadiska sa sexuálny pud hlási u nej najsilnejšie v momente ovulácie a období plodných dní (nápor pudu je jedným zo symptómov tzv. ovulačného komplexu) a vlastne v tomto období sa treba zrieknuť sexuálnych vzťahov. Pre muža periodická zdržanlivosť nepredstavuje takúto ťažkosť, pretože u neho sexuálny pud nepodlieha takýmto výkyvom. Zdržanlivosť muža sa musí teda orientovať podľa symptómov, ktoré prejavuje organizmus ženy. Závažnejšou úlohou muža, než je samotný vzťah k biologickému cyklu ženy, je vytváranie psychickej atmosféry pre ich vzájomné spolužitie, bez ktorého nemôže byť reč o účinnom používaní prirodzených metód. Vyžaduje si to pravidelnú zdržanlivosť zo strany muža, a tak problém regulácie počatia zhodnej s prírodou apeluje v konečnej analýze na jeho mužský morálny postoj. Manželské spolužitie si z jeho strany vyžaduje bedlivosť, čiže pochopenie pre prežívanie ženy. V tomto zmysle vedomé materstvo apeluje na jeho zdržanlivosť, bez ktorej nie je možné zachytiť pravidelný biologický rytmus v manželstve.

Je to rytmus prírody, a preto manželské spolužitie zhodné s ním je súčasne hygienické, zdravé, nezaťažené neurózami, spôsobovanými vyššie vymenovanými umelými metódami zabraňovania počatia. Nemožno však prirodzené metódy používať jednostranne a mechanicky, bez postihnutia celého biologického rytmu; ak sa používajú jednostranne a mechanicky - zavádzajú. Vzhľadom na vyššie spomínané skutočnosti, ťažko to môže byť inak. Ak ich muž a žena používajú pri plnom pochopení faktov a za súčasného uznania objektívnej cieľovosti manželstva, tak prirodzené metódy im ponechávajú pocit vedomej voľby a spontánneho prežívania, a čo je najzávažnejšie, možnosť vedomého usmerňovania prokreácie. Úsilie vložené do používania týchto metód má predovšetkým etický charakter. Bez zodpovedne pochopenej, vyformovanej cnosti zdržanlivosti, nie je možné myslieť na prirodzenú reguláciu počatia, na materstvo a tiež otcovstvo, ktoré by boli pravdivo vedomými.

Problému prerušenia počatia by bolo treba venovať osobitnú štúdiu. Tu sa len niekoľkými slovami dotkneme tejto témy. Fakt umelého prerušenia tehotenstva - odhliadnuc od jeho etického hodnotenia - vo vysokom stupni spôsobuje neurózy, prejavujúce všetky znaky experimentálnych neuróz. Je to umelé pretrhnutie prirodzeného biologického rytmu, ktoré má ďalekosiahle dôsledky. Pritom vzniká obrovská, s ničím neporovnateľná trauma v psychike ženy, ktorá nemôže na tento fakt zabudnúť, nemôže sa zbaviť pocitu krivdy voči mužovi, ktorý ju do tejto situácie dostal. Umelý potrat spôsobuje okrem somatických reakcií strachovo-depresívnu neurózu s dominujúcim pocitom viny a niekedy dokonca hlbokú psychotickú reakciu. Z tohto hľadiska sú významné výpovede žien, trpiacich depresiami počas klimakterického obdobia, ktoré aj po niekoľkých desaťročiach spomínajú s ľútosťou na prerušenie tehotenstva a majú z toho dôvodu oneskorený pocit viny. Netreba dodávať, že prerušenie tehotenstva je z etického hľadiska veľmi ťažkou vinou. Preskúmavať tento problém v súvislosti s vedomým materstvom (vedomým rodičovstvom) by bolo z meritórneho hľadiska úplne nevhodné.

Sexuálna psychológia a etika

Je rozšírený názor, že nedostatok pohlavného spolužitia škodí všeobecne zdraviu človeka, a zvlášť zdraviu muža. Nie je však opísaný žiaden chorobný komplex, ktorý by mohol potvrdiť správnosť tejto tézy. Predchádzajúce úvahy ukázali, že sexuálne neurózy sú predovšetkým dôsledkom zneužitia v pohlavnom živote, že vyplývajú z nerešpektovania prírody a jej procesov. Teda nie samotná zdržanlivosť, ale vlastne jej nedostatok spôsobuje skutočné ochorenie. Tento nedostatok môže spočívať tiež v nesprávnom tlmení sexuálneho pudu a jeho prejavov u človeka, ktoré sa mylne považuje za zdržanlivosť, čo však nemá so skutočnou cnosťou zdržanlivosti a čistoty takmer nič spoločné.

Sexuálny pud v človeku je fakt, ktorý si má uvedomiť a prijať ako prameň prirodzenej energie - v opačnom prípade môže vyvolať psychické poruchy. Samotná pudová reakcia, nazvaná sexuálnym podráždením, je vo veľkej miere nezávislá od vôle ako reakcia vegetatívna, a nedostatok pochopenia tohto jednoduchého faktu sa často stáva príčinou ťažkých sexuálnych neuróz. Človek sa vtedy nachádza v konfliktnej situácii, podnecujú ho dve ambivalentné tendencie, ktoré nedokáže zosúladiť, a stadiaľ vyplývajú neurotické reakcie. Značnú časť sexuálnych neuróz predstavujú neurózy spojené s nesprávnosťami manželského spolužitia, o čom už bola reč.

Neurózy nazvané sexuálnymi majú klinický obraz podobný iným neurózam a prejavujú sa zvyčajne nielen v oblasti sexuálnej. Stáva sa, že príčina neurózy tkvie niekde inde a prejavuje sa nepokojom a neporiadkom v oblasti sexuálneho života iba druhotne. Neuróza sťažuje človeku riadenie seba samého.

Nie je tu miesto na podrobný opis ochorení, skôr ide o celkový pohľad na ľudský sexuálny život. Pre správnosť a zdravie sa zdá byť dôležitá výchova človeka od detstva, z jednej strany výchova v pravde, z druhej v úcte voči záležitostiam pohlavia ako záležitostiam najužšie spojeným s najvyššími hodnotami života a ľudskej lásky. Sexuálne reakcie možno vyvolať v každom veku už od včasného detstva. Predčasne prebudený sexuálny pud sa môže stať zdrojom neurotických porúch, ak je nesprávnym spôsobom tlmený. Preto je tak veľmi dôležitá sexuálna výchova, opretá o jasnú biologickú informáciu. Nedostatok informácie, a zvlášť nedostatok formácie postojov, môže spôsobovať aberácie rozličného druhu (onania detí a mládeže). Je to skôr problém výchovný než lekársky. Spravidla tam, kde sú nesprávne postoje človeka, vystupuje neurotická reakcia ako odpoveď organizmu a nervového systému na dlhodobé napätie.

Terapia

Bez toho, aby sme analyzovali klinické objavy rôznych možných aberácií, chceli by sme poukázať na spôsoby predchádzania takýmto reakciám. Všeobecné usmernenia by sme mohli zredukovať na niekoľko základných:

Treba odmietnuť často medzi ľuďmi rozšírené presvedčenie, že sexuálny pud je niečím z prirodzenosti zlým, proti čomu treba bojovať v mene dobra. Naopak, v zhode so správnou koncepciou o človeku treba podporovať presvedčenie, že sexuálne reakcie sú úplne prirodzené a samy osebe neobsahujú ešte etickú hodnotu. Nie sú morálne ani dobré, ani zlé, ale možno z nich urobiť morálne dobrý alebo zlý dôsledok.

Aby človek mohol nadobudnúť presvedčenie, že je schopný riadiť svoje reakcie, treba ho najprv oslobodiť od domnienky, že sexuálne reakcie sú nevyhnutne determinované a úplne nezávislé od ľudskej vôle. Treba ho presvedčiť, že telo ho môže „poslúchať“, ak ho k tomu usmerní.

Človeka - zvlášť mladého - treba oslobodiť od presvedčenia, že sexuálne otázky predstavujú oblasť javov takmer katastrofálnych, nezrozumiteľných, ktoré tajomným spôsobom človeka vťahujú a ohrozujú jeho rovnováhu a zaradiť tieto javy do radu záležitostí opravdivo veľkých a pekných, ale úplne zrozumiteľných a „obyčajných“. Vyžaduje si to poskytovanie informácií o biológii človeka vo vhodnom čase.

Najdôležitejšie je odovzdávanie správnej hierarchie hodnôt človeku a tiež ukázať, aké miesto v tej hierarchii zaujíma sexuálny pud. Jeho užívanie bude potom podriadené cieľu, ktorému má slúžiť. Ďalej treba človeka presvedčiť o možnosti a potrebnosti uvedomelej voľby. Treba „vrátiť“ človeku vedomie slobody vôle a tiež toho, že oblasť sexuálnych zážitkov úplne podlieha vôli.

Vyskytujú sa aj prípady ochorení, pri ktorých je potrebná pomoc špecialistu - sexuológa alebo psychiatra - avšak rady dávané týmito špecialistami musia zohľadňovať celok ľudských snažení, a predovšetkým integrálnu, personalistickú koncepciu človeka.

Niekedy totiž práve rady lekára „neurotizujú“ pacienta, keďže sú v zjavnom rozpore s tým, kým človek podľa pravdy je. Biologický prístup niektorých lekárov sformovaný často pod vplyvom „mýtu orgazmu“ spôsobuje, že dávajú rady, ktoré sú v úplnom rozpore s ľudským rozumom a s prežívaním sexuality.

Psychoterapia sexuálnych neuróz sa líši od sexuálnej pedagogiky, pretože predmetom jej záujmu sú ľudia s nejakým vybočením alebo ochorením pudu. Preto musia byť aj metódy pôsobenia iné, ako tie, ktoré používame v bežnej sexuálnej pedagogike. Choré osoby sú menej schopné „lásky a zodpovednosti“, a psychoterapia sa zameriava na to, aby im túto schopnosť prinavrátila. Keď zvážime usmernenia, ktorými sa pritom riadi, dochádzame k záveru, že sa snaží predovšetkým uvoľniť ich od zaťažujúcej mienky o determinujúcej sile pudu a vytvoriť v nich presvedčenie predovšetkým o schopnosti sebaurčovania každého človeka v rámci pudu i voči impulzom, ktoré podnecuje. To je východiskový bod celej sexuálnej etiky. Psychoterapia a jej prostredníctvom lekárska sexuológia týmto spôsobom nadväzuje na nemateriálnu energiu v človeku, snaží sa vytvoriť zodpovedné presvedčenie, oň sa opierajúce postoje atď. Snaží sa získať jeho „vnútro“, aby bolo možné usmerňovať jeho „vonkajšok”. Pri stvárňovaní tohto „vnútra“má rozhodujúcu rolu pravda o pude. V tejto metóde sa skrýva presvedčenie, že iba taký človek môže správne (čiže pravdivo a dobre súčasne) konať, ktorý správne rozmýšľa o predmete svojho konania.

Týmto predmetom nie je iba pud, ale celá osoba spojená s tou silou prírody, ktorá pud predstavuje, a preto akákoľvek správna sexuálna výchova, rovnako tá, ktorá už musí nadobúdať formu terapie, sa nemôže pohybovať výlučne na „biologickej“ rovine sexuálneho pudu, ale na rovine osoby, s ktorou sa spája celý problém „lásky a zodpovednosti“. A zdá sa, že tu niet ani iného lieku, ani iného pedagogického prostriedku. Veľmi vážna, cieľová a cenná je dôkladná znalosť biofyzických sexuálnych procesov, avšak ani vo výchove, ani v sexuálnej terapii nevedie k príslušnému cieľu, ak nebude zreteľne zasadená do objektívnej vízie osoby, ako aj jej prirodzeného (i nadprirodzeného) povolania k láske.

Poznámky pod čiarou

1 Aktuálny zoznam vydaní: poľské: Lublin 1960, Krakow 1962, Londýn 1965; francúzske: Paríž 1965, 1973; španielske: Madrid 1969, 1978 - 8 vydaní, 1979 - 2 vydania; talianske: Turín 1969, 1978, 1979; nemecké: Mníchov 1979; anglické: Londýn 1979; portugalské: Sao Paulo 1979; švédske: Uppsala 1979; japonské: Tokyo 1979.

2 Porovnaj s poznámkou 48.

3 Porovnaj s poznámkou 69.

4 „Z hľadiska skúsenosti sa človek javí ako osobitné »suppositum« a súčasne ako konkrétne »ja«, vždy jediné a neopakovateľné. Je to skúsenosť človeka v dvojakom význame súčasne, a to tým, že kto okusuje skúsenosť, je človek, a ten, koho zakusuje podmet skúsenosti, je taktiež človek. Človek ako podmet i predmet súčasne. K podstate skúsenosti patrí jeho predmetovosť - vždy je to skúsenosť »niečoho« alebo »niekoho«, a preto človek-podmet je v skúsenosti daný taktiež predmetovým spôsobom. Skúsenosť vytláča v ľudskom poznaní koncepciu »čistej podmetovosti« (»čistého vedomia«), ale skôr privoláva všetko, čo na základe tej koncepcie prehĺbilo našu vedu o človeku do rozmerov objektívnej skutočnosti“ (Osoba: podmiot i wspólnota. Roczniki filosoficzne, 24, 1976, z. 2, s. 7). V práci Osoba i czyn autor podrobuje analýze veľa skutočností z oblasti dynamického celku „človek koná“, ktoré zachovávajú svoju reálnu objektivitu iba v podmetovosti človeka. V obave zo skĺznutia do subjektivizmu treba práve v mene týchto skutočností postaviť správne hranice.

5 Osobitné analýzy o schopnosti sebaurčenia a jej štruktúry urobil autor v druhej časti svojej štúdie Osoba i czyn (Kraków 1969, s. 107-196) pod titulom „Transcendencja osoby w cyznie“.

6 Termín „predmet“ vo vyjadrení „ľudská osoba ako predmet konania druhého človeka“ sa používa v širokom význame, ktorý sa viaže s objektivistickou (predmetovou) filozofickou perspektívou, ktorú autor prijal za svoju v tejto práci (porovnaj s poznámkou 4). Tento význam predmetu netreba zamieňať s iným, užším významom, v akom ho bude autor používať, keď bude hovoriť o možnosti používania ľudskej osoby ako „predmetu užívania“. Používať niekoho ako predmet užívania znamená používať ho výhradne ako prostriedok na dosiahnutie cieľa, ako vec bez rešpektovania jej vlastnej cieľovosti, ktorá osobe patrí.

7 V morálnom zmysle sú preto zdrojom povinností voči podmetu, ktorým je osoba, nielen osoby pre ich vlastnú hodnotu nazývanú dôstojnosťou, ale aj neosobné bytia pre ich vlastnú osobitnú hodnotu, zvlášť živé bytosti, najmä tie, ktoré sú schopné utrpenia. S týmito bytiami nielen možno, ale dokonca treba zaobchádzať inštrumentálne (stať sa predmetom užitia a použitia) vždy vtedy, keď sa takéto ich použitie ukáže byť jedným zo spôsobov efektívneho afirmovania osoby - alebo osôb - kým čisto inštrumentálne používanie jednej osoby v prospech („na dobro“) druhej - alebo aj všetkých ostatných - by bolo neprípustné. Tento podstatný rozdiel umožňuje vzťah k celkovému okruhu poľa morálnej povinnosti definovanie prednostnej etickej zásady a jej vyjadrenie v podobe „personalistickej normy“, čiže postulátu afirmácie osoby. Zámerné vyzdvihnutie dosahu tejto zásady sa ospravedlňuje celkom výnimočnou hodnotou osobnej dôstojnosti, čiže hodnoty, ktorú nemožno porovnať s ničím na svete mimo oblasti sveta osôb.

8 Personalistické chápanie katolíckej sexuálnej etiky autor spresnil a rozviedol v osobitnom príspevku: Zagadnienie katolíckej etyki seksualnej. Refleksje i postulaty. Roczniki Filozoficzne, 13, 1965, z. 2, s. 5-25.

9 Psychologickými a etickými analýzami sa autor zaoberal niekoľkokrát. Najširšie rozobral problém vzťahov medzi psychológiou a etikou v stati Zagadnienie woli w analizie aktu etycznego. Roczniki Filosoficzne, 5, 1955-57, z. 1, s. 111-135. Psychológia a etika sa stretávajú vo východisku, ktorým je v tomto prípade skutočnosť vnútornej skúsenosti ľudského sebapoznania. (Porovnaj Osoba i czyn časť I. Swiadomošč i sprawczošč, s. 27-106.) Podchytenie skutočnosti aktivity spoločenskou psychológiou poukazuje na dôležitosť v tomto okruhu analýz Tomáša Akvinského a istý nedostatok analýz I. Kanta a Maxa Schelera. Psychológia a etika chápu sebapoznanie ako podstatný prvok zážitku vôle a vôľu ako jadro prežívania sebapoznania. V tomto bode sa cesty týchto dvoch disciplín rozchádzajú, hoci ďalšie analýzy ukazujú ešte iné spoločné body. Psychológia experimentálno-indukčnou metódou smeruje k odhaleniu osobitných mechanizmov konania vôle, k vyjadreniu konkrétnych motívov, v ktorých je počiatok realizovania vybraného cieľa. Naproti tomu etické analýzy vedú k úplnému vyjasneniu prežitia sebapoznania prostredníctvom vyjadrenia a charakteristiky cieľa - morálnej hodnoty. Sebapoznanie sa tu chápe ako zdroj etickej hodnoty, čiže toho, čím sa človek stáva dobrým alebo zlým v morálnom význame, čo možno chápať sensu lato (vnútorne dobrý alebo zlý človek) alebo personalisticky zúženým spôsobom (verný v postojoch a v uskutočňovaní tej hodnoty, akou je osoba).

10 Súhlasne s intenciou autora tejto zásady I. Kanta (Uzasadnienie metafizyki moralnošči. Warszawa, 1953, s. 62) „iba“ tu znamená, že osoba ako vlastník svojej prirodzenosti (chápanej substanciálne) môže sa bez ukrivdenia ujať úlohy, či dokonca nevedome plniť funkciu „prostriedku na dosiahnutie cieľa“ s podmienkou, že ten cudzí cieľ je náležitý a že ten, kto takto „užíva“ jej fyzické či psychické sily, je pripravený postaviť jej nenahraditeľnú hodnotu nad cieľ, o ktorý mu v tom prípade ide, ak sa vyskytne axiologický konflikt toho typu. V ďalšom rozprávaní - koľkokrát má autor na mysli skôr úzko osobnú (racionálnu) podmetovosť človeka, než substanciálnu, toľkokrát opúšťa „iba“, keď napríklad potvrdzuje: „Kant žiada [...], aby osoba nikdy nebola prostriedkom na dosiahnutie cieľa, ale vždy iba cieľom“ (s. 39).

11 Výraz „prirodzenosť osoby“ možno chápať dvojako. Po prvé „prirodzenosť“ je podstata ľudského bytia prejavujúca sa v konaní, ktoré je tomuto bytiu vrodené a v tomto zmysle vlastné. Po druhé je „prirodzenosť“ osobe ako osobe (a nie ako substancii) vlastná svojskosť alebo konštitúcia jej úzko osobovej podmetovosti (relacionálnej axiologickej proveniencie). Autor využíva oba významy „prirodzenosti“ spoločne a solidárne, hoci každý svojím spôsobom.

12 Podrobnejšie úvahy na tému vlastnej interpretácie práv Boha-Stvoriteľa voči ľudskej osobe urobil autor v článku O znaczeniu milošci oblubieňczej (na marginese diskusiji). Roczniki Filosoficzne, 22, 1974, z. 2 s. 166-172.

13 Svedomie totiž odkrýva podstatnú pravdu o človeku ako o osobe, ale k podstate slobody a ju zaväzujúceho svedomia patrí podľa autora práve vzťah k pravde: „Ľudskej osobe prináleží sloboda nie ako čistá nezávislosť, ale ako samozávislosť, v ktorej je obsiahnutá závislosť na pravde [...], čo sa s celou výraznosťou vyjadruje vo svedomí... . Vlastná a úplná funkcia svedomia je v podriadení skutku pravde“ (Osoba i czyn, s. 162-163).

14 Spoločné dobro je tu chápané od základu personalisticky. „Ide teda o skutočne personalistickú štruktúru ľudského jestvovania v spoločnosti, do ktorej človek patrí. Spoločné dobro je práve preto dobrom spoločnosti, lebo v axiologickom zmysle vytvára podmienky spoločného jestvovania, ale konanie ide v jeho šľapajách. Možno, že spoločné dobro rozhoduje v axiologickom poriadku o spoločenstve alebo o spoločnosti. Definujeme ich na podklade spoločného dobra, ktoré im je vlastné. Konanie (operari) vtedy vnímame spoločne s jestvovaním (esse). Spoločné dobro však zasahuje predovšetkým do oblasti jestvovania »spoločne s inými«. Samo konanie »spoločne s inými« ešte neprejavuje v takej plnosti skutočnosť spoločného dobra, hoci aj tu sa ono musí nachádzať (Osoba i czyn, s. 308-309). Porovnaj Osoba: podmiot i wspólnota, s. 23.

15 Tu dosť zbežne preberanej otázke príslušnej štruktúry medziosobového spoločenstva venoval autor poslednú kapitolu knihy Osoba i czyn („Zarys teorii uczestnictwa“ s. 285-326) a článok Osoba: podmiot i wspólnota.

16 Vieme, že nestačí len chcieť mať k druhému človeku kladný postoj, aby bol príslušný skutok (dobroprajnosti) aj skutkom lásky. Okrem toho treba, aby skutok urobený s pozitívnym úmyslom voči druhej osobe bol objektívne vložený do úlohy, akú mu jeho pôvodca vyznačuje svojím úmyslom. O tom, či sa do tejto úlohy vkladá alebo nevkladá, rozhoduje predmetová štruktúra osoby-adresáta. Až jej výstižné rozpoznanie a prijatie v konaní mu zabezpečuje znamenie skutočného, ozajstného skutku lásky, Chybné rozpoznanie štruktúry osoby-adresáta sa naproti tomu musí stať zdrojom nevedomého a vzápätí mimovoľného konania na jeho škodu. Je to tým nebezpečnejšie, že používanie druhého sa v tomto prípade deje v mene lásky. Ten, čo koná, si neuvedomuje jej zdanlivosť, a to ho chráni od viny. Tým sa totiž stáva pôvodcom skutku anti-lásky z - lásky! Iba uvedomovanie si možnosti vyskytnutia sa nebezpečenstva takejto dezintegrácie (emocionalizácie) lásky môže účinne viesť k jeho vylúčeniu. Porovnaj Úvod k 1. vydaniu, kde autor sformuloval postulát „vovádzania lásky do lásky“.

17 Širšie o probléme vzťahu vedomia a emócií pozri Osoba i czyn, s. 51-56, 258-275.

18 Utilitarizmus prešiel od čias jeho tvorcov veľkým a zložitým vývojom. J. Bentham a J. S. Mill sú známi predovšetkým tým, že propagovali vzťah zhodnotenia dobra ako jedinej správnej metódy rozhodovania o morálnej hodnote činov. Avšak na otázku, aké dobro musí byť najväčšmi zveľadené, odpovedajú rozliční utilitaristi rozdielne. Mnohí z nich neprijali Benthalmovo hedonistické stotožnenie najvyššieho dobra (rozhodujúceho o morálnom cieli ľudských túžob) s príjemnosťou (bonum delectabile); za také dobro oni uznávajú širšie a objektívnejšie chápaný pôžitok (bonum utile). Dnes nechýbajú ani takí, ktorí sa považujú za utilitaristov, hoci dobro - ako najvyšší cieľ - chápu personalisticky: všetko podriaďujú dobru (dokonalosti, šťastiu) osoby, chápanej vždy predovšetkým ako morálne zodpovedajúci cieľ konania (bonum honestum). Taktiež na otázku, čie dobro treba mať na pamäti pri používaní súhrnu dobra, jednotliví utilitaristi odpovedajú rozlične, pričom preferujú alebo rozlične chápu (v závislosti od odpovedi na predchádzajúcu otázku) úžitok vlastný podmetu konania alebo úžitok vybranej spoločenskej skupiny (touto skupinou môže byť aj budúce pokolenie ľudstva, pre ktorého šťastie sa musia obetovať - alebo byť obetovaní - dnes žijúci ľudia) alebo napokon maximálny úžitok maximálneho počtu ľudí.
Neskoršia kritika sa vzťahuje na utilitarizmus tak v jeho hedonistickej verzii, ako aj v každej inej, pokiaľ tá pripúšťa zaobchádzanie s ľudskou osobou inštrumentalisticky a redukcionisticky (ide o redukovanie osoby ako hodnoty na hodnotu funkcie, ktorú osoba plní, teda, nevyhnutne hedonistickej prospešnosti). Táto kritika sa však netýka spomínanej „personalistickej“ obmeny utilitarizmu.
Súhrn dobra (ktorého základná myšlienka napokon nie je cudzia ani tomistickej tradícii - porovnaj s problematikou ordo bonorum et caritatis) má o to menšie praktické použitie, o čo menej sa zmyslovo vníma najvyššie dobro určujúce mieru čiastkového dobra. Nie je preto zarážajúce, že prvou a klasickou obmenou utilitarizmu bol hedonizmus.
Zoširoka predstavil kritický utilitarizmus autor v prednáškach v školskom roku 1956/57 na Filozofickej fakulte Katolíckej univerzity v Lubline. Porovnaj Zagadnienia normy i szczenšcia (rukopis - Ústav etiky KUL).

19 Širšie vysvetlenie rozdielu medzi subjektivizmom a subjektívnosťou je uvedené na strane 119 a v práci Osoba i czyn, s. 56-60.

20 Ide o takzvanú obmedzenú spravodlivosť (lebo v širokom biblickom význame je „spravodlivý človek“ to, čo „človek dobrej vôle“). Obmedzená spravodlivosť určuje isté minimum, ktoré robí zadosť splnomocneniu na osobné či vecné povinnosti voči niekomu. Keďže láska je natoľko opravdivá, nakoľko nie je minimalistická, tak spravodlivé povinnosti v tomto zmysle predstavujú iba základ a podmienku úplného kladného medziosobového vzťahu. Porovnaj Aristoteles . ENik VII 1-1955a 26, sv. Tomáš C. gent III 130.

21 Porovnaj - Osoba i czyn, s. 230-235: Integracja osoby w czynie a popend.

22 Pud je formou prirodzeného ľudského dynamizmu, ktorý smeruje k určenému cieľu. Vyplýva zo somatickej štruktúry, ale v človeku nadobúda sebe vlastnú plnosť iba integrovaním s psychickou a s duchovnou „vrstvou“. Sám. výskyt pudu je istou objektívnou nevyhnutnosťou, avšak predstavuje iba základ ľudského prežívania, nakoľko obsah zážitku závisí súčasne aj od „vyšších vrstiev“. V skutku, ktorý predstavuje túto realizáciu pudu, sa uskutočňuje integrácia somatickosti, psychickej emotívnosti a duchovnosti na úrovni osoby: „Z pohlavného pudu vychádza úsilie žiť s druhým človekom na princípe hlbokej podobnosti, ale súčasne rozdielu, ktorý vyplýva z odlišnosti pohlavia. Toto prirodzené úsilie určuje podstatu manželstva a manželským spolužitím podstatu rodiny.“ (Osoba i czyn, s. 233-234.)

23 Sexuálny pud - široko chápaný - má pre človeka hodnotu nielen „prokreácie “ , ale aj činiteľa vzájomného dopĺňania sa muža a ženy počas celého života, v mnohých vzájomných reláciách, ktoré sa netýkajú - či to berieme konkrétne alebo všeobecne - rodenia a vychovávania detí. Správne čerpanie z energie manželmi, ktorú uvoľňuje tento pud, a prirodzené nasmerovanie tejto energie je v uvedomení si predovšetkým toho, čo predstavuje základný zmysel a dôvod existencie tohto pudu. Ak je táto podmienka splnená (nerozpornosť s cieľovosťou, ktorá je vlastná pudu), tak vtedy, keď zo spojenia či z konkrétneho spolužitia muža a ženy sa nemôže zrodiť nový človek, sami manželia sa obrodzujú v láske a akoby sa navzájom rodili v medziosobnom spoločenstve (communio personarum).
Porovnaj Zagadnienie katolíckej etyki seksualnej, s. 16; O znaczeniu milošči oblubieňczej, s. 169.

24 Porovnaj Osoba i czyn, s. 78-94, 197-235.

25 Boh - ako jediná sama o sebe jestvujúca po všetkých stránkach dokonalá Bytosť - tvorí (činí náhodnou bytosťou) človeka, ktorého osobu súčasne povolávajú Božské Osoby do spoločenstva s inými osobami, ale predovšetkým so sebou. Práve na sile tohto „povolania“ sa v človeku konštituuje jeho úzko osobná podmetovosť v prirodzenom i v nadprirodzenom rozmere. Takto dáva dôstojnosť „bytia osobou“ každému človeku sám Boh. Podiel rodičov na „vzniku osoby“ dostáva nový obsah vo chvíli, keď prijímajú dieťa do rodiny ako do spoločenstva osôb a akceptujú jeho relacionálnu podmetovosť, zameranú nielen na nich a na iných ľudí, ale aj na Boha.

26 Toto osobité priradenie sexuálneho pudu jestvovaniu (alebo táto osobitá spätosť sexuálneho pudu s hodnotou jestvovania), čo sa vyjadruje účasťou toho istého pudu v zrodení nového osobného života, rozhoduje o jeho špecifickej pozícii a úrovni v samotnej reálnej štruktúre ľudskej osoby. Táto pozícia a úroveň, ktorá je dobre čitateľná, sa stáva osobitne výraznou najmä vtedy, keď sa na jestvovanie ľudskej osoby pozeráme z metafyzickej perspektívy ako na dielo neustálej stvoriteľskej iniciatívy Osobnej Lásky. Tomuto stanovisku sa niekedy vyčíta, že dáva od základu prírodným skutočnostiam a procesom normatívny význam (prechod od „je“ k „musí“), čo má vraj viesť k biologizácii etiky. Z pohľadu autorových úvah táto námietka spočíva v jej nepochopení (ignorantia elenchi), lebo vôbec nemožno hovoriť o potrebe prechodu od čisto prirodzenej skutočnosti, akou je sexuálny pud, k jeho normatívnosti, keďže tento pud až v spojení so svojím existenciálno-axiologickým rozmerom umožňuje sa vo všeobecnosti poznávaco adekvátne identifikovať a bez zvyšku opísať. Aby teda bolo možné postaviť námietku biologizmu, treba si najprv uvedomiť, že sexuálny pud človeka má jedine biologický význam, čiže, že je čisto prirodzenou skutočnosťou. Tento predpoklad však dogmatickým spôsobom zbavuje pud jemu náležiaceho existencionálno-axiologického rozmeru (ktorého hlbším zdrojom je scientický empirizmus), čím redukuje plný význam tohto pojmu na biologický význam, aby bolo potom už konzekventne možné postaviť predtým spomínanú námietku. V podstate veci však práve tento redukcionizmus si zasluhuje pomenovanie „biologizmus“ lebo biologickým aspektom, iste dôležitým, prekrýva celok opisovaného javu (pars pro toto), čím uskutočňuje absolutizáciu vyčleneného aspektu.
Pochopiteľná je ďalšia logika tohto redukcionizmu a z jeho hľadiska formulovaná námietka biologizmu. Od týchto redukcionistov by však bolo možné očakávať, že by otvorene vyložili vlastné postoje. Ide tu okrem iného o negovanie právoplatnosti akejkoľvek inej skúsenosti, okrem vonkajšieho a vnútorného pozorovania, v čom je jednoznačne negácia právoplatnosti metafyzického poznania. Vyžaduje si to poctivosť voči čitateľovi. Naproti tomu menej zrozumiteľná, ak nie priamo udivujúca, je argumentácia niektorých teológov moralistov, ktorí azda nevedome, holdujúc scientistickému senzualizmu, redukujú sexuálny pud človeka na biologickú skutočnosť, aby potom - už konzekventne, čo však môže mnohých zviesť - priznali človeku ten istý stupeň slobody používania sexuálneho pudu, aký má vo vzťahu k rastúcim nechtom alebo vlasom.
Títo autori, ako sa zdá, podliehajú námietke redukcionizmu ešte pre inú príčinu, ako bola spomenutá. Oni nezohľadňujú v dostatočnej miere spojenie medzi objektívnou štruktúrou sexuálneho pudu a kresťanským významom snubnej lásky. Keďže - súhlasne s prvým prikázaním lásky - len Bohu náleží oddaná láska človeka, vzhľadom na to každé sebaodovzdanie druhému človeku musí byť súčasne cestou i formou oddania sa Bohu. Keď okrem toho - súhlasne s katolíckou vierou - počínajúci sa nový človek je nielen plodom spolužitia muža a ženy, ale predovšetkým dielom a darom Boha - darcu všetkého jestvovania, tak spravodlivosť so zreteľom na Stvoriteľa si vyžaduje osobitný rešpekt voči ním ustálenému poriadku vznikania nového ľudského života. Toto teologické zdôvodnenie poslušnosti voči prirodzenému zákonu, ktoré veľmi často nechávajú niektorí katolícki teológovia bokom, rozvíja autor v štvrtej kapitole tejto knihy.

27 „Do prirodzenosti osobného bytia vpísal Stvoriteľ možnosť a schopnosť dávania sa a tá možnosť je úzko spojená s osobe vlastnou štruktúrou sebavlastnenia a sebavládnutia s tým, že je »sui iuris et alteri incommunicabilis«. Práve v ontickej neodstupnosti korení schopnosť dávania sa, stávať sa darom pre druhých“ (O znaczeniu milošči oblubieňczej, s. 166). „Príslušnosť ľudskej osoby Bohu ako Stvoriteľovi a Vykupiteľovi neodstraňuje »zákon daru«, aký On sám vpísal do osobovej bytosti človeka. [...] »Zákon daru«, ktorý Boh ako Stvoriteľ vpísal do bytia ľudskej osoby, muža a ženy, [...] určí vlastnú podstatu tej »communio personarum«. [...] Stvoriteľ od samého počiatku chce, aby manželstvo bolo práve takou »communio personarum«, v ktorej muž a žena sa »obapolne dávajú a prijímajú« (porovnaj GS 48), uskutočňujú zo dňa na deň a v dĺžke celého života ideál osobového zjednotenia. Snubnú lásku možno chápať ako uskutočňovanie tohto ideálu“ (tamtiež, s. 170).

28 Syntézu, o ktorú ide, by bolo možné vyjadriť lapidárnou formulou: to, že musím milovať, má svoj predmetový základ v osobnej dôstojnosti adresáta konania (personalistická norma), naproti tomu to, ako musím milovať, má svoj predmetový základ v ľudskej prirodzenosti. Pritom treba mať stále na mysli, že „prirodzenosť“ tu nie je to isté čo „príroda“. Autor má na mysli najhlbšie ponímanú prirodzenosť človeka, čiže so zohľadnením, či dokonca so zvýraznením obsahu, ktorý nezachytáva, lebo nie je v stave ich zachytiť fyzikálne. Tento obsah - ako teoreticko-opisný - ktorý je svojím spôsobom eticky smerodajný, nie je sám zo seba pôvodcom morálnej povinnosti, ale len v svojej zaxiologizovanej podobe, vďaka spomínanej syntéze s personalistickou normou.

29 Schopnosť účasti na samom človečenstve každého človeka predstavuje jadro každej účasti a podmieňuje personalistickú hodnotu každého konania a jestvovania „spolu s inými“ [...] to prikázanie [lásky] mimoriadne výrazne a dôsledne potvrdzuje, že v akomkoľvek konaní a jestvovaní „spolu s inými“ štruktúra vzťahu „blížni“ má zásadný význam ... (Osoba i czyn, s. 322-323). Vzťah „ja-ty“ jednoducho otvára človeka voči človeku. (...) Toto človečenstvo je vo vzťahu „ja-ty“ dané nie ako abstraktná idea človeka (...), ale ako „ty“ pre „ja“. Účasť v tejto štruktúre je toľko, ako realizácia medziosobového spoločenstva, ktorého osobová podmetovosť „ty“ sa prejavuje prostredníctvom „ja“ (do určitej miery tiež opačne), a predovšetkým osobová podmetovosť jedného i druhého v tomto spoločenstve sa zakladá, zabezpečuje a rastie.“ (Osoba: podmiot i wspólnota, s. 36). Porov. Subjectivity and the Irreducible in Man. „Analecta Husserliana“ 7: 1978, s. 107-114.

30 „Ona [snubná láska] sa realizuje - podľa Kristovho učenia - ináč vo výlučnom oddaní sa samému Bohu a ináč v manželstve, vzájomným sa odovzdaním ľudských osôb. [...] Súčasne však treba zvýrazniť, že hoci Boh ako Stvoriteľ má “dominium altum" - najvyššie právo vo vzťahu k všetkým stvoreniam, a preto aj vo vzťahu k človeku, ktorý je osobou - to však toto úplné odovzdanie sa „do vlastníctva milovaného Boha“ (LG 44), ktoré je vyjadrené v rehoľnom povolaní, z vôle samého Krista je ponechané slobodnej voľbe človeka pod vplyvom milosti „ (O znaczeniu milošci oblubieňczej, s. 171).

31 Tu vidno, ako prichádza v osobovom skutku lásky k harmonickému zjednoteniu jednotlivých „vrstiev“ ľudského bytia a ako štruktúry a dynamizmy vlastné týmto „vrstvám“ prejavujú svoj plný význam práve v skutku lásky. Tento skutok predstavuje exemplifikáciu teórie integrácie osoby v čine, predstavenú systematickým a vyčerpávajúcim spôsobom v štúdii Osoba i czyn, s. 199-282.

32 Bližšie o vedomí a jeho reflexívnej funkcii pozri: Osoba i czyn, s. 44-51.

33 „Sloboda v základnom význame je to, čo nezávislosť. Sloboda v rozvinutom význame je nezávislosť od intencionálnej oblasti. Upriamenie sa na rozličné predmety chcenia nie je determinované ani tými predmetmi, ani ich prezentovaním. Takto chápanú nezávislosť v intencionálnej oblasti možno vysvetliť práve tým vnútorným, pre vôľu podstatným vzťahom k pravde a závislosti od nej. Práve tá závislosť robí vôľu nezávislou od predmetov a od ich prezentácie.“ (Osoba i czyn, s. 145).

34 Keď čítame autorovu kritiku situacionizmu, treba mať na zreteli dve veci:

Autorovým zámerom nie je všestranné predstavenie situacionizmu, ale poukázanie na nebezpečenstvo istej jednostrannosti v interpretovaní fenoménu lásky (jej subjektivizácia), jednostrannosti, ktorú možno spozorovať v názoroch charakterizovaných, ako obozretne hovorí autor - výraznou situacionistickou tendenciou. Táto tendencia sa prejavuje spočiatku predovšetkým prízvukovaním roly aktuálneho charakteru (postoja), ktorý pôsobí za cenu náležitého zohľadnenia objektívnej štruktúry osoby - adresáta konania, štruktúry zásadne totožnej okrem jej menlivých prvkov.

Situacionizmus prežil svoj vývoj, dočkal sa teoretického dopracovania a všeobecnej popularity - aj medzi teológmi - až v šesťdesiatych rokoch, teda niekoľko rokov po vyjdení práce Milošč i odpowiedzialnošč, pričom jeho spojenie s existencializmom sa značne uvoľnilo, čo je všeobecne viditeľné v extrémnej teologickej teórii argumentácie o správnosti noriem postupovania, teórie definovanej názvom utilitarizmus skutkov (po anglicky - act-utilitarianism). To však neznamená, že výhrady uvedené v tejto knižke na adresu situacionizmu stratili svoju aktuálnosť. Pri základoch autorovho kritického stanoviska sa totiž nachádza koncepcia ľudskej osoby (podmetu a predmetu morálneho skutku) podstatne odlišná od koncepcie, ktorá je implikovaná oboma spomínanými postojmi situacionizmu.

35 „Hodnota samej osoby“ - teda osoby ako osoby a nie ako napríklad ohraničenej prirodzenosti, individualizovanej na svoj spôsob - samotná osoba, „prečítaná“ ako celkom svojská a elementárna hodnota, a preto nezávisle od takých či onakých fyzických či psychických kvalifikácií, od jej vonkajšieho či vnútorného „stavu vlastnenia“. Osoba v tomto význame predstavuje podmet prípadných iniciatív a zaangažovaní konštitucionálne „svoj vlastný“ jedinečný a nedeliteľný tak, že „ani trochu“ nemôže byť niečím alebo niekým iným, ale naproti tomu môže - bez ujmy pre tú svoju (ale rovnako aj cudziu) totožnosť - „hostiť“ v sebe iné osoby a „prebývať“ v nich ako „dar“, ktorý sa teší vzájomnou afirmáciou v spoločenstve osôb. Skutky „rozhodovania o sebe“ - po dôjdení danej osoby k ovládaniu svojej prirodzenosti - to nie sú iba činnosti, ale aj poznávacie a žiadajúce „postoje“, ktorými sa kontaktuje so svetom osôb i so svetom vecí. Nezávisle od toho, čo v nej prejavuje „samodeterminujúca“.proveniencia, už sama jej prirodzenosť je kvalifikovaná určitým spôsobom, okrem iného aj sexuálne, čo predstavuje pre ňu vrodenú a stálu „vnútornú okolnosť“ morálneho konania a tiež svojské „inštrumentárium“, ktorým „napĺňa“ svoj osud.

36 Preto vyznanie akéhosi Filona: „Milujem ťa, Laura, šialene a všetky také, ako si ty!“ nebolo možné uznať za prejav lásky, o akú tu ide.

37 Výraz „udržiava v rovnováhe“ alebo „okupuje“ tu znamená: podriaďuje túžbu vlastniť osobu túžbe po nevyhnutnom dobre (šťastí) pre ňu. „Rovnováha“ by bola otrasená, keby dominovala prvá z týchto túžob. Vtedy by sme mali dočinenia s egoizmom - túžbou po druhej osobe za cenu jej dobra. Láska, ktorá je podľa svojej definície skutkom afirmácie osoby pre ňu samu, však vôbec nevylučuje túžby po čo najužších väzbách s niekým, koho takto afirmuje.

38 Takto láska, ako podstata žičlivosti (intencia lásky), čiže „dobrá vôľa“ (benevolentia), nachádza svoj zobjektivizovaný prejav a potvrdenie v dobrom skutku so zreteľom na milovanú osobu, čiže vo „vôli dobra“, ktoré efektívne slúži jej jestvovaniu a rozvoju (beneficentia).

39 V láske osoby k osobe pozorujeme významnú nerozlučnosť medzi rozmermi dobra, po ktorom túžime pre milovanú osobu, a možnosťou jeho uskutočnenia. Milujúci nie je schopný obdarovať milovanú osobu nesmrteľným životom, hoci tým, že ju miluje, túži po ňom pre ňu a nepochybne by ju ním obdaroval, keby bol všemohúci. Aj to je dôvod, pre ktorý „chce pre ňu vlastne Boha“. Skúsenostne sa vnucujúci zväzok lásky s afirmáciou života (jestvovania) sa dožaduje - ako výsledok metafyzickej interpretácie - uznania, že smrť osobných bytostí v stvoriteľskej perspektíve Lásky môže byť len prechodom do vyššej formy života. Morte fortius caritas.

40 Človek ako zložená „mnohovrstvová“ bytosť sa prejavuje množstvom dynamizmu, ktoré má vlastné vnútorné ciele.
Na prežívaní lásky sa podieľa rovnako telesná, psychická aj osobová „vrstva“. Integrácia týchto troch druhov dynamizmu sa uskutočňuje v ľudskom skutku, čiže v tom prípade v skutku lásky. Vtedy sa stávajú časťou ľudského skutku, to znamená, že celok sa v nich prejavuje v častiach tak, ako to každej z nich zodpovedá. Táto integrácia nie je niečím arbitrárnym, ale určuje človeku ako osobe vlastný program „sceľovania sa“, uskutočňovania sa. Preto nedostatok integrácie týchto činiteľov v skutku nie je len nedostatkom, ale i protiintegráciou. Pritom dezintegrácia znamená - viac alebo menej hlbokú - neschopnosť vlastnenia sa a vládnutia sebe samému sebaurčovaním (Osoba i czyn, s. 205.)

41 Nie moc, sila presvedčenia alebo autentickosť vlastného názoru, s akým daný podmet podá úsudok, rozhodne o jeho pravdivosti; ale jeho zhoda s tým, čoho alebo koho sa daný úsudok týka. Podmet je výhradným autorom úsudku, nie je však autorom jeho pravdy. Na tento rozdiel sa zvyčajne zabúda zvlášť vtedy, keď úsudky či hodnotenia sprevádzajú silné citové reakcie. Preto je potrebné s istou dávkou nedôvery zaobchádzať so „svedectvom vlastného citu“. Netreba tiež preceňovať význam svedectva, aké sú v tej veci pripravení podať niekedy dokonca sami manželia. V mene realizmu nesmieme zabúdať, že „večne vernú lásku“ úprimne vyhlasujú na počiatku vždy aj tí, ktorí potom - znova v mene „pravdy citov“ - veľa ráz menia objekt svojej lásky. „Pravda citov“ im v tom vôbec neprekáža.

42 Autor tu analyzuje jav „odtrhnutia prežívania od skutku“, ktorý sa prejavuje v praxi. Príklady tohto typu rozštiepenia môžu príležitostne predstavovať začiatok skúšok absolutizácie zážitkov, emócií a podobne tiež v teórii. Touto otázkou sa zaoberal autor podrobne vo svojej úvahe Ocena možliwošci zbudowania etyki chrzešciaňskiej przy založeniach systemu Maxa Schelera (Lublin 1959). Porovnaj Problem oderwania przežycia od aktu w etyce na tle pogladów Kanta i Schelera, „Roczniki Filosoficzne“ 5: 1955-57, zošit 3, s. 113-140; W poszukiwaniu podstaw perfekcjoryzmu w etyce. Tamtiež, zošit 4, s. 303-317; O kierowniczej lub služebnej roli rozumu w etyce. Na tle pogladów Tomasza z Akwimu, Humea i Kanta. Tamtiež 6: 1958, zošit 2, s. 13-31.

43 Láska je realizovaním istého druhu spoločenstva, ktoré sa opiera o spoločné dobro. Otázka spoločenstva má dva aspekty: predmetový a podmetový. Predmetovo je spoločenstvo definované cieľom spoločného snaženia. Je to menej dokonalé definovanie spoločenstva. Presnejšie definuje spoločenstvo podmetový aspekt - účasť, keď si „človek volí to, čo si volia iní, alebo dokonca volí preto, lebo volia aj iní - ale súčasne to volí ako vlastné dobro a cieľ vlastnej túžby. To, čo si vtedy volí, je vlastným dobrom v tom význame, že človek ako osoba v ňom uskutočňuje seba“ (Osoba i czyn, s. 306). Porovnaj Osoba: podmiot i wspólnota, s. 6-39.

44 Príjemnosť môže byť a v manželskej láske býva plodom túžby po afirmácii druhej osoby, nesmie však byť hlavným cieľom tejto túžby. Vyzdvihnutie tohto plodu na úroveň prvoradého cieľa je skutkom egoizmu. Tento egoizmus však nielen krivdí osobe - predmet lásky znižuje na úlohu prostriedku na dosiahnutie cieľa, ale súčasne sťažuje dosiahnutie plného šťastia podmetu konania. Lebo šťastie človek dosahuje sebevlastným odovzdaním sa v láske až po stratenie seba (porovnaj evanjeliové: „Ak pšeničné zrno nepadne do zeme a neodumrie, ostane samo. Ale ak odumrie, prinesie veľkú úrodu“.). Z tohto pohľadu je morálne zlé nielen podriadenie iných osôb túžbe po vlastnej príjemnosti, ale aj také usilovanie sa o dobro pre druhú osobu, ktoré sa nezhoduje s dôstojnosťou osoby.
Treba pamätať na to, že skutočné dobro človeka sa nielenže nestotožňuje s ním preciťovanou príjemnosťou, ale ťažko podlieha akejkoľvek kalkulácii. Dokonca v neeudaimonistickom výklade militarizmu (pozri poznámku 18) jestvuje nebezpečenstvo preferovania „predvídaného“ dobra na úkor takého, ktorého realizovanie si vyžaduje niekedy dlhší čas a veľkú obetu, ale ktoré je nezmerateľné. K takým typom dobra určite patrí plné sebauskutočnenie osoby dosahované vzájomnou manželskou láskou. Práve táto láska je vtedy náležitá a správna, keď je jej cieľom základné šťastie druhej osoby, nie však jednoduché množenie príjemností a unikanie nepríjemnostiam.

45 Človek „sa sceľuje“, „uskutočňuje sa“ vždy a iba vtedy, keď miluje, teda keď afirmuje hodnotu adresáta skutku v celej jeho objektívne danej a podmetu na potvrdenie uloženej pravde. Porovnaj Osoba i czyn, s. 182-187.

46 V terminológii, ktorú prijal autor, je „chcenie“ skutkom vôle. V súvislosti s tým sa natískajú dve myšlienky. Po prvé: Veľmi často hovoríme napríklad „chce sa mi“ niečo alebo „zachcelo sa mi“ niečo, čo vzťahujeme nie na samu osobu, ale na žiadostivosť a na jej „vlastnú dynamiku“. Po druhé: Hoci v nás jestvuje a hoci sa v nás prejavuje takáto dynamika, je potrebné, aby človek do istej miery zodpovedal za jej naliehavosť a za jej nepodriadenosť.

47 Skutok vôle („chcenie“ „nechcenie“ niečoho) obsahuje intelektuálne poznanie „čohosi“, teda úsudok rozumu. Preto správanie sa človeka, ktorý registruje „morálne podozrivé“ pocity v situácii umožňujúcej iba „predstavené úsudky“ a nie skutočné - bez ohľadu na to, aké by bolo to správanie sa - nemôže byť predmetom morálneho hodnotenia. Len na základe intelektuálneho vedomia - a nie iba predstavovaného - môže vzniknúť úsudok o morálnej povinnosti (predstaviť si, že som povinný niečo, je málo na to, aby bol človek skutočne povinný, podobne, ako predstaviť si, že chcem niečo - napríklad na divadelnej scéne - a niečo naozaj chcieť - to sú dve rozličné veci).
Usmerňovanie vlastného konania v zhode s „pravdou o morálnom dobre“ môže byť v určitom zmysle podvedomé, ale iba v tom zmysle, že predtým prijaté a upevnené príčiny v určitých dispozíciách aktivít, racionalizujú dané konanie mimo aktuálnej pozornosti. Morálna hodnota ľudského konania - pri veľmi častých zmenách, ktoré vstupujú tak do ich predmetu, ako aj do okolností- nemôže byť neustále kontrolovaná a usmerňovaná pozornosťou, ktorá sa musí zamerať aj na iné druhy hodnotenia. Preto „človek dobrej vôle“ oprávnene dôveruje - lebo napokon musí dôverovať - tej „nadobudnutej spontánnosti“, za ktorú vďačí svojim morálne hodnotovým dispozíciám (podobne ako v právnom štáte - napríklad pouliční chodci sú považovaní za bezúhonných - donec contrarium probetur).

48 V spojení s predchádzajúcim je dôležité rozlíšenie skutku morálne dobrého a skutku morálne správneho, ale aj dvojaká funkcia svedomia ako informátora vo vzťahu k obom spomínaným aspektom skutku. Môj úsudok: „Musím vykonať skutok A vo vzťahu k osobe O“ má totiž dva rozličné štrukturálne, hoci úzko navzájom späté rozmery. Prvý rozmer vyjadruje úsudok: „Musím afirmovať O“ (a každého iného na jeho mieste). Tento rozmer možno nazvať rozmerom „prasvedomia“. Druhý rozmer predstavuje úsudok: „A je zodpovedajúcim (alebo dokonca jediným) spôsobom afirmovania osoby O“. Len v svojom prvom rozmere je tento úsudok neklamným informátorom. Aj preto podmet, keď si volí (postoj, intencia) konanie zhodné so svedomím, je si istý len v tom, že chcel afirmovať O, nie si je však istý v tom, či si zvolil skutok, ktorý je skutočne vhodný na úlohu afirmovať O. Inými slovami, možno - konajúc súhlasne so svedomím (v dobrej intencii) na škodu osoby O. Vtedy hovoríme, že skutok je morálne pozitívny len v aspekte postoja či zámeru, čiže je morálne dobrý, ale nie je morálne pozitívny v svojom objektívnom, predmetovom pôsobení na adresáta konania. Inými slovami - je morálne nesprávny. Konanie, ktoré sa zhoduje so svedomím. je teda vždy morálne dobré, ale nie je vždy morálne správne. Svedomie však vždy zaväzuje konať súhlasne s ním, dokonca mylne, lebo ten, kto sa mýli, nevie ex definitione o svojom omyle. Možnosť dopustenia sa omylu v takej podstatnej veci privádza k osobitnej starostlivosti o presnosť svojho morálneho rozpoznania. Jediný spôsob, ako si zaručiť túto presnosť, je čoraz hlbšie poznávanie svojej objektívnej štruktúry. Ukázať práve túto štruktúru človeka, muža a ženy, v celkovom obraze ich povolania k vzájomnej láske, je hlavnou úlohou tejto knižky.

49 Pozri poznámku 41.

50 Hoci sa kultúra práve tým odlišuje od prírody, že je dielom osôb, kultivovaním vnútorného života - autorom tu nazvané „kultúrou osoby“ - rozhoduje v každej spoločnosti tak o „východiskách“, ako aj o „cieľoch“ všetkých kultúru tvoriacich konaniach, ale aj o ich dejinnej a všeľudskej dôležitosti.

51 Širšie písal autor o perfekcionizme v článku W poszukiwaniu podstaw perfekcjoryzmu w etyce.

52 Rozum určuje skutočné dobro v tom zmysle, že je inštanciou, ktorá dáva zodpovedajúce hodnotiace či zaväzujúce úsudky. Hoci je tvorcom týchto úsudkov, predsa nevytvára ich pravdu; túto pravdu len tlmočí. Avšak iba v domnení zhody predkladaného úsudku s tým, čoho sa úsudok týka, je rozum pripravený vydať príslušný úsudok a naozaj ho vydá. Aj preto „prežitie povinnosti je najužšie späté s prežitím pravdivosti“ (Osoba i czyn, s. 172). „Skutočnosť svedomia nie je taká subjektívna, aby nebola v istom zmysle intersubjektívna. Vo svedomí [...] sa uskutočňuje osobitné spojenie pravdivosti s povinnosťou, ktorá sa prejavuje ako normatívna sila pravdy (podčiarkol autor; tamtiež, s. 161).

53 Avšak len z druhej strany láskou, teda afirmáciou osoby, sa stáva čistota cnosťou, morálnou správnosťou, súhlasne s vymedzením sv. Augustína „caritas est forma virtutum“.

54 Často sa v etických diskusiách, ale osobitne v tých, ktoré sa konali po vyhlásení encykliky Humanae vitae, túžba po čistote - alebo širšie - po skoordinovaní lásky s požiadavkami prirodzeného zákona v tejto oblasti - definovala ako prejav opovrhovania alebo odvrátenia sa od toho, čo je telesné (contemptus mundi), alebo tiež ako prejav manicheizmu. Tu chápeme požiadavku čistoty práve ako úctu voči telu a voči ľudskej somatickej dynamike. Súčasne sa zvýrazňuje to, že táto dynamika dostáva úplný ľudský prejav jej integrovaním s celkovou dynamikou človeka, „vyzdvihnutie,“ na osobnú úroveň. Lebo dynamika tela nie je nezávislým a samostatným prejavom, ale je prirodzene nasmerovaná na službu integrálnemu dobru ľudskej osoby.

55 „Tieto dve normy - jedna získaná z prirodzenosti sexuálneho pudu a dožadujúca sa rešpektovania jeho celosti, druhá získaná z dôstojnosti osoby, zo zreteľa na to, ktorej osobe patrí láska - navzájom sa obsahujú a podmieňujú v každom medziosobovom vzťahu spätom s činiteľom pohlavia. [...]. Norma v poriadku prírody, ktorá si vyžaduje rešpektovanie cieľovosti pudu, je základnejšou. Norma dožadujúca sa správneho vzťahu k osobe v sexuálnej oblasti je nadradená a plní zdokonaľujúcu úlohu - najmä v svojej evanjeliovej konkretizácii. Nemožno hovoriť o naplnení personalistickej normy, najmä v jej kresťanskej, evanjeliovej konkretizácii, bez rešpektovania cieľovosti pudu vo vzťahu k osobe druhého pohlavia“ (Zagadnienie katolíckej etyki seksualnej, s. 14).

56 „Správnosť“ možno chápať dvojako. Po prvé: v širšom význame ide o racionálnosť konania chápanú neutilitaristicky, to znamená o plnú racionálnosť, berúcu do úvahy nie iba a nie predovšetkým zretele užitočnosti. Po druhé: v prísne personalistickom chápaní etická kvalifikácia nazývaná „správnosťou“ hovorí o zhodnosti daného morálneho skutku s celkom vlastnou hodnotou, nemeniteľnou a nepostrádateľnou, akou každá osoba tým samým reprezentuje, že je osobou, nie vecou („niekým k niekomu“, ale nie „niečím k niečomu“).

57 Pojem cnosť je v tomto kontexte úzko spätý s pojmom transcendencie, čiže „nadradenosti osoby voči sebe samej“ a voči svojej dynamike. Osoba je „nad“ svojím konaním a „nad“ predmetom svojho konania. Vďaka tomu je možné samovlastnenie a samoovládanie osoby, ktoré sú nevyhnutnými podmienkami cnosti - správnosti konania. Takto chápaná transcendencia je prejavom duchovnosti človeka a zároveň poukazuje na túto duchovnosť. Porovnaj Osoba i czyn, časť II. -„ Transcedencia osoby w czynie“.

58 Určité druhy hodnôt (medzi nimi morálne hodnoty) sú hodnotami nie preto, lebo niekto po nich túži, ale vice versa: túžime po nich (ba dokonca cítime sa byť zaviazaní túžbou), lebo sú hodnotami. Podstatne iný je pôvod hodnôt, napríklad konvenčných. Preto každá hodnota - sama o sebe - nie je tým istým čo predmet, ktorý ju reprezentuje - ona len určuje osobitný vzťah (predmetovo-podmetový alebo podmetovo-predmetový podľa svojho pôvodu) - vzťah takej či inej súvislosti (niekoho niekomu, niečoho niekomu, alebo niečoho niečomu, so zreteľom na niekoho). Často však - tak ako v tomto prípade - nazývame „hodnotou“ (prostredníctvom metonymie) predmet, ktorý ju reprezentuje.

59 Autor tu je predstaviteľom stanoviska, v ktorom sa osobitná bezpodmienečnosť morálnej povinnosti nevysvetľuje ani samou skutočnosťou príkazu (morálny pozitivizmus, dekretalizmus), ani vonkajšou inštanciou vo vzťahu ku konajúcemu, (heteronomický pozitivizmus), ani vnútornou inštanciou vo vzťahu ku konajúcemu, napríklad imperatívom „praktického rozumu“, ktorého funkciu stotožňujeme s funkciou vôle (autonomistický pozitivizmus I. Kanta). Lebo vtedy sa morálna povinnosť stotožní s vonkajším alebo vnútorným tlakom, ktorý konajúcemu odoberá morálnu podmetovosť. K podstate tejto podmetovosti patrí nepopierateľné právo položiť otázku „prečo?“ adresovanú morálnej povinnosti. Dôvodom, ktorý bezprostredne zakladá fakt morálnej povinnosti, je dôstojnosť osoby.

60 Objektivizácia morálneho poriadku v človeku sa uskutočňuje vyjadrením pravdy („pravdy o dobre“, „axiologickej pravdy“). Táto pravda je zachytená poznaním, pochopenou skúsenosťou. Tvrdenie, že niečo je skutočne dobré a správne, uvoľňuje v človeku povinnosť a povzbudzuje ho ku konaniu, ktorým realizuje dobro. Nadradenosť (transcedencia) osoby voči vlastnému dynamizmu a predmetom svojej túžby, vďaka pochopenej a prijatej pravde, je príčinou realizovanie dobra, a tým „sebauskutočňovania osoby“. Porovnaj (Osoba i czyn, I. kapitola („Osoba i czyn v aspekcie šwiadomošci“ a IV. kapitola („Samostanowienie a spelnienie“ ).

61 Skutok lásky ako skutok afirmácie osoby adresáta konania so zreteľom na jej dôstojnosť je v svojej podstate nezištným skutkom. Súčasne má povedľa svojich prechodných účinkov (je vlastne skutkom dobročinnosti, actus beneficentiae) aj účinky neprechodné. Je to sui generis „dobročinnosť“ pre podmet konania, ktorý uskutočňujúc čin lásky, tým činom sa sám najhlbšie realizuje. (Porovnaj Il problemu del costituirsi della cultura attraverso la praxis umana. „Rivista di filosofia neo-scolastica“, 69, 1977, č. 3, s. 513-524.)

62 Porovnaj Mysli o malžeňstwie. „Znak“, 7, 1957, s. 595-604.

63 „Rodina je tým miestom, v ktorom sa každý človek nachádza v svojej jedinečnosti a neopakovateľnosti (zdôraznil autor). Ona je a musí byť takým osobitým zložením síl, v ktorom je každý človek dôležitý a potrebný so zreteľom na to, kým je - zložením najväčšmi “ľudským", postaveným na hodnote osoby a na túto hodnotu všestranne nasmerovaným." (Rodzina jako „communio personarum“. „Ateneum Kaplaňskie“ 66: 1974, t. 83, s. 348.)

64 Pri základoch medziosobového communio leží pre človeka ako osobu vlastná (ktorá vytvára štruktúru samovlastnenia a samoovládania) „schopnosť dávať sa, stávať sa darom pre druhých“ (O znaczeniu milošci oblubieňczej, s. 166). Samozrejme, „ak toto nezištné darovanie seba má byť darom a má sa realizovať ako dar v medziosobovom vzťahu, [...] musí byť nielen »dávaný«, ale rovnako aj »prijímaný« v celej svojej pravde a autentickosti“ [zdôraznil autor] (Rodzina jako „communio personarum“, s. 355). K tejto pravde patrí to, že človek, ktorý dáva seba (čo vôbec neznamená - „zbaviť sa ontickej neodovzdateľnosti“ - porovnaj O znaczeniu milošci oblubieňczej, s. 165-168), ako keby strácal právo na seba v prospech osoby, ktorej sa dal. Aj preto je „siahanie po cudzom vlastníctve“ (po cudzom manželovi alebo manželke), ako aj dávanie sa prostredníctvom manžela (manželky) niekomu tretiemu skutkom osobitnej krádeže a tak hlboko zasahujúcej do medziosobného spoločenstva lásky, ako hlboko konštituuje toto spoločenstvo nezištný dar seba. „Nemožno zbaviť osobu daru, ktorý prináša, nemožno jej odňať v tomto dávaní seba to, kým v skutočnosti ona je a čo ý skutočnosti mieni vyjadriť svojím konaním“ (Rodzina jako „communio personarum“, s. 355).

65 „Koľkokrát s pozornosťou sledujeme celú liturgiu tejto sviatosti [manželstva - poznámka redakcie], stojí pred nami dvojica ľudí, muž a žena, ktorí prichádzajú, aby pred Bohom vyjadrili práve to, že ustanovujú objektívnu situáciu, v ktorej sa obaja majú stať navzájom pre seba darom ako manželia. K podstate tejto situácie, ktorá sa vtedy prejavuje, a tým napokon dozrieva a ustanovuje sa ako sviatosť, patrí aj manželské spolužitie. Nachádza sa v celkovej podobe toho životného povolania, ktoré obaja vyznávajú pred Bohom ako “svoju čiastku s Ježišom Kristom" v spoločenstve Cirkvi. Aj týmto vyznaním akoby seba vzájomne brali z rúk Boha-Stvoriteľa a Vykupiteľa. Prijímajú sa navzájom, aby boli pre seba darom ako muž a žena, a v tom je sviatostné potvrdenie práva na sexuálne spolužitie, ktoré len v manželskej zmluve môže byť správnou formou realizovania všeobecného »práva daru«, ktorý do samého jestvovania osoby vpísal Boh" (O znaczeniu milošci oblubieňczej, s. 174).

66 „Ospravedlnenie milosťou“, čiže oslobodenie človeka od „prvotného“ hriechu sa uskutočňuje podstatne a zásadne krstom. Vzbura prvých rodičov však poškodila fyzickú i morálnu prirodzenosť človeka, čo však prirodzene vedie ľudských jedincov k páchaniu rozličných vín a osobných hriechov voči sebe, ale predovšetkým voči Bohu, vlastníkovi všetkých bytostí. Ľudia, ktorí potrebujú ospravedlnenie a ktorí po ňom túžia, ho nachádzajú v Kristovi, lebo len Ním a v Ňom môže byť človek „celkom v poriadku“ so svojím Stvoriteľom. To sa deje zásadne sviatosťou pokánia, ale aj ostatnými sviatosťami, teda aj kresťanským manželstvom.
„Oba tieto druhy ospravedlnenia“ nemožno zamieňať s „ospravedlňovaním“ samej skutočnosti sexuálneho spolužitia, ktoré sa koná v objektívnom a v trvalom rámci určenom ustanovizňou manželstva ako sacramentum naturae, a preto na základe správnosti, ktorú určuje prirodzený zákon.

67 Personalistická norma sa vzťahuje predovšetkým na postoj podmetu (benevolentia). treba sa usilovať o dobro osoby-predmetu, ale nie je možné ju úplne podriaďovať vlastným cieľom podmetu. Keď však chceme tento postulát premeniť na skutok (beneficentia), nemožno afirmovať osobu-predmet inak, ako realizovaním nadmorálneho dobra (život, zdravie a podobne), ktoré majú hodnotu natoľko, nakoľko slúžia osobe. Preto možno povedať, že všetky normy, ktoré sa týkajú realizovania tohto dobra (kategória správnosti - porovnaj s poznámkou 48) majú teologický charakter: zaväzujú natoľko, nakoľko ich dodržiavanie prináša osobe-predmetu viac dobra ako ich nedodržiavanie. Ale z toho, že hodnota osoby prevyšuje hodnotu celého nadmorálneho dobra nevyplýva, že všetky normy, ktoré prikazujú ich realizovanie, pripúšťajú výnimky. Tým skôr to nie je tak, aby podmet silou svojho rozhodnutia mohol určovať, ktorá norma ho v danej situácii zaväzuje. Práve zo spôsobu previazanosti nadmorálneho dobra s dobrom osoby možno odhaliť definovanú hierarchiu v dobre, ktorá je stála potiaľ, pokiaľ je stála ľudská prirodzenosť. Efektívna afirmácia osoby-predmetu teda vyžaduje od podmetu dôkladné rozpoznanie úrovne nadmorálneho dobra, o ktoré ide. Rešpekt voči dobru, ktoré sa podstatne viažu s dobrom a s rozvojom ľudskej osoby, poukazuje na to, v akom stupni je postoj podmetu naozaj postojom lásky.

68 Porovnaj s poznámkou 26.

69 Podstatu týchto poriadkov, ktorá je spätá s manželským spolužitím, zvýrazňuje aj encyklika Humanae vitae. Diskusia, ktorú táto encyklika vyvolala, dokazuje, aké je ťažké zachytiť tú osobitú dvojitú významovosť manželského aktu, za ktorou stojí definovaná v zásadných črtách identická v encyklike i v Milošči i odpowiedzialnošči - vízia ľudskej osoby a manželskej lásky. Bez toho, aby sme vstupovali do detailov tejto diskusie, hodno vyzdvihnúť štrukturálny rozdiel oboch týchto poriadkov, signalizovaný K. Wojtylom: poriadok prírody (tu chápaný ako komplex pomerne autonómneho dynamizmu v človeku, slúžiaci na odovzdávanie života - porovnaj so stranami 204-205) smeruje k plodeniu, osobový poriadok sa však prejavuje v láske osôb. V poriadku prírody je obsiahnutý vzťah k určenému dôsledku manželského aktu (narodenie človeka), v osobovom poriadku ide priamo a predovšetkým o prejav lásky osoby k osobe. Keďže je však telo integrálnou súčasťou ľudskej osoby („keď sa dotýkam tvojej ruky, dotýkam sa teba“) a ním vyjadruje osoba postoj voči iným osobám, musí aj spôsob prejavovania lásky rešpektovať tú „vnútornú logiku“, akou sa v človeku riadi prirodzenosť. Lebo vlastnosťou ľudskej osoby - ako na to poukazuje K. Wojtyla v práci Milošč i odpowiedzialnošč, ale ešte významnejšie v diele Osoba i czyn (porovnaj najmä kapitolu „Integracia osoby v czynie“), je práve schopnosť uvádzať poriadok prírody do rámca osobového poriadku. Z nadradenosti toho posledného vôbec nevyplýva morálne právo voľne manipulovať s prírodou, naopak, zachovávanie jej základných zákonitostí predstavuje nevyhnutnú podmienku možnosti skutočného a plného realizovania osobového poriadku. (Porovnaj autorove štúdie Zagadnienie katolickiej etyki sexualnej a Osoba ludzka a prawo naturalne. „Roczniki Filozoficzne“ 18: 1970, 2, s. 53-59.)
Dôsledkom takýchto antropologických predpokladov vo vzťahu k manželskej etike je okrem iných obsiahnuté v diele Milošč i odpowiedzialnošč, ako aj v encyklike Humanae vitae, ktoré osobitne vyvoláva ostré kontraverzie - negatívne hodnotenie všetkých metód regulovania počatia, ktoré sa pokúšajú od seba oddeliť oba poriadky a realizovať medziosobovú lásku znetvorením tejto prirodzenej logiky. Autorom vyjadrený rozdiel medzi poriadkom prírody a poriadkom osoby pripomína v novšej teologicko-morálnej literatúre známe rozlíšenie skutkov na „skutky splnenia“ (Erfülllungshandlungen) a na „skutky vyjadrenia“ (Ausdruckhandlungen). Súčasní autori sú však náchylní rozoberať obe tieto kategórie oddelene. Naproti tomu v koncepcii K. Wojtylu - osobitne vo vzťahu k manželskej láske - treba hovoriť skôr o dvoch „rozmeroch“ činu: „účinkovom“ (ktorý je vlastný poriadku prírody) a „vyjadrenia“ (ktorý je špecificky osobový), pričom oba musia byť navzájom zodpovedne zharmonizované.

70 „Samozrejme, nemožno prijať to, aby sa muž a žena (keď nerátame s prípadmi získanej alebo vrodenej neplodnosti) spájali ako manželia predovšetkým s cieľom vzájomného dopĺňania sa alebo aj obojstranného dopĺňania sa (mutuum adiutorium), lebo to sa nezhoduje s plánom Stvoriteľa tak v poriadku prírody, čiže vo svetle rozumu, ako aj vo svetle Zjavenia a v poriadku milosti“ (Zagadnienie katolickiej etyki sexualnej, s. 16).

71 „Rodičovstvo je vnútornou skutočnosťou (zdôraznenie autora) v mužovi a v žene ako v otcovi a v matke, ktorých údelom spolu s počatím a s narodením dieťaťa sa stáva nová vlastnosť a nový stav“ (Rodzicielslwo jako „communio personarum“; „Ateneum Kaplaňskie“ 67:1975, t. 84, s. 17). „Deti vstupujú do manželského spoločenstva muža a ženy aj preto, aby toto spoločenstvo potvrdili, upevnili a prehĺbili. A preto ich vlastná medziosobová účasť, communio personarum, tu nachádza obohatenie“ (tamtiež, s. 21).

72 Vzťah Stvoriteľa k tomuto druhu počínania sa natíska jednoznačným spôsobom, podobne, ako bez ťažkostí môžeme vytušiť reakciu otca, pozorujúceho, že dieťa, ktorému napríklad dal do ruky krajec chleba s lekvárom, zjedlo iba lekvár, ale chlieb zahodilo. Ak sa nedovolí dieťaťu siahať len na to, čo poskytuje príjemné prežívanie, ak je spojené s tým, čo slúži životu, o čo väčšmi to nemožno dovoliť dospelým!

73 Porovnaj s poznámkou 26.

74 Nie je to, samozrejme, celkom presné: keď sa rodí nový človek, rodí sa nielen nový „žalúdok, ktorý treba plniť“, ale aj nový pracovník, niekedy vynálezca a tvorca zariadení, ktoré mnohonásobne zefektívňujú prácu.

75 Porovnaj s poznámkou 60.

76 Prírodu tu nechápeme biologicky; ide tu predovšetkým o to, aby sa iniciatíva ľudských osôb vmestila do rámca tej „iniciatívy“, ktorej prejavom je stvoriteľský poriadok ustanovený Bohom. Iniciatíva ľudí, ktorí „technicky uskutočňujú“ manželské spolužitie, sa z tohto rámca vymyká, a to dosť výrazne.

77 Ide o konanie, ktoré je pozbavené morálneho dôvodu, a teda bez objektívne dôležitých dôvodov, ktoré diktuje dôstojnosť osoby. Táto podmienka je hodna zvýraznenia, lebo chráni pred unáhleným záverom, že manželské spolužitie neplodných osôb nemôže byť cnostné.

78 „Unikanie pred rodičovstvom v stupnici konkrétnej skutočnosti spolužitia nemôže byť rovnocenné s unikaním, či priamo deformovaním rodičovstva v stupnici celého manželstva. Tento okamih treba predovšetkým vziať do úvahy“ (Milošč i odpowiedzialnosšč, 1. vydanie, Lublin 1960, s. 185).

79 Uvážme, že človek je predmetom nielen „vecných“ povinností zo strany Boha, lebo samo zaangažovanie sa Stvoriteľa do jeho vytvárania, do udeľovania mu jestvovania a slobody je plnením si osobovej povinnosti svojho druhu. O koľko čisto vecné vyrovnanie nezávisí od hodnosti kontrahentov, o toľko užšie sa s ňou spája rovnosť v oblasti výmeny osobných povinností.

80 Ide tu najvýraznejšie o „komerčnú“ spravodlivosť (typu do ut des); spravodlivosť v hlbšom, integrálnom zmysle, smerujúcu súčasne k „vyrovnaniu“ vo vzájomnom milovaní sa, v „dávaní seba“. Vzniklo by rozchádzanie zásad (spravodlivosti a lásky); ale medzi stvorením a Stvoriteľom sa ukazuje vyrovnanie v tejto matérii nemysliteľným: jednoducho nie sme schopní milovať Boha tak, ako nás miluje On.

81 Je to známa vec, že normálny priebeh sexuálneho vzťahu sa zakončuje egocentrickým sústredením pozornosti na vlastné prežívanie. Manželia musia pamätať na to, že ich telesné spolužitie predstavuje súčasne tajomstvo ich duchovného zjednotenia v láske a úcte. Úplné absorbovanie ich vedomia zmyslovým zadosťučinením, najmä vlastným, sa javí ako nebezpečné a škodlivé rovnako pre biologickú, psychickú i morálnu stránku aktu.